[
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "прд",
   "question": "Полный рабочий день",
   "answer": "- выполнение работ с вредными и (или) опасными (особыми) условиями труда работниками в соответствии с их тарифно-квалификационными (квалификационными) характеристиками, приведенными в ЕТКС и ЕКСД, не менее 80 процентов от продолжительности ежедневной работы (смены), установленной законодательством"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "в8поперсузв",
   "question": "В 80 процентов от продолжительности ежедневной работы смены, установленной законодательством, включается",
   "answer": "- подготовительно-заключительное время, оперативное время (основное и вспомогательное) и время обслуживания рабочего места в пределах установленных нормативов времени, а также время регламентированных перерывов, включаемых в рабочее время"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "уфзрсвииоутправ",
   "question": "Учет фактической занятости работников с вредными и или опасными условиями труда, подтвержденными результатами аттестации, ведется",
   "answer": "- нанимателем"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кзрсвииоутспрвотвпрпуддоиппвзрсоутпрапрзнрсвииоутвт",
   "question": "Компенсации за работу с вредными и или опасными условиями труда сокращенная продолжительность рабочего времени, оплата труда в повышенном размере путем установления доплат, дополнительный отпуск и пенсия по возрасту за работу с особыми условиями труда по результатам аттестации предоставляются работникам, занятым на работах с вредными и или опасными условиями труда в течение",
   "answer": "- полного рабочего дня"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "вссрдпнппвзрсоутз",
   "question": "В специальный стаж работы, дающей право на пенсию по возрасту за работу с особыми условиями труда, засчитываются",
   "answer": "- периоды работы, в течение которых по вине работодателя не проведена аттестация, с учетом подготовленного органами государственной экспертизы условий труда Республики Беларусь с участием уполномоченного представителя профсоюза (иного представительного органа работников) заключения о фактической занятости работника в условиях, предусмотренных Списками № 1 и № 2, утвержденными постановлением Совета Министров Республики Беларусь от 25.05.2005 № 536."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "ппсрзнрмввпрмсоутоп2с6зо",
   "question": "Профессиональное пенсионное страхование работников, занятых на рабочих местах, включённых в перечень рабочих мест с особыми условиями труда организации пункт 2 статьи 6 Закона, осуществляется",
   "answer": "- в периоды непосредственной занятости работников полный рабочий день с выполнением работ, предусмотренных Списками № 1 и № 2, и трудового отпуска."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "псэ",
   "question": "Профессиональный стаж это",
   "answer": "- продолжительность работы с особыми условиями труда застрахованного лица, в течение которой за него уплачивались взносы на профессиональное пенсионное страхование"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "злип",
   "question": "Застрахованное лицо имеет право",
   "answer": "- все вышеперечисленное."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "со",
   "question": "Страхователь обязан",
   "answer": "- все вышеперечисленное."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "сно",
   "question": "Страхователь несет ответственность",
   "answer": "- за несвоевременность проведения оценки условий труда на рабочих местах и несвоевременную и не в полном объеме уплату взносов на профессиональное пенсионное страхование в порядке, установленном законодательством"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "вссс9гкрбвплиигатвпиюл",
   "question": "В соответствии со статьёй 933 Гражданского кодекса Республики Беларусь вред, причиненный личности или имуществу гражданина, а также вред, причиненный имуществу юридического лица",
   "answer": "- подлежит возмещению в полном объеме лицом, причинившим вред"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "прмпао",
   "question": "Перечень рабочих мест, подлежащих аттестации, определяет",
   "answer": "- аттестационная комиссия"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "нп",
   "question": "Нормальной признаётся",
   "answer": "- продолжительность рабочего времени, равная полной или сокращённой его норме"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "пнпрвнмп",
   "question": "Полная норма продолжительности рабочего времени не может превышать",
   "answer": "- 40 часов в неделю"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "дрзнрсвиоутуспрв",
   "question": "Для работников, занятых на работах с вредными иили опасными условиями труда, устанавливается сокращённая продолжительность рабочего времени",
   "answer": "- не более 35 часов в неделю"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "вхпапо",
   "question": "В ходе проведения аттестации подлежат оценке",
   "answer": "- все присутствующие на рабочем месте вредные и опасные факторы производственной среды, тяжесть и напряженность трудового процесса, обусловленные выполнением работы, предусмотренной в ЕТКС для данной профессии и ЕКСД для данной должности, а также должностной инструкцией, трудовым договором"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "зрво",
   "question": "Затраты рабочего времени определяются",
   "answer": "- по фотографии рабочего времени, выполненной ца конкретном рабочем месте с учетом хронометражных наблюдений в течение рабочего дня (смены), установленной законодательством продолжительности"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "раиоуту",
   "question": "Результаты аттестации и оценки условий труда учитываются",
   "answer": "- для определения права работников на компенсации за работу с вредными и (или) опасными условиями труда, а также установления обязанностей нанимателя по профессиональному пенсионному страхованию работников"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "поутс3ктсв3ив",
   "question": "При оценке условий труда, соответствующих 3-му классу третьей степени вредности 3,3 и выше",
   "answer": "- подтверждаются особые условия труда на рабочих местах работников, профессии, должности, показатели работ которых предусмотрены Списком № 1"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "поутс3квсв3дур",
   "question": "При оценке условий труда, соответствующих 3-му классу второй степени вредности 3,2, для указанных работников",
   "answer": "- подтверждаются условия труда, соответствующие требованиям Списка № 2."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "поутс3квсв3ив",
   "question": "При оценке условий труда, соответствующих 3-му классу второй степени вредности 3,2 и выше",
   "answer": "- подтверждаются особые условия труда на рабочих местах работников, профессии, должности, показатели работ которых предусмотрены Списком № 2"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "пдозрсвииоуту",
   "question": "Продолжительность дополнительного отпуска за работу с вредными и или опасными условиями труда устанавливается",
   "answer": "- в зависимости от класса (степени) вредности или опасности условий труда согласно Постановлению Совета Министров Республики Беларусь от 19 января 2008 г. № 73 О дополнительных отпусках за работу с вредными и (или) опасными условиями труда и особый характер работы\"\""
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "нрмрпдкпспцпидсвииоутрвкдпнспрвупмтисзрбо1д2г№1\"спрвзрсвииоутпоутс34кпп",
   "question": "На рабочих местах работников, профессии, должности которых предусмотрены списком производств, цехов, профессий и должностей с вредными и или опасными условиями труда, работа в которых дает право на сокращенную продолжительность рабочего времени, утвержденным Постановлением Министерства труда и социальной защиты Республики Беларусь от 10 декабря 2007 г. № 170 \"О сокращенной продолжительности рабочего времени за работу с вредными и или опасными условиями труда\", при оценке условий труда, соответствующих 3, 4-му классам, подтверждается право",
   "answer": "- на сокращенную продолжительность рабочего времени"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "рдзрсвииоуто",
   "question": "Расчет доплат за работу с вредными и или опасными условиями труда осуществляется",
   "answer": "- за каждый час работы в таких условиях, при занятости работника полный рабочий день, то есть не менее 80 процентов от продолжительности рабочего дня (смены)"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "спдэ",
   "question": "Совмещение профессий должностей это",
   "answer": "- выполнение наряду со своей основной работой, обусловленной трудовым договором, дополнительной работы по другой профессии (должности)"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "спдрзоиуоврвнссороворуоитжнссрвтузпрдс",
   "question": "Совмещение профессий должностей, расширение зоны обслуживания или увеличение объема выполняемых работ, выполнение наряду со своей основной работой обязанностей временно отсутствующего работника у одного и того же нанимателя с согласия работника в течение установленной законодательством продолжительности рабочего дня смены",
   "answer": "- допускается, если это экономически целесообразно и не ведет к ухудшению качества продукции, выполняемых работ или обслуживания населения"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "прзоиуоврп",
   "question": "Под расширением зоны обслуживания и увеличением объема выполняемых работ понимается",
   "answer": "- выполнение наряду со своей основной работой, обусловленной трудовым договором (контрактом), дополнительного объема работ по той же профессии (должности)"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "сэ",
   "question": "Совместительство это",
   "answer": "- выполнение работником в свободное от основной работы время другой постоянно оплачиваемой работы у того же или у другого нанимателя на условиях трудового договора"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "првпрпснмп",
   "question": "Продолжительность рабочего времени при работе по совместительству не может превышать",
   "answer": "- половины нормальной продолжительности рабочего времени"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "знрпсуд",
   "question": "Запрет на работу по совместительству установлен для",
   "answer": "- для всех вышеперечисленных категорий."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "мпснзобпв",
   "question": "Медицинский персонал считается непосредственно занятым обслуживанием больных при выполнении",
   "answer": "- всего вышеперечисленного."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "ппанрмвтноохэоповнондооутпноио",
   "question": "При проведении аттестации на рабочих местах врачейспециалистов терапевт, невролог, офтальмолог, оториноларинголог, хирург, эксперт отделения по освидетельствованию водителей на основании нормативных документов общая оценка условий труда проводится на основании итоговых оценок",
   "answer": "- всего вышеперечисленного."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "обфскс3ппез",
   "question": "Оценка биологического фактора соответствует классу степени 3.2 при подтверждении ежедневной занятости",
   "answer": "- 50 процентов от продолжительности рабочего времени и более по непосредственному обслуживанию больных"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "прмп",
   "question": "Под рабочим местом понимается",
   "answer": "- зона, оснащенная необходимыми техническими средствами, в которой совершается трудовая деятельность исполнителя или группы исполнителей, совместно выполняющих одну работу или операцию"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "роов",
   "question": "Реестр опасностей организации включает",
   "answer": "- все вышеперечисленные."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "фооввсвтч",
   "question": "Физические опасности организации включают в себя, в том числе",
   "answer": "- повышенную запыленность и загазованность воздуха<br/>- повышенную или пониженную температуру поверхностей объектов<br/>- повышенную или пониженную температуру воздуха<br/>- повышенный уровень шума."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "хоопхвночввсвтч",
   "question": "Химические опасности организации по характеру воздействия на организм человека включают в себя, в том числе",
   "answer": "- токсические (вызывающие отравление организма)<br/>- мутагенные (вызывающие изменение наследственности, снижение общей сопротивляемости организма, тяжелые заболевания)."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "оооввсвтч",
   "question": "Организационно-технические опасности организации включают в себя, в том числе",
   "answer": "- нарушения требований проектной документации<br/>- технические неисправности объектов<br/>- эксплуатацию неисправных объектов."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "бооввсвтч",
   "question": "Биологические опасности организации включают в себя, в том числе",
   "answer": "- патогенные микроорганизмы (бактерии, вирусы, риккетсии, спирохеты, грибы, простейшие) и продукты их жизнедеятельности<br/>- монотонность труда"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "пооввсвтч",
   "question": "Психофизиологические опасности организации включают в себя, в том числе",
   "answer": "- нервно-психические<br/>- эмоциональные перегрузки"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "крпотосц",
   "question": "Консультирование работающих по охране труда осуществляется с целью",
   "answer": "- всего вышеперечисленного."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "чспсвдн",
   "question": "Чрезвычайные ситуации по сфере возникновения делятся на",
   "answer": "- все вышеперечисленные."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "каоосо",
   "question": "К аварийному оснащению относится следующее оборудование",
   "answer": "- системы аварийной сигнализации<br/>- аварийное освещение и источники аварийного энергоснабжения<br/>- средства эвакуации"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "нснпэ",
   "question": "Несчастный случай на производстве это",
   "answer": "- событие, в результате которого работающий получил увечье или иное повреждение здоровья при исполнении им трудовых обязанностей как на территории работодателя, так и в ином месте, где работающий находился в связи с работой или совершал действия в интересах работодателя, либо во время следования на транспорте, предоставленном работодателем, к месту работы или с работы и которое повлекло необходимость перевода работающего на другую работу, временную или стойкую утрату им профессиональной трудоспособности либо его смерть"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "опо—эонкпитиу",
   "question": "Опасные производственные объекты — это объекты, на которых получаются, используются, транспортируются или уничтожаются",
   "answer": "- все вышеперечисленное."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "отэ",
   "question": "Охрана труда это",
   "answer": "- система обеспечения безопасности жизни и здоровья работников в процессе трудовой деятельности, включающая правовые, социально-экономические, организационные, технические, психофизиологические, санитарно-гигиенические, лечебно-профилактические, реабилитационные и иные мероприятия и средства"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "пдкпваэ",
   "question": "Предельно допустимые концентрации примеси в атмосфере это",
   "answer": "- максимальная концентрация примеси в атмосфере, отнесенная к определенному времени осреднения, которая при периодическом воздействии или на протяжении всей жизни человека не оказывает на него вредного действия, включая отдаленные последствия, и на окружающую среду в целом"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "тнпа—э",
   "question": "Технические нормативные правовые акты — это",
   "answer": "- все вышеперечисленное."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "озэ",
   "question": "Опасная зона это",
   "answer": "- территория, в пределах которой в результате воздействия факторов аварии создается опасность для жизни и здоровья людей"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кцгпвоот",
   "question": "Какова цель государственной политики в области охраны труда?",
   "answer": "- сохранение жизни и здоровья граждан в процессе трудовой деятельности<br/>- сохранение работоспособности граждан в процессе труда"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "нкопсгпвоот",
   "question": "На каком основном принципе строится государственная политика в области охраны труда?",
   "answer": "- приоритет жизни и здоровья работников по отношению к результатам производственной деятельности"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "вчззгкзсзотиппот",
   "question": "В чём заключаются задачи государственного контроля за соблюдением законодательства о труде и правил по охране труда?",
   "answer": "- выявить не только факты нарушений, но и проанализировать их причины<br/>- разработать меры по устранению не только нарушений, но и недостатков в работе предприятий и организаций"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "вчззгнзсзотиппот",
   "question": "В чём заключаются задачи государственного надзора за соблюдением законодательства о труде и правил по охране труда?",
   "answer": "- выявить нарушения и их пресечь путем применения предусмотренных санкций (предписание, приостановка деятельности, наложение штрафов и т.п.)."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кпооникзсзотиппот",
   "question": "Какими правами обладают органы надзора и контроля за соблюдением законодательства о труде и правил по охране труда?",
   "answer": "- на получение материалов (сведений, документов), отражающих состояние работы по обеспечению безопасности и охраны труда на производстве<br/>- на проведение проверок с обследованием объектов на месте"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кпооникзсзотиппотвсвас",
   "question": "Какими правами обладают органы надзора и контроля за соблюдением законодательства о труде и правил по охране труда в случае возникновения аварийной ситуации?",
   "answer": "- проводить расследование аварий, несчастных случаев на производстве и профессиональных заболеваний<br/>- пресекать нарушения, если это угрожает жизни и здоровью людей или может повлечь вредные последствия."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "вчзцпник",
   "question": "В чём заключается цель предупредительного надзора и контроля?",
   "answer": "- не допустить нарушений в процессе строительства и реконструкции объектов<br/>- не допустить выпуск некачественной продукции производственного назначения"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "вчзцтник",
   "question": "В чём заключается цель текущего надзора и контроля?",
   "answer": "- не допустить выпуск некачественной продукции производственного назначения<br/>- не допустить нарушении в процессе производственной деятельности контролируемых объектов."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "вчзцпк",
   "question": "В чём заключается цель последующего контроля?",
   "answer": "- провести расследование аварий, несчастных случаев на производстве и профессиональных заболеваний."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кпоионикзсзотиппот",
   "question": "Какими правами обладает инспектор органов надзора и контроля за соблюдением законодательства о труде и правил по охране труда?",
   "answer": "- приостанавливать деятельность объекта путем выдачи предписания или опломбирования помещений и оборудования в случае выявления нарушений правил по охране труда, создающих угрозу жизни и здоровью работников, до устранения этих нарушений<br/>- налагать на нанимателей и должностных лиц штрафы за нарушения законодательства о труде и правил по охране труда."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кгооникзсзотиппот",
   "question": "Какой государственный орган осуществляет надзор и контроль за соблюдением законодательства о труде и правил по охране труда?",
   "answer": "- департамент государственной инспекции труда Министерства труда и социальной защиты Республики Беларусь"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кгоокзпармиудпутппспрпдипдпнпзрсоут",
   "question": "Какая государственная организация осуществляет контроль за проведением аттестации рабочих мест и установлением доплат по условиям труда, правильностью применения списков производств, работ, профессий, должностей и показателей, дающих право на пенсию за работу с особыми условиями труда?",
   "answer": "- органы Государственной экспертизы условий труда Министерства труда и социальной защиты Республики Беларусь"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "илнпнднтопоникзсзотиппот",
   "question": "Имеет ли наниматель право не допускать на территорию объекта представителей органов надзора и контроля за соблюдением законодательства о труде и правил по охране труда?",
   "answer": "- наниматель такого права не имеет<br/>- подобные действия нанимателя рассматриваются как воспрепятствование законной деятельности представителей государства."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "коипоокзсзотиоот",
   "question": "Какие органы имеют право осуществлять общественный контроль за соблюдением законодательства о труде и об охране труда?",
   "answer": "- общественный контроль за соблюдением законодательства о труде осуществляют профсоюзы"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кфвгпн",
   "question": "Какие функции выполняет Государственный пожарный надзор?",
   "answer": "- участвует в комиссиях по приемке в эксплуатацию завершенных строительством объектов"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кфвгэн",
   "question": "Какие функции выполняет Государственный энергетический надзор?",
   "answer": "- участвует в комиссиях по приемке в эксплуатацию завершенных строительством объектов<br/>- контролирует соблюдение потребителями правил технической эксплуатации электрических и теплоиспользующих установок."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кфвгснпвстот",
   "question": "Какие функции выполняет Государственный санитарный надзор по вопросам соблюдения требований охраны труда?",
   "answer": "- участвует в комиссиях по приемке в эксплуатацию завершенных строительством объектов<br/>- участвует в проведении аттестации рабочих мест по условиям труда"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кфвкпсмиспсмрбпвстот",
   "question": "Какие функции выполняет Комитет по стандартизации, метрологии и сертификации при Совете Министров Республики Беларусь по вопросам соблюдения требований охраны труда?",
   "answer": "- проводит работу по стандартизации средств защиты работающих от воздействия опасных и вредных факторов производственной среды и трудового процесса<br/>- проводит работу по аттестации и аккредитации поверочных и испытательных лабораторий"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кгдртог",
   "question": "Какие государственные документы регулируют трудовые отношения граждан?",
   "answer": "- Трудовой кодекс Республики Беларусь и другие акты законодательства о труде<br/>- коллективные договоры, соглашения и иные локальные нормативные акты"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кипоотссп",
   "question": "Какое из приведенных определений охраны труда соответствует современным представлениям?",
   "answer": "- охрана труда - это система обеспечения безопасности жизни и здоровья работников в процессе трудовой деятельности"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кцпкд",
   "question": "Какие цели преследует коллективный договор?",
   "answer": "- обеспечение устойчивого социально-экономического развития учреждения, занятость работников, стабильный уровень оплаты труда, безопасность условий труда, регулирование трудовых и индивидуальных споров"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "киппкиспзкд",
   "question": "Кто имеет право представлять каждую из сторон при заключении коллективного договора?",
   "answer": "- с одной стороны наниматель (руководитель организации), с другой - профессиональный союз работников организации"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "киппкиспзтд",
   "question": "Кто имеет право представлять каждую из сторон при заключении трудового договора?",
   "answer": "- с одной стороны наниматель (руководитель организации), с другой - работник организации"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кудоввтд",
   "question": "Какие условия должны обязательно включаться в трудовой договор?",
   "answer": "- основные права и обязанности нанимателя и работника<br/>- режим труда и отдыха, если для данного работника он отличается от общепринятых"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кпдоввкд",
   "question": "Какие положения должны обязательно включаться в коллективный договор?",
   "answer": "- план работ по созданию безопасных условий труда."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "ксодввкд",
   "question": "Какие социальные обязательства должны включаться в коллективный договор?",
   "answer": "- о предоставлении дополнительных гарантий многодетным и неполным семьям<br/>- улучшении условий жизни ветеранов, инвалидов и пенсионеров."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кппинрмвоз",
   "question": "Кто проводит первичный инструктаж на рабочем месте в организации здравоохранения?",
   "answer": "- заведующий отделением."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кмдепнпоот",
   "question": "Какие мероприятия должен ежегодно проводить наниматель по обеспечению охраны труда?",
   "answer": "- проверку знаний работников по вопросам охраны труда<br/>- подготовку (обучение), инструктаж, повышение квалификации работников по вопросам охраны труда"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "конвосимор",
   "question": "Каковы обязанности нанимателя в организации санитарного и медицинского обслуживания работников?",
   "answer": "- обеспечить выдачу работникам специальной одежды, обуви и других необходимых средств индивидуальной защиты, смывающих и обезвреживающих средств<br/>- организовать санитарно-бытовое обеспечение работников."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "конвдоипр",
   "question": "Каковы обязанности нанимателя в деле обучения и подготовки работников?",
   "answer": "- пропаганду и внедрение передового опыта безопасных методов и приемов труда в сфере охраны труда<br/>- обучение, инструктаж, повышение квалификации и проверку знаний работников по вопросам охраны труда."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кдовннпвнснп",
   "question": "Какие дополнительные обязанности возлагаются на нанимателя при возникновении несчастных случаев на производстве?",
   "answer": "- расследование и учет несчастных случаев, профессиональных заболеваний, аварий<br/>- возмещение вреда, причиненного жизни и здоровью работника"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кдовннпоти",
   "question": "Какие дополнительные обязанности возлагаются на нанимателя по охране труда инвалидов?",
   "answer": "- обеспечить соблюдение льгот, установленных законодательством и коллективным договором для инвалидов<br/>- неполное рабочее время"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кдовннвсусзрпит",
   "question": "Какие дополнительные обязанности возлагаются на нанимателя в случае ухудшения состояния здоровья работника, потери им трудоспособности?",
   "answer": "- предоставить работнику, с его согласия, работу в соответствии с ' медицинским заключением<br/>- обеспечить за счет собственных средств обучение работника новой профессии."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "вкспци",
   "question": "В каких случаях проводится целевой инструктаж?",
   "answer": "- при выполнении работ, не связанных с основной деятельностью"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кппдрормспк",
   "question": "Какая площадь положена для размещения одного рабочего места с персональным компьютером?",
   "answer": "- не менее 6 м2."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кшдбпмопротсдкд",
   "question": "Какой ширины должны быть проходы между оборудованием при расположении оборудования тыльными сторонами друг к другу?",
   "answer": "- не менее 1 м"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кпонвдотнп",
   "question": "Какими правами обладает наниматель в деле охраны труда на производстве?",
   "answer": "- имеет право требовать от работников выполнения условий трудового договора, правил внутреннего трудового распорядка, в том числе исполнения требований охраны труда, техники безопасности и промсанитарии<br/>- привлекать работников к дисциплинарной и материальной ответственности в порядке, установленном Трудовым кодексом."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кпорвдотнп",
   "question": "Какими правами обладает работник в деле охраны труда на производстве?",
   "answer": "- на рабочее место, соответствующее требованиям правил охраны труда, защищенное от воздействия вредных производственных факторов<br/>- на обучение безопасным методам и приемам труда"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "нкипотипр",
   "question": "На какую информацию по охране труда имеет право работник?",
   "answer": "- о существующих рисках для здоровья и полагающихся средствах индивидуальной защиты<br/>- о компенсациях по условиям труда"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "вксрипоовпр",
   "question": "В каких случаях работник имеет право отказаться от выполнения порученной работы?",
   "answer": "- в случае возникновения непосредственной опасности для жизни   и здоровья его и окружающих<br/>- при отсутствии полагающихся ему средств индивидуальной защиты."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кдлпотудрж",
   "question": "Какие дополнительные льготы по охране труда установлены для работающих женщин?",
   "answer": "- ограничивается привлечение женщин к тяжелым и вредным работам в соответствии со списком тяжелых работ и работ с вредными условиями труда, на которых запрещается применение труда женщин<br/>- запрещается привлекать к сверхурочным работам женщин, имеющих детей до 3 лет"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кдлпотудбж",
   "question": "Какие дополнительные льготы по охране труда установлены для беременных женщин?",
   "answer": "- беременные женщины в соответствии с медицинским заключением переводятся на другую работу, более легкую и исключающую воздействие неблагоприятных производственных факторов<br/>- в случае трудоустройства беременной женщины на более низко оплачиваемую работу ей сохраняется заработок по прежней работе"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "купднджппиптв",
   "question": "Какие установлены предельно допустимые нагрузки для женщин при подъеме и перемещении тяжестей вручную?",
   "answer": "- если работа выполняется постоянно в течение рабочей смены, то предельная масса груза не должна превышать 7 кг<br/>- при чередовании работ по подъему и перемещению тяжестей вручную с другой работой, предельно допустимая масса груза (включая массу тары и упаковки) не должна превышать 10 кг"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "влоджпсмгпвткчрс",
   "question": "Вводятся ли ограничения для женщин по суммарной массе грузов, перемещаемых в течение каждого часа рабочей смены?",
   "answer": "- да, ограничения имеются, суммарная масса грузов, перемещаемых в течение каждого часа рабочей смены, при подъёме тяжестей с пола не должна превышать 175 кг"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кнттппжгнтивк",
   "question": "Как нормируется тяжесть труда при перемещении женщинами грузов на тележках или в контейнерах?",
   "answer": "- при перемещении женщинами грузов на тележках или в контейнерах прилагаемое ими усилие не должно превышать 10 кг"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "млджвпбякгкрнвтэм",
   "question": "Можно ли допускать женщин в период беременности я кормления грудью к работе на видеодисплейных терминалах, электронно-вычислительных машинах?",
   "answer": "- женщины со времени установления беременности и в период кормления ребенка грудью к выполнению работ, связанных с использованием видеодисплейных терминалов и электронно-вычислительных машин, не допускаются<br/>- со времени установления беременности женщины к выполнению работ, связанных с использованием видеодисплейных терминалов и электронно-вычислительных машин, не допускаются"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "коджпдрпптв",
   "question": "Как ограничиваются для женщин предельно допустимые расстояния при перемещении тяжестей вручную?",
   "answer": "- расстояние, на которое женщина перемещает груз вручную, не должно превышать 5 м"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "коджпдвпптв",
   "question": "Как ограничивается для женщин предельно допустимая высота при подъеме тяжестей вручную?",
   "answer": "- предельная высота подъема груза для женщин при перемещении груза вручную не должна превышать 1 м - с пола, 0,5 м - с рабочей поверхности"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кдлпотуднр",
   "question": "Какие дополнительные льготы по охране труда установлены для несовершеннолетних работников?",
   "answer": "- дпя несовершеннолетних работников установлена сокращенная продолжительность рабочего времени<br/>- запрещается привлечение несовершеннолетних работников к ночным и сверхурочным работам"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "купдвптвпвво1д1л",
   "question": "Какие установлены предельно допустимые величины подъема тяжестей вручную подростками в возрасте от 14 до 18 лет?",
   "answer": "- при постоянной работе с грузами в течение смены (до 2 раз в час), при чередовании её с другой работой, предельно допустимые величины тяжестей составляют для подростков женского пола от 3 до 8 кг, для подростков мужского пола от 6 до 18 кг"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кудрпптвпвво1д1л",
   "question": "Какие установлены допустимые расстояния при перемещении тяжестей вручную подростками в возрасте от 14 до 18 лет?",
   "answer": "- расстояние, на которое подросток перемещает груз вручную, не должно превышать 5 м"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "илопсмгпвтрспвво1д1л",
   "question": "Имеются ли ограничения по суммарной массе грузов, перемещаемых в течение рабочей смены подростками в возрасте от 14 до 18 лет?",
   "answer": "- да, ограничения имеются, для подростков женского пола суммарная масса грузов, перемещаемых в течение рабочей смены, при подъёме тяжестей с пола должна составлять от 90 до 250 кг, для подростков мужского пола - от 200 до 700 кг"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кдфнупупднппиптвдн",
   "question": "Какие дополнительные факторы необходимо учитывать при установлении предельно допустимых норм по подъему и перемещению тяжестей вручную для несовершеннолетних?",
   "answer": "- возраст и пола подростка, так как от них зависят предельно допустимые нормы по подъему и перемещению тяжестей несовершеннолетними<br/>- характер работы (постоянное перемещение груза в течение смены, при чередовании с другой работой (до 2 раз в час), так как это определяет предельно допустимые нормы по подъему и перемещению тяжестей несовершеннолетними"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "вксрмвлмпкниср",
   "question": "В каких случаях работники моложе восемнадцати лет могут привлекаться к ночным и сверхурочным работам?",
   "answer": "- работники моложе восемнадцати лет не могут привлекаться к ночным и сверхурочным работам"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "вксзптж",
   "question": "В каких случаях запрещено применение труда женщин?",
   "answer": "- на тяжелых работах и на работах с вредными условиями труда без согласия работника<br/>- на подземных работах (за исключением нефизических работ или работ по санитарному и бытовому обслуживанию)"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "крвсн",
   "question": "Какое рабочее время считается ночным?",
   "answer": "- ночным считается время с 22 часов до 6 часов."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кпнпрвуткрб",
   "question": "Какую полную норму продолжительности рабочего времени устанавливает Трудовой кодекс Республики Беларусь?",
   "answer": "- продолжительность рабочего времени в Республике Беларусь не может превышать 40 часов в неделю"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "дккруспрв",
   "question": "Для каких категорий работников установлена сокращенная продолжительность рабочего времени?",
   "answer": "- сокращенная продолжительность рабочего времени установлена для работников моложе 18 лет<br/>- сокращенная продолжительность рабочего времени установлена для инвалидов 1 и 2 групп"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "млспрвонспр",
   "question": "Может ли сокращенная продолжительность рабочего времени отражаться на социальном положении работника?",
   "answer": "- да, отражается на заработной плате."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "чтнрд",
   "question": "Что такое ненормированный рабочий день?",
   "answer": "- ненормированный рабочий день устанавливается законодательством для определенных категорий работников, которые в отдельные дни в случае производственной необходимости должны выполнять во внеурочное время по предложению руководителей работу, которая не признается сверхурочной<br/>- ненормированный рабочий день устанавливается законодательством для определенных категорий работников, которые в отдельные дни в случае производственной необходимости должны выполнять во внеурочное время по собственной инициативе работу, которая не признается сверхурочной"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "вксрпкср",
   "question": "В каких случаях работники привлекаются к сверхурочным работам?",
   "answer": "- к работам, выполняемым по предложению, распоряжению или с ведома нанимателя сверх установленной продолжительности рабочего времени, работники привлекаются только с их согласия<br/>- отдельные категории работников, в соответствии с Трудовым кодексом, не могут привлекаться к сверхурочным работам."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "вксрмбпкрввд",
   "question": "В каких случаях работники могут быть привлечены к работе в выходные дни?",
   "answer": "- работа в выходные дни допускается по предложению  нанимателя и только с согласия работника<br/>- работа в выходные дни допускается по инициативе работника с согласия нанимателя"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кпомо",
   "question": "Какова продолжительность основного минимального отпуска?",
   "answer": "- в соответствии с Трудовым кодексом Республики Беларусь продолжительность основного минимального отпуска не может быть менее 21 календарных дней."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "ккрппкдо",
   "question": "Какие категории работников пользуются правом ка дополнительные отпуска?",
   "answer": "- правом на дополнительные отпуска пользуются работники, занятые на работах с вредными условиями труда<br/>- правом на дополнительные отпуска пользуются работники, занятые на работах с ненормированным рабочим днем"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "вкспобсзп",
   "question": "В каких случаях предоставляется отпуск без сохранения заработной платы?",
   "answer": "- отпуск без сохранения заработной платы может предоставляться по договоренности между работником и нанимателем по семейно-бытовым и другим уважительным причинам"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "коупвспобсзп",
   "question": "Как оценивается уважительность причин в случае предоставления отпуска без сохранения заработной платы?",
   "answer": "- уважительность причин оценивает наниматель (руководитель), если иное не установлено коллективным договором, соглашением"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "коузннзот",
   "question": "Какая ответственность установлена за нарушения нанимателями законодательства о труде?",
   "answer": "- ответственность установлена за незаконное расторжение трудового договора с работником<br/>- ответственность установлена за массовое расторжение трудовых договоров"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "коузнининопсрбут",
   "question": "Какая ответственность установлена за неисполнение или ненадлежащее исполнение нанимателями обязанностей по созданию работникам безопасных условий труда?",
   "answer": "- ответственность установлена в виде предупреждения<br/>- ответственность установлена в виде штрафа в размере от 2 до 6 минимальных заработных плат"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "коузнртдпин",
   "question": "Какая ответственность установлена за незаконное расторжение трудового договора по инициативе нанимателя?",
   "answer": "- ответственность установлена в виде штрафа в размере от 20 до 50 минимальных заработных плат."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "коузмртдпинбзо",
   "question": "Какая ответственность установлена за массовое расторжение трудовых договоров по инициативе нанимателя без законных оснований?",
   "answer": "- ответственность установлена в виде штрафа в размере от 50 до 100 минимальных заработных плат."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "коузннппотпптпирнссси",
   "question": "Какая ответственность установлена за нарушения нанимателями правил по охране труда, повлекшие причинение телесных повреждений, инвалидность работника, несчастные случаи со смертельным исходом?",
   "answer": "- ответственность установлена в виде штрафа в размере от 6 до 300 минимальных заработных плат."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "коузпнри",
   "question": "Какая ответственность установлена за противодействие нанимателями работе инспекторов?",
   "answer": "- ответственность установлена в виде штрафа в размере от 5 до 50 минимальных заработных плат<br/>- ответственность установлена в виде штрафа в размере от 6 до 300 минимальных заработных плат."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "квоудрвсниинниопотитб",
   "question": "Какие виды ответственности установлены для работников в случаях не исполнения или не надлежащего исполнения обязанностей по охране труда и технике безопасности?",
   "answer": "- уголовная ответственность<br/>- административная и дисциплинарная ответственность"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кквовссукрбмпрвсниинниопотитб",
   "question": "К каким видам ответственности, в соответствии с Уголовным кодексом Республики Беларусь, могут привлекаться работники в случаях не исполнения или не надлежащего исполнения обязанностей по охране труда и технике безопасности?",
   "answer": "- к исправительным работам<br/>- к ограничению или лишению свободы (максимальный срок лишения свободы — 7 лет)"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "ккваовсскрбоаппрвсниинниопотитб",
   "question": "К каким видам административной ответственности, в соответствии с Кодексом Республики Беларусь об административных правонарушениях, привлекаются работники в случаях не исполнения или не надлежащего исполнения обязанностей по охране труда и технике безопасности?",
   "answer": "- ответственность установлена в виде штрафа в размере до 10 минимальных заработных плат"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "коузсдпвдотитб",
   "question": "Какая ответственность установлена за совершение дисциплинарного проступка в деле охраны труда и техники безопасности?",
   "answer": "- ответственность установлена в виде замечания или выговора<br/>- ответственность установлена в виде увольнения с работы."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "вкснтпотитбрпмо",
   "question": "В каких случаях несоблюдения требований по охране труда и технике безопасности работником предусмотрена материальная ответственность?",
   "answer": "- материальная ответственность работника установлена за причинение имущественного ущерба нанимателю"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "коузогнпотпуисдр",
   "question": "Какая ответственность установлена за однократное грубое нарушение правил охраны труда, повлекшее увечье или смерть других работников?",
   "answer": "- работник может быть уволен по инициативе нанимателя в соответствии с Трудовым кодексом Республики Беларусь<br/>- к ограничению или лишению свободы (максимальный срок лишения свободы - 7 лет)"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "вксноорор",
   "question": "В каких случаях наниматель обязан отстранить работника от работы?",
   "answer": "- работника, появившегося на работе в состоянии алкогольного, наркотического или токсического опьянения<br/>- не использующего требуемые средства индивидуальной защиты при выполнении работ, связанных с повышенной опасностью"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "вкснмндркр",
   "question": "В каких случаях наниматель может не допустить работника к работе?",
   "answer": "- если работник не прошёл проверку знаний по охране труда<br/>- если работник не прошёл медицинский осмотр"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "пковопспрпот",
   "question": "При каких обстоятельствах в обязательном порядке составляется план работ по охране труда?",
   "answer": "- при разработке соответствующего раздела коллективного договора<br/>- при ликвидации причин и последствий несчастных случаев и аварий на производстве."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кдяоппрпот",
   "question": "Какой документ является основным при планирование работ по охране труда?",
   "answer": "- Положение о планировании и разработке мероприятий по охране труда Министерства труда РБ (от 23.10.2000 №136 )."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "скднуппрпот",
   "question": "Содержание каких документов необходимо учитывать при планирование работ по охране труда?",
   "answer": "- паспорт санитарно-технического состояния объекта и результаты аттестации рабочих мест по условиям труда<br/>- отчетность об условиях труда, травматизме и заболеваемости на производстве."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кмоппспрпот",
   "question": "Каким мероприятиям отдаётся предпочтение при составлении планов работ по охране труда?",
   "answer": "- мероприятиям, обеспечивающим улучшение условий труда большему числу работников."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кискмпот",
   "question": "Какую информацию содержит календарь-график мероприятий по охране труда?",
   "answer": "- календарь-график включает контрольные сроки выполнения мероприятий по охране труда<br/>- календарь-график содержит информацию о лицах, ответственных за исполнение и источниках финансирования мероприятий по охране труда."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кодпотдвно",
   "question": "Какие основные документы по охране труда должны вестись на объекте?",
   "answer": "- перечень действующих инструкций по охране труда, журнал их регистрации и журнал выдачи инструкций по охране труда<br/>- инструкции по охране труда для работников всех профессий и на все виды выполняемых работ"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кнвдппзотно",
   "question": "Какие необходимо вести документы по проверке знаний об труда на объекте?",
   "answer": "- приказы о создании комиссии по проверке знаний<br/>- протоколы комиссии по проверке знаний работников по вопросам охраны труда"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кодопипотдвно",
   "question": "Какие основные документы о проведении инструктажей по охране труда должны вестись на объекте?",
   "answer": "- программа первичного инструктажа по охране труда<br/>- журналы регистрации инструктажей по охране труда."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кдпотдвносоут",
   "question": "Какие документы по охране труда должны вестись на объекте с особыми условиями труда?",
   "answer": "- наряды-допуски на выполнение работ с повышенной опасностью<br/>- документация по радиационной, лазерной, химической безопасности, перевозке опасных грузов"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кдооутдвно",
   "question": "Какие документы, отражающие особенности условий труда, должны вестись на объекте?",
   "answer": "- техническая документация на здания, сооружения и оборудование, схемы электро-, водо-, газо- и теплоснабжения<br/>- карты условий труда на рабочих местах"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кдосзрдвно",
   "question": "Какие документы, отражающие социальную защиту работников, должны вестись на объекте?",
   "answer": "- перечень рабочих мест, профессий и должностей, дающих право на пенсию по возрасту в связи с особыми условиями труда по Списку № 1 и Списку № 2<br/>- перечни профессий и должностей работников, которым предоставляется дополнительный отпуск и устанавливается сокращенная продолжительность рабочего времени"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кдодликпгрвнудвно",
   "question": "Какие документы о дополнительных льготах и компенсациях, положенных гражданам, работающим в неблагоприятных условиях, должны вестись на объекте?",
   "answer": "- перечень профессий и должностей работников на бесплатную выдачу спецодежды, спецобуви и других средств индивидуальной защиты, на получение смывающих и обезвреживающих веществ<br/>- на выдачу молока или других равноценных пищевых продуктов"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кдрбрвот",
   "question": "Какие документы Республики Беларусь регламентируют вопросы охраны труда?",
   "answer": "- единые, межотраслевые, отраслевые стандарты<br/>- локальные документы."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кнлнпа",
   "question": "Каково назначение локальных нормативных правовых актов?",
   "answer": "- действие локальных нормативных правовых актов распространяется на отдельные организации, предприятия, учреждения<br/>- локальные нормативные правовые акты содержат стандарты предприятия по безопасности труда"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кдоклнпа",
   "question": "Какие документы относятся к локальным нормативным правовым актам?",
   "answer": "- Положения об организации, предприятии, учреждении<br/>- коллективный договор и прилагаемый к нему план мероприятий по охране труда."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кдичлнпанм",
   "question": "Какие документы из числа локальных нормативных правовых актов наиболее многочисленны?",
   "answer": "- инструкции по охране труда<br/>- приказы, распоряжения, указания, протоколы совещаний."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "котпкипот",
   "question": "Какие общие требования предъявляются к инструкции по охране труда?",
   "answer": "- инструкции не должны содержать требований, противоречащих государственным нормативно-правовым документам по охране труда<br/>- инструкции разрабатываются для работников отдельных профессий и на отдельные виды работ."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "вчвпхипот",
   "question": "В чём выражается правовой характер инструкции по охране труда?",
   "answer": "- требования инструкции по охране труда являются обязательными для работника, их нарушение рассматривается как нарушение производственной дисциплины - З) за нарушение инструкции работник может быть привлечен к дисциплинарной и иной ответственности."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "ктдбвпввипгндпот",
   "question": "Какие требования должны быть выполнены при включении в инструкцию положений государственных нормативно¬правовых документов по охране труда?",
   "answer": "- текст инструкции не должен содержать ссылок на какие-либо нормативные документы, требования документов воспроизводятся в инструкции текстуально или в изложении"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кордсипот",
   "question": "Какие основные разделы должна содержать инструкция по охране труда?",
   "answer": "- 5 разделов, в том числе — общие требования безопасности, требования безопасности перед началом работы, требования безопасности при выполнении работы, требования безопасности в аварийных ситуациях и требования безопасности по окончании работы."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "вкрипотитппэив",
   "question": "В каком разделе инструкции по охране труда излагаются требования по пожаре-, электро-, и взрывобезопасности?",
   "answer": "- в разделе «Общие требования безопасности»"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кисврипоттбпнр",
   "question": "Какая информация содержится в разделе инструкции по Охране труда Требования безопасности перед началом работы?",
   "answer": "- порядок подготовки средств индивидуальной защиты, ограждений, сигнализации, блокировочных устройств и вентиляции, проверка защитного заземления"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кисврипоттбпвр",
   "question": "Какая информация содержится в разделе инструкции по охране труда Требования безопасности при выполнении работы?",
   "answer": "- способы и приёмы безопасного выполнения работ, безопасного обращения с материалами, эксплуатации транспортных средств, тары и грузоподъемных механизмов."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "вкрипотссоовоонтримиу",
   "question": "В каком разделе инструкции по охране труда содержатся сведения об основных видах отклонений от нормального технологического режима и методы их устранения?",
   "answer": "- в разделе «Требования безопасности при выполнении работы»"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кисврипоттбвас",
   "question": "Какая информация содержится в разделе инструкции по охране труда Требования безопасности в аварийных ситуациях?",
   "answer": "- указываются ситуации, которые могут привести к аварии или несчастному случаю, и перечисляются действия работника при возникновении аварийной ситуации"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "крипотно",
   "question": "Кто разрабатывает инструкции по охране труда на объекте?",
   "answer": "- инструкции по охране труда разрабатывают руководители отделений, участков и других структур организаций, учреждений с участием профсоюзов"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кпдпипот",
   "question": "Когда производится досрочный пересмотр инструкций по охцане труда?",
   "answer": "- при внедрении новой техники и технологии, новых материалов и оборудования<br/>- при возникновении аварийных ситуаций или травмировании работников, вызвавших необходимость изменения инструкций."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кчдппипотно",
   "question": "Как часто должен производиться пересмотр инструкций по охране труда на объекте?",
   "answer": "- 1 раз в 5 лет, при нормальных условиях труда"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "крдсипог",
   "question": "Какие разделы должны содержать инструкции по охране груда?",
   "answer": "- общие требования безопасности, требования безопасности перед началом работы, при выполнении работы, в аварийных ситуациях и по окончании работы"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "вкипппуппи",
   "question": "В каком из приведенных примеров правильно указан порядок проведения инструктажа?",
   "answer": "- вводный, первичный на рабочем месте, повторный."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "вип",
   "question": "Вводный инструктаж проводится",
   "answer": "- со всеми вновь принятыми на постоянную или временную работу, по совместительству, командированными, со студентами, проходящими практику"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "нкнвозпооиипбмрвсп",
   "question": "На кого непосредственно возлагается ответственность за правильную организацию обучения и инструктажа по безопасным методам работы в структурном подразделении?",
   "answer": "- на заведующего отделением."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "упппвлупи",
   "question": "Укажите правильную периодичность проведения в лечебном учреждении повторного инструктажа",
   "answer": "- не реже 1 раза в 6 месяцев"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "вкипппуппиппб",
   "question": "В каком из приведенных примеров правильно указана периодичность проведения инструктажа по пожарной безопасности?",
   "answer": "- не реже 1 раза в 6 месяцев"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кппипот",
   "question": "Кто проводит повторный инструктаж по охране труда?",
   "answer": "- заведующий отделением"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кипкридплик",
   "question": "Какие из перечисленных категорий работников имеют дополнительные права, льготы и компенсации?",
   "answer": "- работающие женщины<br/>- женщины на период беременности и имеющие малолетних детей."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кипкридплик",
   "question": "Какие из перечисленных категорий работников имеют дополнительные права, льготы и компенсации?",
   "answer": "- Несовершеннолетние работники (до 18 лет)<br/>- работающие инвалиды и работники, находящиеся в неблагоприятных условиях труда."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "ксизрдзкп",
   "question": "Какие средства индивидуальной защиты рекомендуются для защиты кожных покровов?",
   "answer": "- специальная одежда (куртки, костюмы, халаты)<br/>- средства защиты рук (рукавицы, перчатки) и защитные дерматологические средства (пасты, кремы, мази)"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "ксизрдзод",
   "question": "Какие средства индивидуальной защиты рекомендуются для защиты органов дыхания?",
   "answer": "- противогазы, респираторы, пневмокаски."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "ксизрпрвоуидпт",
   "question": "Какие средства индивидуальной защиты рекомендуются при работе в опасных условиях и для предупреждения травм?",
   "answer": "- изолирующие костюмы (пневмокостюмы, скафандры) и средства защиты головы (каски, шлемы)<br/>- предохранительные приспособления (предохранительные пояса, ручные захваты, манипуляторы)."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "ктпксрсоп",
   "question": "Какие требования предъявляются к стирке рабочей санитарно-гигиенической одегвды персонала?",
   "answer": "- стирка рабочей (санитарно-гигиенической) одежды персонала должна осуществляться централизованно в прачечной, раздельно от белья больных<br/>- стирка спецодежды младшего медицинского персонала в домашних условиях не допускается."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "вкснипииопзовсиздрпзс",
   "question": "В каких случаях наниматель имеет право, исходя из особенностей производства, заменять один вид средств индивидуальной защиты другим, равноценным по защите свойствам?",
   "answer": "- с разрешения санитарного врача, государственного инспектора по охране труда и по согласованию с соответствующим профсоюзным органом."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "косоэ",
   "question": "Какими особыми свойствами отличается электроток?",
   "answer": "- электроток не может дистанционно ощущаться, так как человек не обладает соответствующими органами чувств"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кподэтно",
   "question": "Как проявляется общее действие электрического тока на организм?",
   "answer": "- в нагреве и повреждении кровеносных сосудов, нервов, мозга и других органов<br/>- нарушении биологических процессов, протекающих в живом организме, таких как возбудимость тканей и сокращение мышц."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кпмдэт",
   "question": "Как проявляется местное действие электрического тока?",
   "answer": "- в появлении электрических ожогов, электрических знаков, металлизации кожи<br/>- в механических повреждениях кожи, кровеносных сосудов, нервной ткани, а также вывихах суставов и даже переломах костей."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "пкпостэу",
   "question": "По каким признакам определяется степень тяжести электрического удара?",
   "answer": "- по нарушениям сердечной деятельности или дыхания<br/>- no потере сознания."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "очзготпочэ",
   "question": "От чего зависит, главным образом, тяжесть поражения организма человека электротоком?",
   "answer": "- от величины силы и частоты электрического тока<br/>- от длительности его воздействия на организм"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кдфпсэмутпоч",
   "question": "Какие дополнительные факторы, помимо свойств электротока, могут усилить тяжесть поражения организма человека?",
   "answer": "- условия окружающей среды, повышающие электропроводность одежды<br/>- пути прохождения через тело человека и электрического сопротивления тканей тела"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "чохпнг",
   "question": "Что означает характеристика пороговый неотпускаюпдий гок?",
   "answer": "- наименьшее значение силы электрического тока, при котором человек не в состоянии преодолеть судороги мышц и не может разжать руку"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "слпрмеврэупдсил",
   "question": "Следует ли проводить реанимационные мероприятия, если в результате электрического удара прекратилась деятельность сердца и легких?",
   "answer": "- проводить реанимационные мероприятия необходимо, так как деятельность сердца может восстановиться самостоятельно, а легких - нет."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "пкпопспэо",
   "question": "По каким признакам определяют помещения с повышенной электрической опасностью?",
   "answer": "- по наличию токопроводящих полов (металлических, земляных, железобетонных, кирпичных) и токопроводящей пыли (угольной, металлической)."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кпяоовоэ",
   "question": "Какие помещения являются особо опасными в отношении электротравм?",
   "answer": "- t влажностью воздуха, близкой к 100 %<br/>- с химически активной средой, разрушающе действующей на изоляцию электрооборудования"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "чвнвппэ",
   "question": "Что в настоящее время понимается под электробезопасностью?",
   "answer": "- система организационных и технических средств и мероприятий, обеспечивающих защиту людей от опасного воздействия электрического тока, электрической дуги, электромагнитного поля и статического электричества"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "ктсоэ",
   "question": "Какими техническими средствами обеспечивается электробезопасность?",
   "answer": "- применением изоляции, в некоторых случаях - двойной изоляции<br/>- заземлением или занулением корпусов электрооборудования и элементов электроустановок"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кипкрпвм",
   "question": "Какой из перечисленных категорий работников полагается выдавать молоко?",
   "answer": "- работникам, контактирующим с неорганическими соединениями свинца"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "вксрпвм",
   "question": "В каких случаях работникам полагается выдавать молоко?",
   "answer": "- при работе с вредными веществами, предусмотренными в Перечне вредных веществ, при работе с которыми показано потребление молока"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "вкипппнвм",
   "question": "В каком из примеров приводится правильная норма выдачи молока?",
   "answer": "- 500 граммов в дни фактической занятости, не менее половины продолжительности рабочего дня, установленного законодательством."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "зксдупжрпоппоэн",
   "question": "За какой срок до увольнения по желанию работника последний обязан письменно предупредить об этом нанимателя?",
   "answer": "- за один месяц"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кпспиппнрптдспи",
   "question": "Какова продолжительность срока предварительного испытания при приеме на работу по трудовому договору с предварительным испытанием?",
   "answer": "- не более 3 месяцев, не считая периода временной нетрудоспособности и других периодов, когда работник отсутствовал на работе"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "вксвткрвв",
   "question": "В каких случаях в трудовую книжку работника вносятся взыскания?",
   "answer": "- не записываются, за исключением случаев увольнения работника как меры дисциплинарного взыскания."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "крпввпеонвсу",
   "question": "Когда работнику производятся все выплаты, причитающиеся ему от нанимателя, в случае увольнения?",
   "answer": "- в день увольнения"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кпорнкцн",
   "question": "Какова продолжительность обучения рабочих на курсах целевого назначения?",
   "answer": "- определяется предприятием исходя из целей обучения, но в объеме не менее 20 часов с отрывом или без отрыва от работы."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кнснпнпр",
   "question": "Какие несчастные случаи на производстве не подлежат расследованию?",
   "answer": "- полученные в состоянии алкогольного или наркотического опьянения."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "пкнснппср",
   "question": "При каких несчастных случаях на производстве проводится специальное расследование?",
   "answer": "- причинение вреда здоровью или повлекшие гибель работника, производственный травматизм, профессиональные заболевания"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кувармпут",
   "question": "Кто участвует в аттестации рабочих мест по условиям труда?",
   "answer": "- заместитель главного врача по оргметодработе, инженер по охране труда, инспектор отдела кадров, представитель профкома, главная медсестра."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "впфвкнрпоупктооидврузис",
   "question": "Выберите производственный фактор, воздействие которого на работающего при определенных условиях приводит к травме, острому отравлению или другому внезапному резкому ухудшению здоровья или смерти",
   "answer": "- опасный"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "пкувпфмсовзо",
   "question": "При каких условиях вредный производственный фактор может стать опасным в зависимости от",
   "answer": "- всего перечисленного."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "иптбдс",
   "question": "Инструкция по технике безопасности должна содержать",
   "answer": "- все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "впфвкнрпоумпкзсрииовнзп",
   "question": "Выберите производственный фактор, воздействие которого на работающего при определенных условиях может привести к заболеванию, снижению работоспособности и или отрицательному влиянию на здоровье потомства",
   "answer": "- вредный."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "сутпквнроивпфиэ",
   "question": "Состояние условий труда, при котором воздействие на работающего опасных и вредных производственных факторов исключено это",
   "answer": "- безопасные условия труда"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "тслгипссвр",
   "question": "Требования соблюдения личной гигиены и производственной санитарии содержатся в разделе",
   "answer": "- требования безопасности по окончании работы."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "водвпиввклнпиввнзвд",
   "question": "Вы открыли дверь в помещение и видите Ваш коллега лежит на полу и в воздухе неприятный запах. Ваши действия",
   "answer": "- найдете и примените средства индивидуальной защиты."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кпнод",
   "question": "Кислота попала на одеждуВаши действия",
   "answer": "- смените одежду."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "квпнквд",
   "question": "Кислота Вам попала на кожу. Ваши действия",
   "answer": "- промоете пострадавшее место проточной водой"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "квпвгвд",
   "question": "Кислота Вам попала в глаза. Ваши действия",
   "answer": "- промоете пострадавшее место проточной водой"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "нэрксрвд",
   "question": "На электроплите разбилась колба с реактивами. Ваши действия",
   "answer": "- отключите электросеть"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "внсствд",
   "question": "Вам необходимо согнуть стеклянную трубочку. Ваши действия",
   "answer": "- используете все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "вннпнствд",
   "question": "Вам необходимо надеть пробку на стеклянную трубочку. Ваши действия",
   "answer": "- нагреете трубку"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "врсэвдпор",
   "question": "Вы работали с эфиром. Ваши действия по окончанию работы",
   "answer": "- проведете дезактивацию."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "внврсвкврпмлиоп",
   "question": "Вам необходимо вносить раствор с возрастающей концентрацией в ряд пробирок. Можно ли использовать одну пипетку",
   "answer": "- можно"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "впрврруррптвд",
   "question": "В процессе работы в результате реакции у раствора резко повысилась температура. Ваши действия",
   "answer": "- используете штатив."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "внпикррксбнквбд",
   "question": "Вам необходимо приготовить из концентрированного раствора раствор кислоты с более низкой концентрацией. Вы будете добавлять",
   "answer": "- воду в кислоту."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кпнрсвд",
   "question": "Кислота попала на рабочий стол. Ваши действия",
   "answer": "- нейтрализуете и засыплете песком"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "квпврвд",
   "question": "Кислота Вам попала в рот. Ваши действия",
   "answer": "- промоете пострадавшее место проточной водой"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "вддпиплутвд",
   "question": "Вы дотронулись до плитки и почувствовали легкий удар током. Ваши действия",
   "answer": "- отключите электросеть"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "внуствд",
   "question": "Вам необходимо укоротить стеклянную трубочку. Ваши действия",
   "answer": "- используете все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "впрсррвд",
   "question": "Вам поручена работа с ртутьсодержащим реактивом. Ваши действия",
   "answer": "- необходим вытяжной шкаф"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "кзнспрен",
   "question": "Какой значок на стеклянной посуде разрешает ее нагревать",
   "answer": "- прямоугольник"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "нэврвд",
   "question": "На электроплитке воспламенился реактив. Ваши действия",
   "answer": "- отключите электросеть"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "чпвпккн",
   "question": "Чтобы плотно вставить пробку, края колбы необходимо",
   "answer": "- натереть мелом"
 },
 {
   "category": "Охрана труда (6 курс)",
   "code": "викуввэ",
   "question": "Вода, из которой удалены взвешенные вещества это:",
   "answer": "- профильтрованная вода"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "соизскгкнсвпк",
   "question": "С отсутствием или значительным снижением какого гормона коры надпочечников связано возникновение пигментации кожи?",
   "answer": "- кортизол"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "раиассоис",
   "question": "Развитие ахлоргидрии и анорексии связано с отсутствием или снижением",
   "answer": "- кортизола"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "внно",
   "question": "Вторичная недостаточность надпочечников обусловлена",
   "answer": "- патология гипофиза"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ппннявк",
   "question": "Причинами первичной недостаточности надпочечников является все, кроме",
   "answer": "- патология гипофиза"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "крзннтса",
   "question": "Как реагируют здоровые надпочечники на тест с АКТГ?",
   "answer": "- повышение экскреции с мочой 17-КС и 17-ОКС и повышение уровня кортизола в сыворотке"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кртсахдпнн",
   "question": "Какие результаты теста с АКТГ характерны для первичной надпочечниковой недостаточности?",
   "answer": "- ботсутствие ответа в виде повышения экскреции кортизола с мочой и повышения уровня кортизола в сыворотке"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ксоубспнкниоубсвнкн",
   "question": "Какой симптом определяется у больных с первичной недостаточностью коры надпочечников и отсутствует у больных с вторичной недостаточностью коры надпочечников",
   "answer": "- гиперпигментация кожи и слизистых"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "киминяни",
   "question": "Какой инструментальный метод исследования надпочечников является наиболее информативным?",
   "answer": "- компьютерная томография"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ктжбсхнновк",
   "question": "К типичным жалобам больных с хронической надпочечниковой недостаточностью относится все, кроме",
   "answer": "- повышение аппетита"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "поннбнвпв",
   "question": "При острой надпочечниковой недостаточности больным необходимо вводить прежде всего",
   "answer": "- гидрокортизон"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "апяп",
   "question": "Анаболические препараты являются производными",
   "answer": "- андрогенов"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "прсдпбия",
   "question": "Причиной развития сахарного диабета при болезни Иценко-Кушинга является",
   "answer": "- усиление глюконеогенеза"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "аокввпcзоак",
   "question": "Адаптация организма к внешним воздействиям по Cелье зависит от адекватной коррекции",
   "answer": "- кортизола"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пдвпгнрвр",
   "question": "При длительном введении преднизолона гипергликемия начинает развиваться в результате",
   "answer": "- усиления глюконеогенеза"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "гсрпс\"с",
   "question": "Гипоталамо-гипофизарно-надпочечниковая система реагирует по системе \"обратной связи\"",
   "answer": "- на кортизол"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ксянхпбвжубсонн",
   "question": "Какой симптом является наиболее характерным при болях в животе у больных с острой надпочечниковой недостаточностью?",
   "answer": "- падение артериального давления"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "проубсбисво",
   "question": "Первичное развитие остеопороза у больных с болезнью Иценко-Кушинга связано в основном",
   "answer": "- с нарушением белковой матрицы кости"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пбап",
   "question": "При болезни Аддисона поражается",
   "answer": "- все слои коры надпочечников"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "бвт3мпдппскввд2мкпкн",
   "question": "Больная в течение 3 месяцев получала дексаметазон по поводу системной красной волчанки в дозе 2,5 мг/сут. Какова продукция кортизола надпочечниками?",
   "answer": "- снижена"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "дгкнв",
   "question": "Двусторонняя гиперплазия коры надпочечников вызывается",
   "answer": "- повышенной секрецией АКТГ"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "бдг",
   "question": "Биологическое действие глюкокортикоидов",
   "answer": "- противовоспалительное действие<br/>- катаболическое действие<br/>- активация глюконеогенеза в печени"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "доннх",
   "question": "Для острой надпочечниковой недостаточности характерны",
   "answer": "- лихорадка<br/>- боли в животе<br/>- тошнота"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "дакх",
   "question": "Для Аддисонического криза характерны",
   "answer": "- неукротимая рвота<br/>- падение АД<br/>- прострация<br/>- ацетонурия"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пкпбатпддссс",
   "question": "Пигментация кожи при болезни Аддисона требует проведения дифференциального диагноза со следующими состояниями",
   "answer": "- диффузный токсический зоб<br/>- гемохроматоз<br/>- пеллагра<br/>- склеродермия"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "скоис",
   "question": "Синдром Кушинга обусловлен избыточной секреции",
   "answer": "- кортизола"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "бкоис",
   "question": "Болезнь Кушинга обусловлена избыточной секрецией",
   "answer": "- АКТГ"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "уцмврбизв",
   "question": "Участие центрального механизма в развитии болезни Иценко-Кушинга заключается в",
   "answer": "- нарушении ритма секреции АКТГ и кортизола"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ксгмбвк",
   "question": "Клиническими симптомами гиперкортицизма могут быть все, кроме",
   "answer": "- гипогликемические состояния"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "дбих",
   "question": "Для болезни Иценко-Кушинга характерно",
   "answer": "- тонкая, сухая кожа<br/>- избыточное отложение жира в области шеи, туловища, живота, лица в виде \"полнолуния\"<br/>- наличие \"климактерического горбика\""
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "агпбио",
   "question": "Артериальная гипертензия при болезни Иценко-Кушинга обусловлена",
   "answer": "- нарушением центральных механизмов регуляции сосудистого тонуса<br/>- задержкой воды и натрия"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "вкакпбио",
   "question": "В клиническом анализе крови при болезни Иценко-Кушинга отмечаются",
   "answer": "- лимфоцитопения<br/>- эозинофилопения, гранулоцитопения"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "дбинх",
   "question": "Для болезни Иценко-Кушинга наиболее характерно",
   "answer": "- гипокалиемия"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нчкибия",
   "question": "Наиболее частыми костными изменениями болезни Иценко-Кушинга являются",
   "answer": "- деформация и перелом косте<br/>- остеопороз<br/>- задержка роста в детском возрасте"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "птфбио",
   "question": "При тяжелой форме болезни Иценко-Кушинга отмечается",
   "answer": "- патологические переломы костей"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нуопсго",
   "question": "Нарушения углеводного обмена при синдроме гиперкортицизма обусловлены",
   "answer": "- инсулинорезистентность<br/>- гиперинсулинемия<br/>- гиперглюкагонемия<br/>- глюконеогенез"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "орбпсдпи",
   "question": "Отрицательный результат большой пробы с дексаметазоном позволяет исключить",
   "answer": "- болезнь Иценко-Кушинга"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "рбиплтнч",
   "question": "Ремиссия болезни Иценко-Кушинга после лучевой терапии наступает через",
   "answer": "- более, чем через 1 год"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "тэхзв",
   "question": "Терапевтический эффект хлодитана заключается в",
   "answer": "- деструкции коры надпочечников"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нксгнхдрсси",
   "question": "Назовите клинический симптом гиперкортицизма, не характерный для ранней стадии синдрома Иценко-Кушинга",
   "answer": "- патологические переломы в связи с диффузным остеопорозом"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "спкппддбиск",
   "question": "С помощью какой пробы проводят дифференциальный диагноз болезни и синдрома Кушинга",
   "answer": "- длинная проба с дексаметазоном<br/>- уровень АКТГ в сыворотке крови"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пэяскуквкб",
   "question": "При экзогенном ятрогенном синдроме Кушинга уровни кортизола в крови будут",
   "answer": "- понижены"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "комбпэаск",
   "question": "Какие опухоли могут быть причиной эктопического АКТГ-зависимого синдрома Кушинга",
   "answer": "- овсяноклеточный рак легкого<br/>- медуллярный рак щитовидной железы"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нкпнхдэавск",
   "question": "Назовите клинический признак, не характерный для эктопического АКТГзависимого варианта синдрома Кушинга",
   "answer": "- медленное прогрессирование"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кксгнхдгспп",
   "question": "Какие клинические симптомы гиперкортицизма не характерны для гипоталамического синдрома пубертатного периода",
   "answer": "- остеопороз<br/>- гипотрофия мышц"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кмтпвсгцг",
   "question": "Какой метод терапии предпочтителен в случае гиперкортицизма центрального генеза?",
   "answer": "- селективнаяаденомэктомиятрансфеноидальным методом"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "дэах",
   "question": "Для эктопического АКТГ-синдрома характерно",
   "answer": "- положительная большая проба с дексаметазоном<br/>- очень высокий уровень АКТГ"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "тпппгя",
   "question": "Типичными проявлениями повышенной продукции глюкокортикоидов являются",
   "answer": "- стрии на коже"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "снп",
   "question": "Синдром Нельсона проявляется",
   "answer": "- хронической надпочечниковой недостаточностью"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ннчпхннх",
   "question": "Назовите наиболее частую причину хронической надпочечниковой недостаточности ХНН",
   "answer": "- аутоиммунное поражение коры надпочечников"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пкубабовн",
   "question": "Пигментация кожи у больных Аддисоновой болезнью особенно выражена на",
   "answer": "- открытых участках тела (лицо, ладони, складки тыльной стороны кистей и стоп и др.)<br/>- участки подвергающиеся трению (подмышечные и паховые области, колени и др.)<br/>- участки постоперационных рубцов<br/>- слизистые оболочки (губы, десны, язык и др.)"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пбая",
   "question": "Проявлениями болезни Аддисона являются",
   "answer": "- гиперпигментация кожи<br/>- боли в животе (Аддисонические желудочно-кишечные кризы)<br/>- гипотония"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пситнно",
   "question": "При средней и тяжелой надпочечниковой недостаточности означают",
   "answer": "- заместительную терапию глюко- и минералкортикойдами"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "схявнк",
   "question": "Симптомами ХНН являются все нижеперечисленные, кроме",
   "answer": "- гипергликемия"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нссхдх",
   "question": "Назовите специфические симптомы, характерные для ХНН",
   "answer": "- потребность в соленой пище<br/>- пигментация кожи и слизистых"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ддгнхскс",
   "question": "Для дефицита глюкокортикоидов не характерен следующий клинический симптом",
   "answer": "- артериальная гипотензия"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ддмхскс",
   "question": "Для дефицита минералокортикоидов характерны следующие клинические симптомы",
   "answer": "- артериальная гипотензия<br/>- потребность в соленой пище"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нолдкх",
   "question": "Назовите основные лабораторные диагностические критерии ХНН",
   "answer": "- высокий уровень калия в сыворотке крови<br/>- низкий уровень кортизола в сыворотке крови<br/>- низкий уровень натрия в сыворотке крови<br/>- низкий или высокий уровень кортикотропина в сыворотке крови"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нолппопхов",
   "question": "Назовите основной лабораторный показатель, позволяющий отличить первичную ХНН от вторичной",
   "answer": "- уровень АКТГ в сыворотке крови"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ннфрпгпзт",
   "question": "Назовите наиболее физиологичный ритм приема ГК при заместительной терапии",
   "answer": "- .вся доза утром после завтрака"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кокпдгпх",
   "question": "Каковы основные критерии подбора дозы ГК при ХНН",
   "answer": "- прибавка веса<br/>- .повышение артериального давления<br/>- .исчезновение гиперпигментации кожи"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нокккх",
   "question": "Назовите основные критерии клинической компенсации ХНН",
   "answer": "- стабилизация массы тела<br/>- нормализация артериального давления<br/>- восстановление мышечной силы<br/>- устранение пигментации кожи и слизистых"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кокпдммпх",
   "question": "Каковы основные критерии подбора дозы минералокортикоидов МК при ХНН",
   "answer": "- уровень артериального давления<br/>- уровень натрия в сыворотке крови<br/>- уровень калия сыворотки крови"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "квдвссзиспх",
   "question": "Каковы ваши действия в случае сопутствующих заболеваний или стресса при ХНН",
   "answer": "- увеличить дозу ГК"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пвннимскск",
   "question": "При вторичной надпочечниковой недостаточности имеют место следующие клинические симптомы, кроме",
   "answer": "- гиперпигментация кожи"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нпнрдгимвдкгн",
   "question": "Назовите препараты, не рекомендуемые детям грудного и младшего возраста для коррекции ГК недостаточности",
   "answer": "- преднизолон<br/>- дексаметазон"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "фпроннонмб",
   "question": "Фактором, провоцирующим развитие острой надпочечниковой недостаточности ОНН, не может быть",
   "answer": "- стресс у здорового человека"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "дккпохсп",
   "question": "Для клинической картины при ОНН характерны следующие признаки",
   "answer": "- гипотермия<br/>- тошнота, рвота<br/>- падение артериального давления"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "понвг",
   "question": "При ОНН необходимо вводить глюкокортикоиды",
   "answer": "- внутривенно струйно<br/>- внутривенно капельно"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нрса",
   "question": "Назовите регуляторы секреции альдостерона",
   "answer": "- ренин-ангиотензиновая система"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ннчппп",
   "question": "Назовите наиболее частую причину первичногогиперальдостеронизма ПГА",
   "answer": "- синдром Конна (альдостерома)"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нкснхдп",
   "question": "Назовите клинические симптомы, не характерные для ПГА",
   "answer": "- отеки"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кбкпявнк",
   "question": "Классическими биохимическими критериями ПГА являются все нижеперечисленные, кроме",
   "answer": "- гипонатриемия"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кнчпг",
   "question": "Какова наиболее частая причина гипоальдостеронизма",
   "answer": "- первичная надпочечниковая недостаточность"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "фэоии",
   "question": "Феохромоцитома это опухоль, исходящая из",
   "answer": "- мозгового слоя надпочечников"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "фмснпгк",
   "question": "Феохромоцитома может секретировать ниже перечисленные гормоны, кроме",
   "answer": "- альдостерон"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нкснхднлф",
   "question": "Назовите клинический симптом, не характерный для надпочечниковой локализации феохромоцитомы",
   "answer": "- брадикардия"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ргкупсфс",
   "question": "Развитию гипертонического криза у пациентов с феохромацитомой способствуют",
   "answer": "- эмоциональное перенапряжение<br/>- обильная пища<br/>- неудобное положение тела<br/>- пальпация опухоли"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "двфнио",
   "question": "Для верификации феохромацитомы наиболее информативно определение",
   "answer": "- содержания метанефринов в крови и моче"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "тфзв",
   "question": "Терапия феохромацитомы заключается в",
   "answer": "- удалении опухоли"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ногнмлф",
   "question": "Назовите орган, где не может локализоваться феохромоцитома",
   "answer": "- в коре надпочечников"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нркпкк",
   "question": "Назовите ранние клинические признаки катехоламинового криза",
   "answer": "- чувство страха<br/>- потливость<br/>- головокружение"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нпкпкк",
   "question": "Назовите поздние клинические признаки катехоламинового криза",
   "answer": "- выраженная артериальная гипертензия<br/>- тахи-или брадикардия<br/>- тошнота, рвота, боли в животе"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ндккквоак",
   "question": "Назовите диагностические критерии катехоламинового криза в общем анализе крови",
   "answer": "- лейкоцитоз<br/>- лимфоцитоз<br/>- эозинофилия<br/>- ускоренная СОЭ"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "дккхслп",
   "question": "Для катехоламинового криза характерны следующие лабораторные показатели",
   "answer": "- гипергликемия<br/>- гиперкалиемия<br/>- повышение уровня катехоламинов в плазме<br/>- повышение экскреции катехоламинов с мочой"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кгаокнвоп",
   "question": "Кортикоэстрома гормонально активная опухоль коры надпочечника, в основном продуцирующая",
   "answer": "- эстрогены"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "конпво",
   "question": "Кортикостестрома опухоль надпочечников, продуцирующая в основном",
   "answer": "- глюкокортикоиды"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "агокнпво",
   "question": "Андростерома гормонально-активная опухоль коры надпочечников, продуцирующая в основном",
   "answer": "- андрогены"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "фгоп",
   "question": "Феохромоцитома гормонально-активная опухоль, продуцирующая",
   "answer": "- адреналин, норадреналин и дофамин"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "прхнкнмб",
   "question": "Причинами развития хронической недостаточности коры надпочечников могут быть",
   "answer": "- аутоиммунное поражение надпочечников<br/>- туберкулез<br/>- опухоли или метастазы рака в надпочечники<br/>- кровоизлияния в надпочечники или тромбоз сосудов надпочечников"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "офпсд1т",
   "question": "Основные факторы патогенеза сахарного диабета 1-го типа",
   "answer": "- деструкция b-клеток и инсулиновая недостаточность"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "упрубнсд",
   "question": "Укажите признак развития у больной начальной стадии  диабетическойретинопатии",
   "answer": "- образование аневризм сосудов сетчатки"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "гпраиня",
   "question": "Главной причиной развития абсолютной инсулиновой недостаточности  является",
   "answer": "- аутоиммунная деструкция b-клеток поджелудочной железы"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пгкд",
   "question": "При гиперкетонемической коме дыхание",
   "answer": "- глубокое, редкое, шумное"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "мпгкя",
   "question": "Метаболическими признаками гиперосмолярной комы являются",
   "answer": "- гипергликемия и гиперосмолярность"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "влсдлтп",
   "question": "В лечении сахарного диабета легкого течения применяется",
   "answer": "- диета"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "псп2гпсссп1ги",
   "question": "Производные сульфанилмочевинных препаратов 2-й генерации, по  сравнению с сульфанилмочевинными препаратами 1-й генерации,  имеют",
   "answer": "- ниже токсичность и выше сахароснижающий эффект"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "опфрдккпсд1тя",
   "question": "Основным провоцирующим фактором развития диабетической  кетоацидотической комы при сахарном диабете 1-го типа является",
   "answer": "- неадекватная инсулинотерапия"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "мдсспсго",
   "question": "Механизм действия сахароснижающих сульфаниламидных  препаратов состоит, главным образом",
   "answer": "- в усилении секреции инсулина поджелудочной железой"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "спвинпгсд",
   "question": "Суточная потребность в инсулине на первом году сахарного диабета",
   "answer": "- 0,5-0,6 ед на 1 кг массы тела"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кдбсдрии",
   "question": "Калорийность диеты больного сахарным диабетом рассчитывают,  исходя из",
   "answer": "- идеальной массы тела"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "уэфсд1т",
   "question": "Укажите этиологические факторы сахарного диабета 1-го типа",
   "answer": "- вирусное поражение?-клеток<br/>- аутоимунное поражение островков Лангерганса с развитием инсулита"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "сд1тсл",
   "question": "Сахарный диабет 1-го типа следует лечить",
   "answer": "- инсулином на фоне диетотерапии"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ую1лппзпжпосусвк1мвм5авмптдуб",
   "question": "У юноши 18 лет после простудного заболевания появились жажда,  полиурия. Общая слабость, уровень сахара в крови 16 ммоль/л, в  моче 5%, ацетон в моче положителен. Тип диабета у больного",
   "answer": "- сахарный диабет инсулинозависимый (1-й тип)"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "упж4лспдовгн9мг3авморббссдтдуб",
   "question": "У полной женщины 45 лет случайно при диспансерном обследовании  выявлена гликемия натощак 9,2 ммоль/л, глюкозурия 3%, ацетон  в моче отрицательный. Родной брат больной страдает сахарным  диабетом. Тип диабета у больной",
   "answer": "- сахарный диабет инсулиннезависимый (2-й тип)"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пэ",
   "question": "Проинсулин это",
   "answer": "- предшественник инсулина в процессе биосинтеза"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нчпспсд2тя",
   "question": "Наиболее частой причиной смерти при сахарном диабете 2-го типа  является",
   "answer": "- гиперосмолярная кома"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "лккснсвв",
   "question": "Лечение кетоацидотической комы следует начинать с внутривенного  введения",
   "answer": "- изотонического раствора хлорида натрия и инсулина"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ркимбв",
   "question": "Резистентность к инсулину может быть вызвана",
   "answer": "- всеми указанными факторами"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кипиинпд",
   "question": "Какой из препаратов инсулина имеет наибольшую продолжительность действия?",
   "answer": "- ультраленте"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "еубсд1твзспттс",
   "question": "Если у больного сахарным диабетом 1-го типа возникает заболевание,  сопровождающееся подъемом температуры, то следует",
   "answer": "- увеличить получаемую суточную дозу инсулина"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кигсл",
   "question": "Какой из гормонов стимулирует липогенез?",
   "answer": "- инсулин"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кпдбмоубсдпнунзвктгалнид",
   "question": "Какое побочное действие бигуанидов можно ожидать у больного  сахарным диабетом при наличии у него заболеваний, ведущих к  тканевой гипоксии анемия, легочная недостаточность и другие?",
   "answer": "- лактацидоз"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "бскквтпчсв0рхнвк",
   "question": "Больному с кетоацидотической комой в течение первого часа следует  ввести 0,9% раствор хлорида натрия в количестве",
   "answer": "- 1000 мл"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "сассия",
   "question": "Самым активным стимулятором секреции инсулина является",
   "answer": "- глюкоза"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "дгпкнппв",
   "question": "Длительная гипогликемия приводит к необратимым повреждениям  прежде всего",
   "answer": "- в центральной нервной системе"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пдвбнбнвсккя",
   "question": "Показанием для введения бикарбоната натрия больным, находящимся  в состоянии кетоацидотической комы, является",
   "answer": "- снижение pH крови ниже 7,0"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "рсбуижвдбсд1т",
   "question": "Рациональное соотношение белков, углеводов, и жиров в диете  больных сахарным диабетом 1-го типа",
   "answer": "- белки 16%, углеводы 60%, жиры 24%"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кдбсдрии",
   "question": "Калорийность диеты больного сахарным диабетом расчитывают,  исходя из",
   "answer": "- идеальной массы тела и физической нагрузки"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "омпдккя",
   "question": "Основными метаболическими признаками диабетической  кетоацидотической комы являются",
   "answer": "- кетоацидоз и гипергликемия"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "фиэ…",
   "question": "Функция инсулина это …",
   "answer": "- поддержание нормального уровня гликемии"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "птдипгки…",
   "question": "При тяжелом дефиците инсулина повышается глюкоза крови и …",
   "answer": "- развивается полиурия<br/>- развивается дегидратация<br/>- развивается кетоз"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ксимузл",
   "question": "Когда секреция инсулина максимальна у здоровых лиц?",
   "answer": "- сразу после еды"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ив",
   "question": "Инсулин вырабатывается…",
   "answer": "- бета- клетками поджелудочной железы"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "иэ",
   "question": "Инсулин это…",
   "answer": "- белок<br/>- гормон"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кисфсси",
   "question": "Какой из следующих факторов стимулирует секрецию инсулина?",
   "answer": "- процесс пищеварения<br/>- повышение уровня гликемии"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нсэиудаипч",
   "question": "Начало сахароснижающего эффекта инсулина ультракороткого действия аналогов инсулина проявляется через",
   "answer": "- 15 мин"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "папки",
   "question": "Перечислите абсолютные показания к инсулинотерапии",
   "answer": "- диабет 1 типа<br/>- диабет беременных<br/>- диабетический кетоацидоз"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нпкпдлсдуб",
   "question": "Назовите препараты, которые применяются для лечения сахарного диабета у беременных",
   "answer": "- короткого действия"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нспспкомлпп",
   "question": "Назначение сахароснижающих препаратов сульфанилмочевины препаратов как основного метода лечения показано при",
   "answer": "- стабильном диабете 2 типа"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пскпкппви",
   "question": "Перечислите ситуации, которые приводят к повышению потребности в инсулине",
   "answer": "- стресс<br/>- инфекции"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нппдлкпсд",
   "question": "Назовите препараты, применяющиеся для лечения кетоацидоза при сахарном диабете",
   "answer": "- инсулин короткого действия"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ксппппидхо",
   "question": "Какие сахароснижающие препараты применяют при полостных и длительных хирургических операциях",
   "answer": "- инсулин короткого действия"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кднупрскпбсд",
   "question": "Какие данные необходимо учитывать, при расчете суточной калорийности пищи больному сахарным диабетом",
   "answer": "- рост<br/>- масса тела<br/>- возраст<br/>- физическая активность"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нтвипб",
   "question": "Назовите токсические вещества избирательно поражающие бета-клетки",
   "answer": "- стрептозоцин<br/>- диазоксид<br/>- аллоксан<br/>- вакор"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ноплсд1т",
   "question": "Назовите основные принципы лечения сахарного диабета 1 типа",
   "answer": "- инсулинотерапия<br/>- диета<br/>- физические нагрузки<br/>- самоконтроль"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пплсд1тну",
   "question": "При планировании лечения сахарного диабета 1 типа необходимо учитывать",
   "answer": "- возраст больного<br/>- уровень остаточной секреции инсулина<br/>- образ жизни и физическую активность<br/>- индивидуальную потребность больного в питательных веществах и энергии"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кпксиеубптиспдуивнвгпзиу",
   "question": "Как провести коррекцию схемы инсулинотерапии, если у больного, получающего только инсулин средней продолжительности действия утром и вечером, наблюдается выраженная гипергликемия после завтрака и ужина",
   "answer": "- необходимо добавить инъекции инсулина короткого действия"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нвои",
   "question": "Назовите возможные осложнения инсулинотерапии",
   "answer": "- гипогликемия<br/>- синдром Сомоджи<br/>- аллергия к инсулину<br/>- постинъекционные липодистрофии"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нвпг",
   "question": "Назовите возможные причины гипогликемий",
   "answer": "- передозировка инсулина<br/>- прием алкоголя на фоне инсулинотерапии<br/>- недостаточный прием углеводов на фоне введения инсулина"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ссэ",
   "question": "Синдром Сомоджи это",
   "answer": "- синдром, обусловленный хронической передозировкой инсулина"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "еубп24еиугвк1мтдсугкн22мпкп",
   "question": "Если у больного, получающего 20 40 ед/сут инсулина, уровень глюкозы в крови 13,3 ммоль/л, то для снижения уровня глюкозы крови на 2,2 2,8 ммоль/л потребуется, как правило",
   "answer": "- 1,0 - 3,0 ед инсулина"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "мсэиудаичпч",
   "question": "Максимальный сахароснижающий эффект инсулина ультракороткого действия аналогов инсулина человека проявляется через",
   "answer": "- 0,5 - 2 часа"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "номдсппс",
   "question": "Назовите основные механизмы действия сахароснижающих препаратов производных сульфанилмочевины",
   "answer": "- блокирование АТФ-зависимых калиевых каналов в мембранахбета- клеток<br/>- подавление продукции глюкозы в печени<br/>- подавление расщепления инсулина в печени"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нпкнпс",
   "question": "Назовите показания к назначению препаратов сульфанилмочевины",
   "answer": "- отсутствие компенсации на фоне диетотерапии и физических нагрузок<br/>- отсутствие склонности к развитию кетонемии и диабетического кетоацидоза"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нпкнппс",
   "question": "Назовите противопоказания к назначению препаратов производных сульфанилмочевины",
   "answer": "- сахарный диабет 1 типа<br/>- диабетический кетоацидоз, прекома, кома<br/>- тяжелая диабетическая нефропатия<br/>- тяжелые оперативные вмешательства<br/>- беременность, лактация"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "укбд2тпвив",
   "question": "У каких больных диабетом 2 типа потребность в инсулине выше",
   "answer": "- у больных с выраженным ожирением и малоподвижных<br/>- у больных с тяжелыми метаболическими нарушениями<br/>- у больных, имеющих сопутствующие заболевания и стрессы"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кпксипрг",
   "question": "Как проводят коррекцию схемы инсулинотерапии при рассветной гипергликемии?",
   "answer": "- вводят дополнительно инсулин короткого действия в ранние утренние часы<br/>- переносят вечернюю дозу инсулина продленного действия на перед сном на болеепозднее время"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нмдб",
   "question": "Назовите механизмы действия бигуанидов",
   "answer": "- повышение утилизации глюкозы<br/>- увеличение потребления глюкозы в мышечной и жировой ткани"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нвпдб",
   "question": "Назовите возможные побочные действия бигуанидов",
   "answer": "- диарея<br/>- металлический или горький привкус<br/>- лактацидоз"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нпкнб",
   "question": "Назовите противопоказания к назначению бигуанидов",
   "answer": "- сахарный диабет 1 типа<br/>- заболевания печени и почек с нарушением функции<br/>- алкоголизм<br/>- острые инфекционные заболевания"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нпквипсд2т",
   "question": "Назовите показания к временной инсулинотерапии при сахарном диабете 2 типа",
   "answer": "- тяжелые хирургические вмешательства<br/>- сопутствующая кортикостероидная терапия<br/>- острые инфекционные заболевания"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "чт1ххе",
   "question": "Что такое 1 ХЕ хлебная единица?",
   "answer": "- количество продукта, содержащее 10 - 12 г углеводов"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нсэикдпч",
   "question": "Начало сахароснижающего эффекта инсулина короткого действия проявляется через",
   "answer": "- 15 - 30 мин"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нсдисппч",
   "question": "Начало сахароснижающего действия инсулина средней продолжительности проявляется через",
   "answer": "- 1,5 - 2 часа"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "мсэиспдпч",
   "question": "Максимальный сахароснижающий эффект инсулина средней продолжительности действия проявляется через",
   "answer": "- 4 - 8 часов"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кпнпппхе",
   "question": "Какие продукты не подлежат подсчету по хлебным единицам?",
   "answer": "- шпинат<br/>- грибы"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нмвиспд",
   "question": "Назовите методы введения инсулина средней продолжительности действия?",
   "answer": "- подкожный"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "мдб",
   "question": "Механизм действия бигуанидов",
   "answer": "- повышение утилизации глюкозы<br/>- уменьшение продукции глюкозы печенью"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пкнб",
   "question": "Противопоказания к назначению бигуанидов",
   "answer": "- острые осложнения диабета<br/>- беременность<br/>- диабет 1 типа<br/>- легочно-сердечная недостаточность"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нэдпгс",
   "question": "Назовите экстрапанкреатическое действие препаратов группы сульфанилмочевины?",
   "answer": "- потенцирование активности синтеза гликогена<br/>- потенцирование печеночного липогенеза<br/>- потенцирование стимуляции транспорта глюкозы в скелетных мышцах и жировой ткани"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "козсгвпвкосгвцкк",
   "question": "Как отличаются значения содержания глюкозы в плазме венозной крови от содержания глюкозы в цельной капиллярной крови",
   "answer": "- на 15% больше"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кхкбсдпуг",
   "question": "Критерии хорошей компенсации больного сахарным диабетом по уровню гликемии",
   "answer": "- натощак < или =6 ммоль/л, после еды < или = 8 ммоль/л"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кпооэи",
   "question": "Какими показателями определяется оценка эффективности инсулинотерапии",
   "answer": "- уровень гликированного гемоглобина (HbAIc)"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "квмвипд",
   "question": "Какие возможны методы введения инсулина продленного действия",
   "answer": "- подкожный"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пл",
   "question": "Постинъекционные липодистрофии",
   "answer": "- развиваются в местах инъекций в виде участков липоатрофий<br/>- развиваются в местах инъекций в виде участков липогипертрофий<br/>- характеризуются нарушенным всасыванием инсулина<br/>- причина развития - кислая рН раствора инсулина<br/>- причина развития - местная аллергическая реакция"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нпсвг",
   "question": "Назовите препараты сульфанилмочевины второй генерации",
   "answer": "- гликлазид<br/>- глибенкламид<br/>- глипизид<br/>- гликвидон"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "влсдлтп",
   "question": "В лечении сахарного диабета легкого течения применяется",
   "answer": "- диета"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "псп2гпсссп1ги",
   "question": "Производные сульфанилмочевинных препаратов 2-й генерации, по сравнению с сульфанилмочевинными препаратами 1-й генерации, имеют",
   "answer": "- ниже токсичность и выше сахароснижающий эффект"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "мдсспсго",
   "question": "Механизм действия сахароснижающих сульфаниламидных препаратов состоит, главным образом",
   "answer": "- в усилении секреции инсулина поджелудочной железой"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "спвинпгсд",
   "question": "Суточная потребность в инсулине на первом году сахарного диабета",
   "answer": "- 0,5-0,6 ед на 1 кг массы тела"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кдбсдрии",
   "question": "Калорийность диеты больного сахарным диабетом рассчитывают, исходя из",
   "answer": "- идеальной массы тела"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "сд1тсл",
   "question": "Сахарный диабет 1-го типа следует лечить",
   "answer": "- инсулином на фоне диетотерапии"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кипиинпд",
   "question": "Какой из препаратов инсулина имеет наибольшую продолжительность действия?",
   "answer": "- ультраленте"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "еубсд1твзспттс",
   "question": "Если у больного сахарным диабетом 1-го типа возникает заболевание, сопровождающееся подъемом температуры, то следует",
   "answer": "- увеличить получаемую суточную дозу инсулина"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кпдбмоубсдпнунзвктгалнид",
   "question": "Какое побочное действие бигуанидов можно ожидать у больного сахарным диабетом при наличии у него заболеваний, ведущих к тканевой гипоксии анемия, легочная недостаточность и другие?",
   "answer": "- лактацидоз"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "рсбуижвдбсд1т",
   "question": "Рациональное соотношение белков, углеводов, и жиров в диете больных сахарным диабетом 1-го типа",
   "answer": "- белки 16%, углеводы 60%, жиры 24%"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кдбсдрии",
   "question": "Калорийность диеты больного сахарным диабетом раcсчитывают, исходя из",
   "answer": "- идеальной массы тела и физической нагрузки"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "иппутсднв",
   "question": "Из перечисленных препаратов ухудшение течения сахарного диабета не вызывают",
   "answer": "- аспирин<br/>- каптоприл"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "фиэ…",
   "question": "Функция инсулина это …",
   "answer": "- поддержание нормального уровня гликемии"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ппсдоо",
   "question": "При подозрении сахарного диабета обычно определяется",
   "answer": "- наличие глюкозы в моче<br/>- содержание глюкозыв крови"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "гд",
   "question": "Гестационный диабет…",
   "answer": "- имеет место в тех случаях, когда у беременной обнаруживают диабет"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "огто",
   "question": "Оральный глюкозотолерантный тест ОГТТ",
   "answer": "- обычно используют нагрузку для взрослых- 75 г глюкозы"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пгчясг",
   "question": "Почему глюкозурия часто является следствием гипергликемии?",
   "answer": "- потому что почки не в состоянии реабсорбироватьвсю глюкозу отфильтрованной крови"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "гпдриинортк",
   "question": "Гипергликемия при диабете развивается из-за инсулиновой недостаточности. Она развивается так как…",
   "answer": "- идет распад гликогена печени с образованием глюкозы<br/>- глюкоза не поглощается мышечной тканью<br/>- глюкоза не поглощается жировой тканью<br/>- идет распад белка через активацию глюконеогенеза"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "псд",
   "question": "При сахарном диабете…",
   "answer": "- уровень гликемии повышен<br/>- распад жиров ускорен"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "птнмм",
   "question": "Период так называемого медового месяца…",
   "answer": "- другое название ремиссии диабета 1 типа, когда временно восстанавливается способность поджелудочной железы к выработке инсулина"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "сд1титк…",
   "question": "Сахарный диабет 1 типа известен также как …",
   "answer": "- инсулинзависимый сахарный диабет<br/>- юношеский диабет"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "псд1т…",
   "question": "При сахарном диабете 1 типа …",
   "answer": "- пациенты молодые и в большинстве моложе 30 лет<br/>- заболевание м.б. следствием аутоиммунного процесса, приводящего к гибели бета- клеток<br/>- клиническое начало заболевания как правило внезапное и острое"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "сд",
   "question": "Сахарный диабет",
   "answer": "- 1 тип диабета обычно развивается до 40 лет<br/>- диабет 2 типа развивается чаще после 40 лет"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "бс2тд",
   "question": "Больные со 2 типом диабета…",
   "answer": "- начало заболевания постепенное"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пнлдимспис",
   "question": "При не леченном диабете имеют место следующие признаки и симптомы…",
   "answer": "- потеря веса<br/>- помутненное зрение<br/>- жажда и полиурия<br/>- баланит"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кипропдсд",
   "question": "Какие из полученных результатов ОГТТ подтверждают диагноз сахарного диабета?",
   "answer": "- уровень постпрандиальной глюкозы плазмы через 2 часа выше 12 ммоль/л<br/>- уровень «случайной» глюкозы плазмы более 11,1 ммоль/л"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "псд1т",
   "question": "При сахарном диабете 1 типа…",
   "answer": "- поджелудочная железа не вырабатывает инсулин<br/>- уровень гликемии м.б. высоким"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ннчвкппсд",
   "question": "Назовите наиболее часто встречающиеся кожные проявления при сахарном диабете",
   "answer": "- зуд кожи и слизистых<br/>- фурункулез"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нкукуопугг",
   "question": "Назовите критерий удовлетворительной компенсации углеводного обмена по уровню гликированного гемоглобина",
   "answer": "- 7,0 %"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нвснпсд",
   "question": "Назовите ведущие симптомы начального периода сахарного диабета",
   "answer": "- жажда<br/>- полиурия<br/>- потеря массы тела<br/>- сухость во рту"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нолппнсд",
   "question": "Назовите основные лабораторные показатели, подтверждающие наличие сахарного диабета",
   "answer": "- гипергликемия<br/>- глюкозурия"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кугвцккдрксд",
   "question": "Какие уровни глюкозы в цельной капиллярной крови должны расцениваться как сахарный диабет?",
   "answer": "- натощак> или =6,7ммоль/л<br/>- выборочно > или =11,1 ммоль/л"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ндксд1т",
   "question": "Назовите диагностические критерии сахарного диабета 1 типа",
   "answer": "- кетонурия или кетоацидоз<br/>- быстрое начало заболевания<br/>- потеря массы тела<br/>- молодой возраст"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "клпппивдбпж",
   "question": "Какие лабораторные признаки помогают подтвердить или выявить дисфункцию бета-клеток поджелудочной железы?",
   "answer": "- гипергликемия<br/>- глюкозурия<br/>- кетонурия<br/>- отсутствие или низкий уровень С- пептида"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "дрвднн",
   "question": "Для раннего выявления диабетической нефропатии необходимо",
   "answer": "- определять микроальбуминурию<br/>- определять азот мочевины и креатинин в крови<br/>- определять клиренс креатинина"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нимросд",
   "question": "Назовите известные механизмы развития осложнений сахарного диабета",
   "answer": "- активация полиолового пути метаболизма глюкозы<br/>- подавление синтеза мио-инозитола<br/>- неферментативное гликирование белков"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ккпхснн",
   "question": "Какие клинико-лабораторные показатели характеризуют стадию начинающейся нефропатии",
   "answer": "- микроальбуминурия (от 30 до 300 мг/сут)<br/>- СКФ нормальная или высокая<br/>- нестойкое повышение АД"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ккпхсвн",
   "question": "Какие клинико-лабораторные показатели характеризуют стадию выраженной нефропатии",
   "answer": "- протеинурия (более 500 мг/сут)<br/>- СКФ нормальная или умеренно сниженная<br/>- артериальная гипертензия"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нфсдс",
   "question": "Назовите формы синдрома диабетической стопы",
   "answer": "- нейропатическая<br/>- ишемическая<br/>- смешанная"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "чндснбд",
   "question": "Что нельзя делать с ногами больному диабетом?",
   "answer": "- согревать ноги с помощью горячей воды, электрогрелок<br/>- пользоваться для ухода за ногами лезвием, острыми ножницами<br/>- носить тесную обувь, обувь на высоком каблуке<br/>- ходить босиком"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "козсгвпвкосгвцкк",
   "question": "Как отличаются значения содержания глюкозы в плазме венозной крови от содержания глюкозы в цельной капиллярной крови",
   "answer": "- на 15% больше"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "офпсд1т",
   "question": "Основные факторы патогенеза сахарного диабета 1-го типа",
   "answer": "- деструкция b-клеток и инсулиновая недостаточность"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "упрубнсдр",
   "question": "Укажите признак развития у больной начальной стадии диабетической ретинопатии",
   "answer": "- образование аневризм сосудов сетчатки"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "гпраиня",
   "question": "Главной причиной развития абсолютной инсулиновой недостаточности является",
   "answer": "- аутоиммунная деструкция b-клеток поджелудочной железы"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "уэфсд1т",
   "question": "Укажите экологические факторы сахарного диабета 1-го типа",
   "answer": "- вирусное поражение?-клеток<br/>- аутоиммунное поражение островков Лангерганса"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ую1лппзпжпосусвк1мвм5авмптдуб",
   "question": "У юноши 18 лет после простудного заболевания появились жажда, полиурия, общая слабость, уровень сахара в крови 16 ммоль/л, в моче 5%, ацетон в моче положителен. Тип диабета у больного",
   "answer": "- сахарный диабет инсулинозависимый (1-й тип)"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "упж4лспдовгн9мг3авморббссдтдуб",
   "question": "У полной женщины 45 лет случайно при диспансерном обследовании выявлена гликемия натощак 9,2 ммоль/л, глюкозурия 3%, ацетон в моче отрицательный. Родной брат больной страдает сахарным диабетом. Тип диабета у больной",
   "answer": "- сахарный диабет инсулиннезависимый (2-й тип)"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ркимбв",
   "question": "Резистентность к инсулину может быть вызвана",
   "answer": "- патологией инсулиновых рецепторов<br/>- антителами к инсулину<br/>- инфекционным заболеванием"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кигсл",
   "question": "Какой из гормонов стимулирует липогенез?",
   "answer": "- инсулин"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "сассия",
   "question": "Самым активным стимулятором секреции инсулина является",
   "answer": "- глюкоза"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пдптнткгянуп",
   "question": "Показаниями для проведения теста на толерантность к глюкозе являются наличие у пациента",
   "answer": "- жажды и полиурии<br/>- рецидивирующего фурункулеза<br/>- ожирения"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "уб1лопснувмпптсожвувмнинвчуб",
   "question": "У больной 17 лет отмечается полиурия с низким удельным весом мочи. После проведения теста с ограничением жидкости величина удельного веса мочи не изменилась. Наиболее вероятно, что у больной",
   "answer": "- несахарный диабет"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нвпсубдссдя",
   "question": "Наиболее вероятной причиной слепоты у больного, длительно страдающего сахарным диабетом, является",
   "answer": "- пролиферирующая ретинопатия"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пвупгвпон",
   "question": "При выявлении у пациента глюкозурии в первую очередь необходимо",
   "answer": "- определить уровень глюкозы в крови натощак"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "осдiтс",
   "question": "Относительно сахарного диабета I типа справедливо",
   "answer": "- диабет требует постоянного лечения инсулином<br/>- диабет чаще возникает в молодом возрасте<br/>- течение диабета сопровождается наклонностью к кетоацидозу"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "гэ",
   "question": "Гипогликемия это…",
   "answer": "- синдром, обусловленный падением концентрации глюкозы в плазме крови натощакменее 3,3 ммоль/л, через 3 - 4 часа после еды менее2,8 ммоль/л"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "вонгс…",
   "question": "В ответ на гипогликемию СТГ …",
   "answer": "- усиливает глюконеогенез в печени<br/>- подавляет утилизацию глюкозы мышцами"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нкпг",
   "question": "Назовите клинические признаки гипогликемии",
   "answer": "- потливость<br/>- чувство голода"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кнпсг",
   "question": "Какими неврологическими проявлениями сопровождается гипогликемия?",
   "answer": "- головная боль<br/>- нарушения зрения<br/>- амнезия<br/>- гипотермия"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кмва",
   "question": "Когда может выявляться ацетонурия?",
   "answer": "- при гликемии выше 13 ммоль/л<br/>- при интеркурентных заболеваниях<br/>- при тошноте, рвоте<br/>- при голоде"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "копг",
   "question": "Каковы основные причины гипогликемии?",
   "answer": "- передозировка инсулина<br/>- недостаточное употребление углеводов<br/>- чрезмерная физическая нагрузка"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пгкд",
   "question": "При гиперкетонемической коме дыхание",
   "answer": "- глубокое, редкое, шумное"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "мпгкя",
   "question": "Метаболическими признаками гиперосмолярной комы являются",
   "answer": "- гипергликемия и гиперосмолярность"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "опфрдккпсд1тя",
   "question": "Основным провоцирующим фактором развития диабетической  кетоацидотической комы при сахарном диабете 1-го типа является",
   "answer": "- неадекватная инсулинотерапия"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "лккснсвв",
   "question": "Лечение кетоацидотической комы следует начинать с внутривенного введения",
   "answer": "- изотонического раствора хлорида натрия и инсулина"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "бскквтпчсв0рхнвк",
   "question": "Больному с кетоацидотической комой в течение первого часа следует ввести  0,9% раствор хлорида натрия в количестве",
   "answer": "- 1000 мл"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "дгпкнппв",
   "question": "Длительная гипогликемия приводит к необратимым повреждениям прежде  всего",
   "answer": "- в центральной нервной системе"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пдвбнбнвсккя",
   "question": "Показанием для введения бикарбоната натрия больным, находящимся в  состоянии кетоацидотической комы, является",
   "answer": "- снижение pH крови ниже 7,0"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "омпдккя",
   "question": "Основными метаболическими признаками диабетической кетоацидотической  комы являются",
   "answer": "- кетоацидоз и гипергликемия"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "губсдмбв",
   "question": "Гипогликемия у больного сахарным диабетом может быть вызвана",
   "answer": "- введением неадекватно большой дозы инсулина<br/>- приемом алкоголя<br/>- приемом препаратов сульфонилмочевины"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "б3лссдiтовксч3чпвикмнввпо",
   "question": "Больной 30 лет, страдающий сахарным диабетом I типа, обнаружен в  коматозном состоянии через 3 часа после введения инсулина. Какое мероприятие  необходимо выполнить в первую очередь?",
   "answer": "- ввести 20 мл 40%-ного раствора глюкозы"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пнснчввкэз",
   "question": "Перечислите неотложные состояния, наиболее часто встречающиеся в клинике  эндокринных заболеваний",
   "answer": "- диабетический кетоацидоз<br/>- гипогликемическая кома"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нопд",
   "question": "Назовите основные причины диабетическогокетоацидоза",
   "answer": "- абсолютный или относительный дефицит инсулина вследствие прекращения введения исулина<br/>- грубое нарушение диеты<br/>- увеличение потребности в инсулине.<br/>- потеря дозы или неправильное введение инсулина"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кдтпнкпоавм",
   "question": "Какие дополнительные тесты подтверждают наличие кетоацидоза, помимо  определения ацетона в моче?",
   "answer": "- РН крови<br/>- уровень кетоновых тел в крови"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "сттубвдикс",
   "question": "Субфебрильная температура тела у больных в диабетическойпрекоме и коме  свидетельствует",
   "answer": "- о том, что причиной кетоацидоза является какая-то инфекция"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "очслисфввпидк",
   "question": "О чем свидетельствует лейкоцитоз и сдвиг формулы влево в прекоме и  диабетической коме?",
   "answer": "- признак инфекции<br/>- м.б. ответом на стресс и не всегда является показателем инфекции"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "втвскип",
   "question": "Ваша тактика в случае комы и прекомы",
   "answer": "- экстренная госпитализация в отделение интенсивной терапии на фоне внутривенного введения физиологического раствора, во избежание развития гиповолемического шока и коллапса"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пчянлнфрубвпидк",
   "question": "Признаком чего является нарастание лейкоцитоза на фоне регидратации у больного в прекоме и диабетической коме?",
   "answer": "- инфекции или острого воспалительного процесса"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "плпкндмпвбидпик",
   "question": "Перечислите лабораторные показатели, которые необходимо для  мониторирования при выведении больного из диабетической прекомы и комы",
   "answer": "- ежечасное определение глюкозы крови<br/>- определениеPH крови<br/>- уровень электролитов крови (K, Na, Cl)<br/>- определение АД<br/>- уровень мочевины и креатинина"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кчснбвдкик",
   "question": "Как часто следует наблюдать больного в диабетическом кетоацидозе и коме?",
   "answer": "- каждые 30-60 минут"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "чсовпопвбидик",
   "question": "Чего следует опасаться в первую очередь при выведении больного из  диабетическойпрекомы и комы?",
   "answer": "- гипотонии и коллапса<br/>- гипокалиемии<br/>- отека мозга (особенно у детей)"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кппивдик",
   "question": "Как предпочтительно проводить инсулинотерапию в диабетическойпрекоме и  коме?",
   "answer": "- непрерывная инфузия инсулина короткого действия в/венно в дозе 0,1 ЕД/кг/час"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "чсоук",
   "question": "Что свидетельствует об устранении кетоацидоза?",
   "answer": "- нормализация PH в крови"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нполплдк",
   "question": "Назовите причины отека легких при лечении диабетической комы",
   "answer": "- избыточное введение солевых растворов"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "плк",
   "question": "Причины лактацидотической комы",
   "answer": "- прием бигуанидов на фоне алкоголя<br/>- тяжелые заболевания печени и почек"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кбннлмвсрг",
   "question": "Как быстро нужно начинать лечебные мероприятия в случае развития  гипогликемии?",
   "answer": "- не следует ждать, даже при подозрении на гипогликемию, дать больному сладкое питье, или ввести глюкозу в/в"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "чозгк",
   "question": "Чем опасна затянувшаяся гипогликемическая кома?",
   "answer": "- развитие структурных изменений в ЦНС с последующей энцефалопатией<br/>- самой большой угрозой является отек мозга с летальным исходом"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "впбнпгкя",
   "question": "Ведущими признаками биохимических нарушений при гиперосмолярной коме  являются",
   "answer": "- высокая гипергликемия<br/>- повышение осмолярности крови"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "вооккпгн",
   "question": "В отличие от кетоацидотической комы при гиперосмолярной наблюдается",
   "answer": "- неврологическая симптоматика"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ксгкп",
   "question": "Клиническая симптоматика гиперлактацидемической комы проявляется",
   "answer": "- дыханием Куссмауля, одышкой"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "колкда",
   "question": "Каковы основные лабораторные критерии диабетического ацидоза?",
   "answer": "- гипергликемия (более 14 ммоль/л )<br/>- метаболический ацидоз (РН<3,5 )<br/>- наличие кетоновых тел в крови или моче<br/>- повышение дефицита анионов"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "покпдвнс",
   "question": "Перечислите основные клинические признаки диабетическогокетоацидоза в  начальной стадии",
   "answer": "- полиурия, полидипсия, слабость, утомляемость, снижение аппетита, тошнота, сухость во рту, головная боль<br/>- запах ацетона в выдыхаемом воздухе<br/>- тахикардия, глухость тонов, возможно нарушения ритма<br/>- увеличение печени и ее болезненность"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "чнденпвииугнс",
   "question": "Что нужно делать, если на постоянной внутривенной инфузии инсулина, уровень  гликемии не снижается?",
   "answer": "- увеличивают дозу инсулина вдвое"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "млпиипнпгвуа",
   "question": "Можно ли прекратить инфузию инсулина при нормализации показателей  гликемии в условиях ацидоза?",
   "answer": "- нет, нужно уменьшить дозу внутривенной инфузии инсулина приблизительно вдвое"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кддпвии",
   "question": "Как долго должна продолжаться внутривенная инфузия инсулина?",
   "answer": "- до устранения кетоацидоза"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "дссгпвидк",
   "question": "Допустимая скорость снижения гликемии при выведении из диабетической  комы",
   "answer": "- не более 5,5 ммоль/л в час"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "влоавмсоок",
   "question": "Всегда ли отсутствие ацетона в моче свидетельствует об отсутствии кетоацидоза?",
   "answer": "- нет, отрицательный ответ может быть в начале кетоацидоза, поскольку тест определяет только ацетоуксусную кислоту, а не вызвавшую кетоацидоз-оксимасляную кислоту"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ковнфлдпик",
   "question": "Какие осложнения возможны на фоне лечения диабетической прекомы и комы?",
   "answer": "- гиповолемический шок (падение АД, коллапс)<br/>- развитие и прогрессирование инфекции (сепсис)<br/>- отек легких<br/>- отек мозга"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "птдтзстг",
   "question": "При типичном диффузном токсическом зобе секреция тиротропного гормона",
   "answer": "- подавлена"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "омдснщжя",
   "question": "Основным методом диагностики структурных нарушений щитовидной железы  является",
   "answer": "- ультразвуковое исследование"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "дхфщжби",
   "question": "Для характеристики функции щитовидной железы более информативно",
   "answer": "- определение в крови Т3, Т4, ТТГ"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нитддпгя",
   "question": "Наиболее информативным тестом для диагностики первичного гипотиреоза является",
   "answer": "- определение в крови ТТГ"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "датх",
   "question": "Для аутоиммунного тиреоидита характерно",
   "answer": "- повышение титра антител к тиреоглобулину"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кгто",
   "question": "К группе тиреостатиков относится",
   "answer": "- мерказолил"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "дгвбакх",
   "question": "Для гиперпаратиреоза в биохимическом анализе крови характерно",
   "answer": "- повышение содержания кальция"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "дптнх",
   "question": "Для подострого тиреоидита не характерно",
   "answer": "- повышение захвата йода щитовидной железой"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ппэонн",
   "question": "При прогрессирующей эндокринной офтальмопатии необходимо назначить",
   "answer": "- глюкокортикостероиды"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пэбтгя",
   "question": "Первым этапом биосинтеза тиреоидных гормонов является",
   "answer": "- захват йода"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "птгубсснн",
   "question": "При тяжелом гипотиреозе у больных со стенокардией напряжения необходимо",
   "answer": "- начать лечение малыми дозами тиреоидных препаратов"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пднпгпвку",
   "question": "При длительном некомпенсированном первичном гипотиреозе повышается в крови уровень",
   "answer": "- пролактина"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ддрщжнцп",
   "question": "Для диагностики рака щитовидной железы наиболее целесообразно провести",
   "answer": "- пункционную биопсию"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "длбсптрн",
   "question": "Для лечения больных с подострым тиреоидитом рекомендуется назначить",
   "answer": "- глюкокортикостероиды"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нидктиндя",
   "question": "Наиболее информативным дифференциально-диагностическим критерием тиротоксикоза и нейроциркуляторной дистонии является",
   "answer": "- уровень трийодтиронина и тироксина в крови"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "клснпбстг",
   "question": "Какое лечение следует назначить пожилому больному с тяжелым гипотирозом?",
   "answer": "- начать лечение L-тироксином с малых доз"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "онlбппвв",
   "question": "Ошибочное назначение L-тироксина без показаний прежде всего вызывает",
   "answer": "- тиреотоксикоз"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "чн\"увщж",
   "question": "Что называется \"холодным\" узлом в щитовидной железе?",
   "answer": "- узел, который не поглощает изотоп"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "апдпмя",
   "question": "Абсолютным противопоказанием для применения мерказолила является",
   "answer": "- агранулоцитоз"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "птгвсссвфкн",
   "question": "При тяжелом гипотиреозе в сочетании со стенокардией второго функционального класса надлежит",
   "answer": "- начать лечение с малых доз тироксина"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ппгвко",
   "question": "При первичном гипотирозе в крови обнаруживается",
   "answer": "- повышенный уровень ТТГ"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "бсддтз2сстнлмп1м3рвдо2м3рвдфп1м2рвснфтсзуорвлнпл",
   "question": "Больная с диагнозом: диффузный токсический зоб 2-й ст. средней тяжести. Начато лечение мерказолилом по 10 мг 3 раза в день, обзидан 20 мг 3 раза в день, феназепам по 1 мг 2 раза в сутки. На фоне терапии состояние значительно улучшилось, однако развилась выраженная лейкопения. Назовите причину лейкопении",
   "answer": "- мерказолил"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пззя",
   "question": "Признаком загрудинного зоба является",
   "answer": "- девиация трахеи на рентгенограмме<br/>- вен шеи<br/>- одышка<br/>- одутловатость лица"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нзузчлжвооок",
   "question": "Наличие зоба у значительного числа лиц, живущих в одной области, определяется как",
   "answer": "- эндемический зоб"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "убпсвссхсткоуб",
   "question": "У больной после струмэктомии возникли судороги, симптом Хвостека, симптом Труссо. Какое осложнение у больной?",
   "answer": "- гипопаратироз"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "дпспдтзх",
   "question": "Для поражения сердца при диффузном токсическом зобе характерно",
   "answer": "- все перечисленное верно"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "чхдг",
   "question": "Что характерно для гиперпаратиреоза?",
   "answer": "- низкий фосфор, высокий кальций"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кгрфово",
   "question": "Какие гормоны регулируют фосфорно-кальциевый обмен в организме?",
   "answer": "- паратгормон<br/>- тиреокальцитонин<br/>- 1,25-диоксикальциферол"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "датх",
   "question": "Для аутоиммунного тиреоидита характерно",
   "answer": "- повышение титра антител к тиреоглобулину"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "птдтзстг",
   "question": "При типичном диффузном токсическом зобе секреция тиротропного гормона",
   "answer": "- подавлена"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кспурщжпитпа",
   "question": "Какой синдром проявляется увеличением размеров щитовидной железы,  пучеглазием, исхуданием, тахикардией, повышением АД?",
   "answer": "- тиреотоксикоз"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "дкстсмхукасгщугязбг",
   "question": "Для какого синдрома типичны сухая, морщинистая, холодная, утолщенная кожа,  анемия, сужение глазных щелей, утолщение губ, языка, запоры, брадикардия,  гипотермия?",
   "answer": "- гипотиреоз"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "скпскрсдптнпаовпп",
   "question": "С какой патологией связаны карликовый рост, сохранение детских пропорций  тела, недоразвитие полового аппарата, отсутствие вторичных половых признаков?",
   "answer": "- гипофункция передней доли гипофиза"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пкснврбувнгмпо",
   "question": "При каком синдроме наблюдаются выпадение ресниц, бровей, усов, волос на  голове, массивные плотные отеки?",
   "answer": "- гипотиреоз"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пкпкгтнноc",
   "question": "При какой патологии кожа гладкая, теплая, нежная на ощупь, cmпергидрозом?",
   "answer": "- тиреотоксикоз"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пкпяпвнбснпб",
   "question": "Проявлением какой патологии являются психическое возбуждение, неуравновешенность, быстрота смены настроения, постоянное беспокойство?",
   "answer": "- тиреотоксикоз"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "триниожнлит\"глимп",
   "question": "Тонкие руки и ноги, избыточное отложение жира на лице и туловище,  \"лунообразное\" гиперемированное лицо имеют место при",
   "answer": "- синдроме и болезни Ицснко--Кушинга"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "окгоспожвотп",
   "question": "О каком генезе ожирения свидетельствует преимущественное отложение жира в  области тазового пояса?",
   "answer": "- гипофизарное и половое ожирение"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пкжпрр",
   "question": "Патология какой железы проявляется расстройством роста?",
   "answer": "- гипофиз"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нфкжсснвкпсмикб",
   "question": "Нарушение функции какой железы сопровождается судорогами нижних, верхних  конечностей, преимущественно сгибагельных мышц, изменением кальциевого  баланса?",
   "answer": "- паращитовидные железы"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нэжпнфкнбосоикокс",
   "question": "Назовите эндокринную железу, при недостатке функции которой наблюдается  бронзовая окраска слизистых оболочек и кожи, особенно кожных складок?",
   "answer": "- надпочечники"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ннтмофащж",
   "question": "Назовите наиболее точные методы оценки функциональной активности  щитовидной железы",
   "answer": "- определение в крови тиреоидных гормонов"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ксвстгтитхдт",
   "question": "Какие сдвиги в содержании тиреотропного гормона, трийодтиронина и  тироксина характерны для тиреотоксикоза?",
   "answer": "- снижение тиреотропного гормона (ТТГ ) сыворотки крови и повышение уровнятироксина (Т4 ) и трийодтиронина (Т3 )"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ксвстгтитхдг",
   "question": "Какие сдвиги в содержании тиреотропного гормона, трийодтиронина и  тироксина характерны для гипотиреоза?",
   "answer": "- повышенное содержание ТТГ и снижение уровня Т3 и Т4 в сыворотке крови"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "дгхвско",
   "question": "Для гипертиреоза характерны все симптомы, кроме одного?",
   "answer": "- гипотермии"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кснхдг",
   "question": "Какой симптом не характерен для гипотиреоза?",
   "answer": "- гипергидроз"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ксхдоппщж",
   "question": "Какие симптомы характерны для офтальмопатии при патологии щитовидной  железы?",
   "answer": "- все вышеперечисленное"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "унгсхдргщсвкв",
   "question": "Укажите название глазного симптома, характеризующегося двухсторонним  расширением глазной щели, создающего впечатление каленного взгляда",
   "answer": "- Дальримпля"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нгспбг",
   "question": "Название глазного симптома, проявляющегося блеском глаз",
   "answer": "- Крауса"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нгспрм",
   "question": "Название глазного симптома, проявляющегося редким миганием",
   "answer": "- Штельвага"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ксповворопдгяв",
   "question": "Какой симптом проявляется отставанием верхнего века от радужной оболочки  при движении глазного яблока вниз?",
   "answer": "- Кохера"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кспнкгя",
   "question": "Какой симптом проявляется нарушением конвергенции глазных яблок?",
   "answer": "- Мебиуса"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ксхобпсмкввикропфппв",
   "question": "Какой симптом характеризуется обнажением белой полоски склеры между краем  верхнего века и краем роговой оболочки при фиксаќции предмета,  перемещающегося вверх?",
   "answer": "- Кохера"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "уптiс",
   "question": "Укажите признаки тиреотоксикоза I степени",
   "answer": "- умеренное снижение веса до 10%, тахикардия до 100 вмин, 1 основной обмен не превышает +30%"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "уптiс",
   "question": "Укажите признаки тиреотоксикоза II степени",
   "answer": "- потеря массы тела до 20%, ЧСС - 100-120 вмин, основной обмен повышен от +30 до +60%"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "уптiс",
   "question": "Укажите признаки тиреотоксикоза III степени",
   "answer": "- прогрессирующее снижение массы тела на 30% и более, тахикардия более 120 вмин, основной обмен повышен более чем на 60%"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "упг",
   "question": "Укажите признаки гипотиреоза",
   "answer": "- снижение основного обмена на 50%, низкое поглощение 1311 щитовидной железой после приема его индикаторных доз, снижение уровня йода, связанного с белком"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пксущжовпг",
   "question": "При какой степени увеличения щитовидная железа отчетливо видна при  глотании?",
   "answer": "- II"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кссзнгущж\"ш",
   "question": "Какой степени соответствует заметное на глаз увеличение щитовидной железы  \"толстая шея\"?",
   "answer": "- II"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "дгхвлпк",
   "question": "Для гипотиреоза характерны все лабораторные признаки, кроме",
   "answer": "- гипохолестеринемии"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "дкзщжхпнуттиттсосутг",
   "question": "Для какого заболевания щитовидной железы характерно повыше ние уровня  тироксина Т4  и трийодтиронина Т3  с одновременным снижением уровня  тиреотропного гормона?",
   "answer": "- диффузный токсичекий зоб"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "дгхвэк",
   "question": "Для гипотиреоза характерны все ЭКГ-признаки, кроме",
   "answer": "- повышения вольтажа"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "птдтзстг",
   "question": "При типичном диффузном токсическом зобе секреция тиротропного гормона",
   "answer": "- подавлена"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "омдснщжя",
   "question": "Основным методом диагностики структурных нарушений щитовидной железы  является",
   "answer": "- ультразвуковое исследование"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "дхфщжби",
   "question": "Для характеристики функции щитовидной железы более информативно",
   "answer": "- определение в крови Т3, Т4, ТТГ"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нитддпгя",
   "question": "Наиболее информативным тестом для диагностики первичного гипотиреоза является",
   "answer": "- определение в крови ТТГ"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "датх",
   "question": "Для аутоиммунного тиреоидита характерно",
   "answer": "- повышение титра антител к тиреоглобулину"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кгто",
   "question": "К группе тиреостатиков относится",
   "answer": "- мерказолил"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "дгвбакх",
   "question": "Для гиперпаратиреоза в биохимическом анализе крови характерно",
   "answer": "- повышение содержания кальция"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "дптнх",
   "question": "Для подострого тиреоидита не характерно",
   "answer": "- повышение захвата йода щитовидной железой"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ппэонн",
   "question": "При прогрессирующей эндокринной офтальмопатии необходимо назначить",
   "answer": "- глюкокортикостероиды"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пэбтгя",
   "question": "Первым этапом биосинтеза тиреоидных гормонов является",
   "answer": "- захват йода"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "птгубсснн",
   "question": "При тяжелом гипотиреозе у больных со стенокардией напряжения необходимо",
   "answer": "- начать лечение малыми дозами тиреоидных препаратов"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пднпгпвку",
   "question": "При длительном некомпенсированном первичном гипотиреозе повышается в  крови уровень",
   "answer": "- пролактина"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ддрщжнцп",
   "question": "Для диагностики рака щитовидной железы наиболее целесообразно провести",
   "answer": "- пункционную биопсию"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "длбсптрн",
   "question": "Для лечения больных с подострым тиреоидитом рекомендуется назначить",
   "answer": "- антибиотики с глюкокортикостероидами"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нидктиндя",
   "question": "Наиболее информативным дифференциально-диагностическим критерием  тиротоксикоза и нейроциркуляторной дистонии является",
   "answer": "- уровень трийодтиронина и тироксина в крови"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "клснпбст",
   "question": "Какое лечение следует назначить пожилому больному с тяжелымгипотирозом?",
   "answer": "- начать лечение L-тироксином с малых доз"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "онlбппвв",
   "question": "Ошибочное назначение L-тироксина без показаний прежде всего вызывает",
   "answer": "- тиреотоксикоз"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "чн\"увщж",
   "question": "Что называется \"холодным\" узлом в щитовидной железе?",
   "answer": "- узел, который не поглощает изотоп"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "апдпмя",
   "question": "Абсолютным противопоказанием для применения мерказолила является",
   "answer": "- агранулоцитоз"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "птгвсссвфкн",
   "question": "При тяжелом гипотиреозе в сочетании со стенокардией второго функционального  класса надлежит",
   "answer": "- начать лечение с малых доз тироксина"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ппвко",
   "question": "При первичномгипотирозе в крови обнаруживается",
   "answer": "- повышенный уровень ТТГ"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "бсддтз2сстнлмп1м3рвдо2м3рвдфп1м2рвснфтсзуорвлнпл",
   "question": "Больная с диагнозом: диффузный токсический зоб 2-й ст. средней тяжести.  Начато лечение мерказолилом по 10 мг 3 раза в день, обзидан 20 мг 3 раза в день,  феназепам по 1 мг 2 раза в сутки. На фоне терапии состояние значительно  улучшилось, однако развилась выраженная лейкопения. Назовите причину  лейкопении",
   "answer": "- мерказолил"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пззя",
   "question": "Признаком загрудинного зоба является",
   "answer": "- все вышеперечисленное верно"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нзузчлжвооок",
   "question": "Наличие зоба у значительного числа лиц, живущих в одной области,  определяется как",
   "answer": "- эндемический зоб"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "убпсвссхсткоуб",
   "question": "У больной после струмэктомии возникли судороги, симптом Хвостека, симптом  Труссо. Какое осложнение у больной?",
   "answer": "- гипопаратироз"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "дпспдтзх",
   "question": "Для поражения сердца при диффузном токсическом зобе характерно",
   "answer": "- все перечисленное верно"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "чхдг",
   "question": "Что характерно для гиперпаратиреоза?",
   "answer": "- низкий фосфор, высокий кальций"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кгрфово",
   "question": "Какие гормоны регулируют фосфорно-кальциевый обмен в организме?",
   "answer": "- паратгормон<br/>- тиреокальцитонин<br/>- 1,25-диоксикальциферол"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "птдтзстг",
   "question": "При типичном диффузном токсическом зобе секреция тиротропного  гормона",
   "answer": "- подавлена"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "омдснщжя",
   "question": "Основным методом диагностики структурных нарушений щитовидной  железы является",
   "answer": "- ультразвуковое исследование"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "дхфщжби",
   "question": "Для характеристики функции щитовидной железы более информативно",
   "answer": "- определение в крови Т3, Т4, ТТГ"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нитддпгя",
   "question": "Наиболее информативным тестом для диагностики первичного  гипотиреоза является",
   "answer": "- определение в крови ТТГ"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "датх",
   "question": "Для аутоиммунного тиреоидита характерно",
   "answer": "- повышение титра антител к тиреоиднойпероксидазе"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кгто",
   "question": "К группе тиреостатиков относится",
   "answer": "- мерказолил"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "дгвбакх",
   "question": "Для гиперпаратиреоза в биохимическом анализе крови характерно",
   "answer": "- повышение содержания кальция"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "дптнх",
   "question": "Для подострого тиреоидита не характерно",
   "answer": "- повышение захвата йода щитовидной железой"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ппэонн",
   "question": "При прогрессирующей эндокринной офтальмопатии необходимо  назначить",
   "answer": "- глюкокортикостероиды"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пэбтгя",
   "question": "Первым этапом биосинтеза тиреоидных гормонов является",
   "answer": "- захват йода"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "птгубсснн",
   "question": "При тяжелом гипотиреозе у больных со стенокардией напряжения  необходимо",
   "answer": "- начать лечение малыми дозами тиреоидных препаратов"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пднпгпвку",
   "question": "При длительном некомпенсированном первичном гипотиреозе повышается  в крови уровень",
   "answer": "- пролактина"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ддрщжнцп",
   "question": "Для диагностики рака щитовидной железы наиболее целесообразно  провести",
   "answer": "- пункционную биопсию"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "длбсптрн",
   "question": "Для лечения больных с подострым тиреоидитом рекомендуется назначить",
   "answer": "- глюкокортикостероиды"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нидктиндя",
   "question": "Наиболее информативным дифференциально-диагностическим  критерием тиротоксикоза и нейроциркуляторной дистонии является",
   "answer": "- уровень трийодтиронина и тироксина в крови"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "клснпбст",
   "question": "Какое лечение следует назначить пожилому больному с  тяжелымгипотирозом?",
   "answer": "- начать лечение L-тироксином с малых доз"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "онlбппвв",
   "question": "Ошибочное назначение L-тироксина без показаний прежде всего  вызывает",
   "answer": "- тиреотоксикоз"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "чн\"увщж",
   "question": "Что называется \"холодным\" узлом в щитовидной железе?",
   "answer": "- узел, который не поглощает изотоп"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "апдпмя",
   "question": "Абсолютным противопоказанием для применения мерказолила является",
   "answer": "- агранулоцитоз"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "птгвсссвфкн",
   "question": "При тяжелом гипотиреозе в сочетании со стенокардией второго  функционального класса надлежит",
   "answer": "- начать лечение с малых доз тироксина"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ппвко",
   "question": "При первичномгипотирозе в крови обнаруживается",
   "answer": "- повышенный уровень ТТГ"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "бсддтз2сстнлмп1м3рвдо2м3рвдфп1м2рвснфтсзуорвлнпл",
   "question": "Больная с диагнозом: диффузный токсический зоб 2-й ст. средней тяжести.  Начато лечение мерказолилом по 10 мг 3 раза в день, обзидан 20 мг 3 раза  в день, феназепам по 1 мг 2 раза в сутки. На фоне терапии состояние  значительно улучшилось, однако развилась выраженная лейкопения.  Назовите причину лейкопении",
   "answer": "- мерказолил"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пззя",
   "question": "Признаком загрудинного зоба является",
   "answer": "- все вышеперечисленное верно"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нзузчлжвооок",
   "question": "Наличие зоба у значительного числа лиц, живущих в одной области,  определяется как",
   "answer": "- эндемический зоб"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "убпсвссхсткоуб",
   "question": "У больной после струмэктомии возникли судороги, симптом Хвостека,  симптом Труссо. Какое осложнение у больной?",
   "answer": "- гипопаратироз"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "дпспдтзх",
   "question": "Для поражения сердца при диффузном токсическом зобе характерно",
   "answer": "- все перечисленное верно"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "чхдг",
   "question": "Что характерно для гиперпаратиреоза?",
   "answer": "- низкий фосфор, высокий кальций"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кгрфово",
   "question": "Какие гормоны регулируют фосфорно-кальциевый обмен в организме?",
   "answer": "- Паратгормон<br/>- Тиреокальцитонин<br/>- 1,25-диоксикальциферол"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "датх",
   "question": "Для аутоиммунного тиреоидита характерно",
   "answer": "- повышение титра антител к тиреоиднойпероксидазе"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "птдтзстг",
   "question": "При типичном диффузном токсическом зобе секреция тиротропного  гормона",
   "answer": "- подавлена"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "оспфмтпокин",
   "question": "Ожирением считается превышение фактической массы тела по отношению к  идеальной на",
   "answer": "- 30%<br/>- 50% и более"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "коило",
   "question": "Как определить, имеется ли ожирение?",
   "answer": "- рассчитать индекс массы тела"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "плоодз",
   "question": "Представляет ли ожирение опасность для здоровья?",
   "answer": "- предрасполагает к заболеваниям сердечно-сосудистой системы<br/>- риск развития сахарного диабета.<br/>- метаболический синдром.<br/>- заболевания печени.<br/>- сокращает продолжительность жизни."
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "фрро",
   "question": "Факторы риска развития ожирения",
   "answer": "- отягощенный семейный анамнез<br/>- возраст<br/>- малоподвижный образ жизни<br/>- хронический стресс<br/>- прием пищи не более 2 раз в сутки"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ктоннрдз",
   "question": "Какой тип ожирения несет наибольшие риски для здоровья?",
   "answer": "- средний тип, висцеральный"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "вроврсо",
   "question": "Высокая распространенность ожирения в развитых странах объясняется",
   "answer": "- избытком жира в рационе питания"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "орнп",
   "question": "Ожирение редко наблюдается при",
   "answer": "- гипокортицизме"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "дэох",
   "question": "Для эссенциального ожирения характерно",
   "answer": "- гиперинсулинизм<br/>- гиперкортицизм<br/>- снижение секреции СТГ"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "дох",
   "question": "Для ожирения характерно",
   "answer": "- повышение уровня холестерина и триглицеридов"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "порссо",
   "question": "При ожирении развиваются следующие сердечно-сосудистые осложнения",
   "answer": "- повышение артериального давления<br/>- прогрессирование атеросклероза коронарных сосудов<br/>- гипертрофия левого желудочка"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "порсоссж",
   "question": "При ожирении развиваются следующие осложнения со стороны ЖКТ",
   "answer": "- желчнокаменная болезнь<br/>- растяжение желудка<br/>- жировая инфильтрация печени"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "почимсзэс",
   "question": "При ожирении часто имеют место следующие заболевания эндокринной системы",
   "answer": "- НТГ или сахарный диабет 2 типа<br/>- бесплодие<br/>- нарушения менструального цикла"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "очсссз",
   "question": "Ожирение часто сочетается со следующими заболеваниями",
   "answer": "- сахарный диабет 2 типа<br/>- ИБС"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "влсдлтп",
   "question": "В лечении сахарного диабета легкого течения применяется",
   "answer": "- диета"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кдбории",
   "question": "Калорийность диеты больного ожирением рассчитывают, исходя из",
   "answer": "- идеальной массы тела"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "опздфми",
   "question": "Основное патогенетическое значение для формирования МС имеют",
   "answer": "- инсулинорезистентность<br/>- циркуляция провоспалительных цитокинов"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кррппдпбсо",
   "question": "Какого рода рекомендации по питанию должен получить больной с ожирением?",
   "answer": "- снижение калорийности с достижением ежедневного дефицита калорий, ограничение жиров"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "чрбсо",
   "question": "Что рекомендовать больному с ожирением?",
   "answer": "- изменения образа жизни и привычек"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "млпвлол",
   "question": "Может ли помочь в лечении ожирения липосакция?",
   "answer": "- нет, жир после липосакции со временем восстанавливается"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ксокхмло",
   "question": "Как следует относиться к хирургическим методам лечения ожирения?",
   "answer": "- допустимы в случае морбидного ожирения, не поддающегося традиционным методам лечения"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пнснчввкэз",
   "question": "Перечислите неотложные состояния, наиболее часто встречающиеся в клинике  эндокринных заболеваний",
   "answer": "- диабетический кетоацидоз<br/>- гипогликемическая кома"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "покпдсд",
   "question": "Перечислите основные клинические признаки декомпенсации сахарного диабета",
   "answer": "- синдром полиурии-полидипсии<br/>- усталость<br/>- мышечная слабость<br/>- запах ацетона"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нопд",
   "question": "Назовите основные причины диабетическогокетоацидоза",
   "answer": "- абсолютный или относительный дефицит инсулина вследствие прекращения введения исулина<br/>- грубое нарушение диеты<br/>- увеличение потребности в инсулине<br/>- потеря дозы или неправильное введение инсулина"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кдтпнкпоавм",
   "question": "Какие дополнительные тесты подтверждают наличие кетоацидоза, помимо  определения ацетона в моче?",
   "answer": "- РН крови<br/>- уровень кетоновых тел в крови"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "сттубвдик",
   "question": "Субфебрильная температура тела у больных в диабетическойпрекоме и  комесвидетельствует",
   "answer": "- о том, что причиной кетоацидоза является какая-то инфекция"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "очслисфввпидк",
   "question": "О чем свидетельствует лейкоцитоз и сдвиг формулы влево в прекоме и  диабетической коме?",
   "answer": "- признак инфекции"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "втвскип",
   "question": "Ваша тактика в случае комы и прекомы",
   "answer": "- экстренная госпитализация в отделение интенсивной терапии на фоне внутривенного введения физиологического раствора, во избежание развития гиповолемического шока и коллапса"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пчянлнфрубвпидк",
   "question": "Признаком чего является нарастание лейкоцитоза на фоне регидратации у  больного в прекоме и диабетической коме?",
   "answer": "- инфекции или острого воспалительного процесса"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "плпкнпвбидпик",
   "question": "Перечислите лабораторные показатели, которые необходимодлямониторировать при выведении больного из диабетической прекомы и комы",
   "answer": "- вс? вышеперечисленное"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кчснбвдкик",
   "question": "Как часто следует наблюдать больного в диабетическом кетоацидозе и коме?",
   "answer": "- каждые 30-60 минут"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "чсовпопвбидпик",
   "question": "Чего следует опасаться в первую очередь при выведении больного из  диабетической прекомы и комы?",
   "answer": "- гипотонии и коллапса<br/>- гипокалиемии<br/>- отека головного мозга"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кппивдик",
   "question": "Как предпочтительно проводить инсулинотерапию в диабетическойпрекоме и  коме?",
   "answer": "- непрерывная инфузия инсулина короткого действия в/венно в дозе 0,1 ЕД/кг/час"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "чсоук",
   "question": "Что свидетельствует об устранении кетоацидоза?",
   "answer": "- нормализация PH в крови"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нполплдк",
   "question": "Назовите причины отека легких при лечении диабетической комы?",
   "answer": "- избыточное введение солевых растворов"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "млпвом",
   "question": "Можно ли предсказать возможность отека мозга?",
   "answer": "- да, можно"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "плк",
   "question": "Причины лактацидотической комы",
   "answer": "- вс? вышеперечисленное"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "плочплгр",
   "question": "Представляет ли опасность часто повторяющиеся легкие гипогликемические  реакции?",
   "answer": "- да, они вредны, поскольку способствуют развитию микроангиопатии и диабетической энцефалопатии"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кбннлмвсрг",
   "question": "Как быстро нужно начинать лечебные мероприятия в случае развития  гипогликемии?",
   "answer": "- не следует ждать, даже при подозрении на гипогликемию, дать больному сладкое питье, или ввести глюкозу в/венно"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "чозгк",
   "question": "Чем опасна затянувшаяся гипогликемическая кома?",
   "answer": "- развитие структурных изменений в ЦНС с последующей энцефалопатией<br/>- самой большой угрозой является отек мозга с летальным исходом"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "впбнпгкя",
   "question": "Ведущими признаками биохимических нарушений при гиперосмолярной коме  являются",
   "answer": "- высокая гипергликемия<br/>- повышение осмолярности крови"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "вооккпгн",
   "question": "В отличие от кетоацидотической комы при гиперосмолярной наблюдается",
   "answer": "- неврологическая симптоматика"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ксгкп",
   "question": "Клиническая симптоматика гиперлактацидемической комы проявляется",
   "answer": "- дыханием Куссмауля, одышкой"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "колкда",
   "question": "Каковы основные лабораторные критерии диабетического ацидоза?",
   "answer": "- гипергликемия (более 14 ммоль/л )<br/>- метаболический ацидоз (РН<3,5 )<br/>- наличие кетоновых тел в крови или моче<br/>- повышение дефицита анионов"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "покпдвнс",
   "question": "Перечислите основные клинические признаки диабетическогокетоацидоза в  начальной стадии",
   "answer": "- полиурия, полидипсия, слабость, утомляемость, снижение аппетита, тошнота, сухость во рту, головная боль<br/>- запах ацетона в выдыхаемом воздухе"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "чнденпвииугнс",
   "question": "Что нужно делать, если на постоянной внутривенной инфузии инсулина, уровень  гликемии не снижается?",
   "answer": "- увеличивают дозу инсулина вдвое"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "млпиипнпгвуа",
   "question": "Можно ли прекратить инфузию инсулина при нормализации показателей  гликемии в условиях ацидоза?",
   "answer": "- нет, нужно уменьшить дозу внутривеннойинфузии инсулина приблизительно вдвое."
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кддпвии",
   "question": "Как долго должна продолжаться внутривенная инфузия инсулина?",
   "answer": "- до нормализации гликемии."
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "дссгпвидк",
   "question": "Допустимая скорость снижения гликемии при выведении из диабетической  комы",
   "answer": "- не более 5,5 ммоль/л в час"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "влоавмсоок",
   "question": "Всегда ли отсутствие ацетона в моче свидетельствует об отсутствии кетоацидоза?",
   "answer": "- нет, отрицательный ответ может быть в начале кетоацидоза, поскольку тест определяет только ацетоуксусную кислоту, а не вызвавшую кетоацидоз-оксимасляную кислоту"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ковнфлдпик",
   "question": "Какие осложнения возможны на фоне лечения диабетической прекомы и комы?",
   "answer": "- все вышеперечисленное"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "саупнвнер",
   "question": "Секреция альдестерона усиливается при непосредственном влиянии на его  рецепторы",
   "answer": "- ангиотензина-2"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "вгагпбиври",
   "question": "В генезе артериальной гипертензии при болезни Иценко-Кушинга важную роль  играет",
   "answer": "- задержка в организме натрия"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "рср",
   "question": "Ренин-ангиотензинная система регулирует",
   "answer": "- скорость секреции альдестерона"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ппгхвам",
   "question": "При первичном гиперальдостеронизме характерно в анализе мочи",
   "answer": "- щелочная реакция"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "агняхс",
   "question": "Артериальная гипертензия не является характерным симптомом",
   "answer": "- гипокортицизма"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ппадптгя",
   "question": "Причиной повышения артериального давления при тотальном гиперкортицизме  является",
   "answer": "- задержка в организме натрия и увеличение объема циркулирующей крови"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "пкспгя",
   "question": "Первым клиническим симптомом первичного гиперальдостеронизма является",
   "answer": "- приступы резкой мышечной слабости"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ж6лпжнжппбвжппнамрспвв1т7мрссэвсм5мпд",
   "question": "Женщина 60 лет предъявила жалобы на жажду, полиурию, похудание, боли в  животе, потливость по ночам. АД-185/105 мм рт. ст. После внутривенного  введения 10мг тропафена 70/40 мм рт. ст. Суточная экскрекция ВМК с мочой  50 мкмоль. Предположительный диагноз",
   "answer": "- феохромацитома"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "воогбдфбт",
   "question": "В отличие от гипертонической болезни для феохромоцитомы более типично",
   "answer": "- развитие у лиц молодого возраста<br/>- неэффективность гипотензивной терапии мочегонными<br/>- сочетание гипертоноческого криза с повышением t тела<br/>- повышение уровня катехоломинов и ванилилминдальной кислоты в моче<br/>- ортостатическая гипотензия"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "кнсрсгавзоугпж",
   "question": "Как называется система регуляции секреции гормонов аденогипофиза в зависимости от уровня гормонов периферических желез?",
   "answer": "- система обратной связи."
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "гд",
   "question": "Гестационный диабет…",
   "answer": "- нарушение углеводного обмена, которое возникает или впервые распознается во время беременности"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "огто",
   "question": "Оральный глюкозотолерантный тест ОГТТ",
   "answer": "- проводится в 1-ом триместре при концентрация глюкозы крови натощак4.4 -5.3ммоль/л( капиллярная кровь)<br/>- обычно используют нагрузку - 75 г глюкозы"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "уфргсд",
   "question": "Укажите факторы риска гестационного сахарного диабета",
   "answer": "- возраст старше 30 лет<br/>- ИМТ более 25 кг/м2"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "убгубв1тб",
   "question": "Уровень базальной гликемии у беременных в 1-ом триместре беременности",
   "answer": "- 3,3- 4,4 ммоль/л"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "убгубв2тб",
   "question": "Уровень базальной гликемии у беременных в 2-3-ом триместрах беременности",
   "answer": "- до 5, 3 ммоль/л"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "упгубв1тб",
   "question": "Уровень постпрандиальной гликемии у беременных в 1-ом триместре беременности",
   "answer": "- до6,1 ммоль/л"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "упгубв2-тб",
   "question": "Уровень постпрандиальной гликемии у беременных в 2-3 -ом триместрах беременности",
   "answer": "- до 7,6 ммоль/л"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "нкукуопуггпгсд",
   "question": "Назовите критерий удовлетворительной компенсации углеводного обмена по уровню гликированного гемоглобина при гестационном сахарном диабете",
   "answer": "- 6,0 %"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "влгсдп",
   "question": "В лечении гестационного сахарного диабета применяются",
   "answer": "- диета<br/>- физическиенагрузки<br/>- инсулинотерапия"
 },
 {
   "category": "Эндокринология (6 курс)",
   "code": "ипгсдн",
   "question": "Инсулинотерапия при гестационном сахарном диабете назначается",
   "answer": "- при уровне тощаковойгликемии выше 5,3ммоль/л<br/>- при неэффективности диетотерапии<br/>- частым введением инсулина короткого действия<br/>- комбинацией инсулинов короткой и средней продолжительности действия."
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пхопвосп<1прпжпв<2нпмисс<3пм",
   "question": "При химическом ожоге пищевода в острой стадии показано: <br/>1. Промывание рта, пищевода, желудка питьевой водой <br/>2. Назначение препаратов морфия и седативных средств <br/>3. Питье молока",
   "answer": "- Все верно"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пбктфрп",
   "question": "При безуспешной консервативной терапии фибринозно-язвенного рефлюкс-эзофагита прибегают",
   "answer": "- К эзофагофундопликации"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "омлкя",
   "question": "Основным методом лечения кардиоспазма является",
   "answer": "- Кардиодилятация"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "омддпя",
   "question": "Основным методом диагностики дивертикула пищевода является",
   "answer": "- Контрастное рентгеновское исследование пищевода"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "цдпл",
   "question": "Ценкеровский дивертикул пищевода локализуется",
   "answer": "- В глоточно-пищеводном переходе"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "дднсмби",
   "question": "Для диагностики новообразований средостения могут быть использованы",
   "answer": "- КТ<br/>- ЯМРТ"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пдшопп",
   "question": "При дивертикуле шейного отдела пищевода показана",
   "answer": "- Удаление дивертикула"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "вдитпни",
   "question": "В диагностике инородных тел пищевода не используют",
   "answer": "- Зондирование пищевода"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "убсиимпспопб",
   "question": "У больных с извитыми и множественными послеожоговыми стриктурами пищевода отдается предпочтение бужированию",
   "answer": "- \"Бужирование без конца\" через гастростому"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "киннппнрп<1э<2эсб<3rипиж<4эип<5кт",
   "question": "Какие исследования надо назначить при подозрении на рак пищевода? <br/>1. Эзофагоманометрию <br/>2. Эзофагоскопию с биопсией <br/>3. R-логическое исследование пищевода и желудка <br/>4. Электрокимографическое исследование пищевода <br/>5. Компьютерную томографию",
   "answer": "- 2, 3"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пкоппдпсс<1дсзквм2мпr<2вккдсбзгвс<3одээс<4ддм2сизквм2мпr<5м",
   "question": "Показанием к операции по поводу дивертикула пищевода следует считать: <br/>1. Дивертикулы с задержкой контрастной взвеси менее 2 мин при R-исследовании <br/>2. Выраженную клиническую картину дисфагия, срыгивания, боли за грудиной, в спине <br/>3. Осложненные дивертикулы эзофаготрахеальные, эзофагобронхиальные свищи <br/>4. Дивертикулы диаметром менее 2 см и задержкой контрастной взвеси менее 2 мин при R-исследовании <br/>5. Малигнизацию",
   "answer": "- 2, 3, 5"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кипкпхдк<1оржс<2свве<3идднпжяагв<4пд<5часб",
   "question": "Какие из перечисленных клинических признаков характерны для кардиоспазма? <br/>1. Обильная рвота желудочным содержимым <br/>2. Срыгивание во время еды <br/>3. Избирательная дисфагия для некоторых продуктов, жидкостей яблоки, апельсины, газированная вода <br/>4. Парадоксальная дисфагия <br/>5. Чередование анорексии с булемией",
   "answer": "- 2, 3, 4"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "б2лпопрксо3мнвнврбпдrорсстпденп2мпл",
   "question": "Больная, 20 лет, по ошибке приняла раствор каустической соды около 3-х месяцев назад. В настоящее время развилась быстро прогрессирующая дисфагия. R-логически определяется рубцовая стриктура средней трети пищевода. Диаметр его не превышает 2-3 мм. Показано лечение",
   "answer": "- Бужирование пищевода"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кипмлксппсидтз",
   "question": "Какой из перечисленных методов лечения кардиоспазма следует применять при стойком и длительном течении заболевания?",
   "answer": "- Кардиодилятацию"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "уб5лнфипбзгвмисспбнивмпилпнэнимкивп",
   "question": "У больного, 58 лет, на фоне интенсивных постоянных болей за грудиной возникают мучительная изжога, срыгивание съеденной пищей. Боли нередко иррадиируют в межлопаточное пространство и левое плечо. На ЭКГ незначительные изменения миокарда. Какое исследование Вы предпочтете?",
   "answer": "- R-логическое исследование пищевода и желудка"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "бпжнпсчцвгнпгкппнепдипншичпппнпвппэсбзапивд",
   "question": "Больной предъявляет жалобы на повышенную саливацию, чувство царапанья в горле, неловкость при глотании, кашель. Периодически после начала еды появляется дисфагия и припухлость на шее. Иногда, чтобы проглотить пищу, пациенту необходимо принимать вынужденное положение, при этом слышны булькающие звуки, а припухлость исчезает. Ваш диагноз",
   "answer": "- Глоточно-пищевой дивертикул"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "б5лсцппвхоскстиврвпн8га1мрт",
   "question": "Больной, 55 лет, страдающий циррозом печени, поступил в хирургическое отделение с кровотечением средней тяжести из варикозно расширенных вен пищевода. Нb 85 г/л, АД 110/60 мм рт.ст. Тактика",
   "answer": "- Зонд Блейкмора, комплексная гемостатическая и заместительная терапия"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пбо3лжнзппр1рвспбзгбнппаквпнвд",
   "question": "Пациент болен около 3-х лет: жалобы на затруднение прохождения пищи, регургитацию 1-2 раза в сутки, периодические боли за грудиной. Больной несколько пониженного питания, анализ крови в пределах нормы. Ваш диагноз",
   "answer": "- Ахалазия кардии"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "втнлблппимлндэнэудзинббпвчвпевошззгпримснод",
   "question": "В течение нескольких лет больной лечился по поводу ИБС. Медикаментозное лечение не давало эффекта. На ЭКГ убедительных данных за ИБС не было. Болевые приступы возникали чаще всего после еды в области шеи, затем за грудиной. После рвоты и многократных срыгиваний наступало облегчение. Диагноз",
   "answer": "- Дивертикул пищевода"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "бнпжндкп6мнобупбp7увмстгаэдимрписпнустнп5свмскпррсспбзд",
   "question": "Больной Н., предъявляет жалобы на дисфагию, которая появилась 6 месяцев назад. Объективно: больной умеренного питания, бледен, PS 72 уд. в мин., сердечные тоны глухие, аритмия. ЭКГ: диффузные изменения миокарда. Рентгеноскопия пищевода: имеется сужение пищевода на уровне средней трети на протяжении 5 см. В месте сужения контуры пищевода ровные, рельеф слизистой сохранен, пассаж бария замедлен. Диагноз",
   "answer": "- Лейомиома пищевода"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "уб3лжндтбпезгирврпак2сввл",
   "question": "У больной, 30 лет, жалующейся на дисфагию, тупые боли после еды за грудиной, иногда регургитацию, выявлены рентгенологические признаки ахалазии кардии 2 степени. Ваш выбор лечения",
   "answer": "- Кардиодилятация"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "бппосн",
   "question": "Бужирование пищевода после ожога следует начинать",
   "answer": "- На 8-9 сутки"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пкопкя<1осэокппкл<2рппк<3нпквк<4эссп<5спф",
   "question": "Показанием к операции при кардиоспазме является: <br/>1. Отсутствие стойкого эффекта от кардиодилятации при повторных курсах лечения <br/>2. Разрыв пищевода при кардиодилятации <br/>3. Невозможность провести кардиодилятатор в кардию <br/>4. Эзофагит, сегментарный спазм пищевода <br/>5. Стойкий психогенный фон",
   "answer": "- 1, 2, 3"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "спкмимдрбп<1э<2э<3ппр<4ипбппвпт<5уп",
   "question": "С помощью какого метода исследования можно диагностировать рефлюксную болезнь пищевода? <br/>1. Эзофагоскопии <br/>2. Эзофагоманометрии <br/>3. При пишеводной рН-метрии <br/>4. Изучение пассажа бария по пищеводу в положении Тренделенбурга <br/>5. УЗИ пищевода",
   "answer": "- 1, 2, 3, 4"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "нчодп<1д<2п<3к<4о<5сп",
   "question": "Наиболее частые осложнения дивертикула пищевода: <br/>1. Дивертикулит <br/>2. Перфорация <br/>3. Кровотечение <br/>4. Озлокачествление <br/>5. Стриктура пищевода",
   "answer": "- 1, 2, 3"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "4бдвксжнсбзгимлввммрбвшт3л2рсвижвлпписвпд",
   "question": "48-летний больной доставлен в клинику с жалобами на сильные боли за грудиной и между лопатками, возникшие в момент массивной рвоты. Больной в шоке, температура 39,5°С, лейкоцитоз 20•10°9/л. Рентгенологически скопление воздуха и жидкости в левой плевральной полости и средостении. Ваш предварительный диагноз?",
   "answer": "- Перфорация пищевода"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "еклфрнпуккосп",
   "question": "Если консервативное лечение фибринозно-язвенного рефлюкс-эзофагита не приносит успеха, к какой операции следует прибегнуть",
   "answer": "- Фундопликации"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кмпбсхопвоф<1прппжпв<2нпмисс<3пм<4ппп<5впжз",
   "question": "Какие мероприятия показаны больному с химическим ожогом пищевода в острой фазе? <br/>1. Промывание ротовой полости, пищевода, желудка питьевой водой <br/>2. Назначение препаратов морфия и седативных средств <br/>3. Питье молока <br/>4. Полное парентеральное питание <br/>5. Введение постоянного желудочного зонда",
   "answer": "- 1, 2, 3"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "б5лппжнсиибзгупнвкпдмп",
   "question": "Больная, 53 лет, повышенного питания, жалуется на сильные изжоги и боли за грудиной, усиливающиеся при наклоне вперед. Какой предварительный диагноз можно поставить?",
   "answer": "- Рефлюкс-эзофагит"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "хрубсдпфб",
   "question": "Характерно развитие у больных с дивертикулами пищевода феномена блокады",
   "answer": "- Да"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "квхвяовпдп",
   "question": "Какой вариант хирургического вмешательства является операцией выбора при дивертикулах пищевода?",
   "answer": "- Дивертикулоэктомия"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пввхлдп",
   "question": "Перечислите возможные варианты хирургического лечения дивертикулов пищевода",
   "answer": "- Инвагинация дивертикула<br/>- Дивертикулоэктомия"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ппкхлдп",
   "question": "Перечислите показания к хирургическому лечению дивертикулов пищевода",
   "answer": "- Дивертикулы больших размеров<br/>- Осложненные дивертикулы(кровотечением, дивертикулитом, перфорацией)<br/>- Подозрение на малигнизацию<br/>- Неэффективность консервативного лечения"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "прсргд",
   "question": "Перечислите рентгенологические стадии развития глоточно-пищеводных дивертикулов",
   "answer": "- Дивертикул по форме напоминает шип розы<br/>- Дивертикул по форме напоминает булаву<br/>- Дивертикул имеет форму мешка, не сдавливающего пищевод<br/>- Дивертикул сдавливает и оттесняет пищевод кпереди"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "нрппп",
   "question": "Назовите рентгенологические признаки перфорации пищевода",
   "answer": "- Эмфизема средостения и шеи<br/>- Расширениеиуплотнениетениоколопищеводного пространства<br/>- Смещение пищевода и трахеи в сторону от зоны воспаления<br/>- Пневмогидроторакс"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "нмиивдпп",
   "question": "Назовите методы исследований, использующихся в диагностике перфорации пищевода",
   "answer": "- Рентгеноконтрастноеисследованиепищеводас использованием масляных контрастных веществ<br/>- Рентгеноконтрастноеисследованиепищеводас использованием водорастворимых контрастных веществ.<br/>- Рентгеноконтрастноеисследованиепищеводас использованием водной взвеси бария сульфата"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "нохввврсппп",
   "question": "Назовите объем хирургического вмешательства, выполняемого в ранние сроки после перфорации пищевода",
   "answer": "- Санациясредостенияиплевральнойполостисих дренированием<br/>- Ушивание поврежденной стенки пищевода<br/>- Назогастральноедренированиеилипересечениепищеводав шейном отделе с двуствольной эзофагостомией"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ксмидсвпрввсннiгп",
   "question": "Какой способ медиастинотомии используется для санации воспалительного процесса, расположенного в верхнем средостении, не ниже IV-V грудных позвонков",
   "answer": "- По В. Шеболдаеву-Разумовскому"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ксмиддзнс",
   "question": "Какой способ медиастинотомии используется для дренирования заднего нижнего средостения",
   "answer": "- По А.Г. Савиных - Б.С. Розанову"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ксмидсвпрвсос",
   "question": "Какой способ медиастинотомии используется для санации воспалительного процесса, расположенного в среднегрудном отделе средостения",
   "answer": "- По И.И. Насилову"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "дсвпрввсннiгпи",
   "question": "Для санации воспалительных процессов, расположенных в верхнем средостении не ниже IV-V грудных позвонков, используется",
   "answer": "- Способ Тигеля"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "псгподя",
   "question": "Проявлением скользящей грыжи пищеводного отверстия диафрагмы являются",
   "answer": "- Частые изжоги"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пго",
   "question": "Параэзофагеальная грыжа опасна",
   "answer": "- Ущемлением желудка"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "гподчвп",
   "question": "Грыжи пищеводного отверстия диафрагмы чаше всего проявляются",
   "answer": "- Болями после еды"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ппвксжнбвгксоупппипфнатвплтипрповаа1днпргкндгпсужвд",
   "question": "Пациент поступил в клинику с жалобами на боли в грудной клетке слева, одышку, усиливающуюся после приема пищи и при физической нагрузке, а также в положении лежа, тошноту и периодическую рвоту, приносящую облегчение. В анамнезе автотравма 10 дней назад. При рентгенографии грудной клетки над диафрагмой газовый пузырь с уровнем жидкости. Ваш диагноз",
   "answer": "- Травматическая грыжа диафрагмы"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "б4лббзгвомоивлоисупнтвубзсгподкипмдндпиуд<1э<2рижвпт<3рп<4пи<5вр",
   "question": "Больного, 40 лет, беспокоят боли за грудиной в области мечевидного отростка иррадиирующие в лопатку, отрыжка, изжога. Симптомы усиливаются при наклоне туловища вперед. У больного заподозрена скользящая грыжа пищеводного отверстия диафрагмы. Какие из перечисленных методов диагностики необходимы для подтверждения и уточнения диагноза? <br/>1. Эзофагогастроскопия <br/>2. Рентгеновское исследование желудка в положении Тренделенбурга <br/>3. Ретроградная панкреатикохолангиография <br/>4. Пищеводная иономанометрия <br/>5. Внутрижелудочная рН-метрия",
   "answer": "- 1, 2, 4, 5"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "окипзяээ",
   "question": "Осложнением какого из перечисленных заболеваний является эрозивно-язвенный эзофагит?",
   "answer": "- Скользящей грыжи пищеводного отверстия диафрагмы"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "уб7лпоосгподпрвгрскскскипмлврб<1чппнп<2впгввс<3па<4ппссж<5вптпе",
   "question": "У больного, 78 лет, при обследовании обнаружена скользящая грыжа пищеводного отверстия диафрагмы. При рН-метрии выявлен гастроэзофагеальный рефлюкс, с которым связана клиническая симптоматика. Какие из перечисленных методов лечения Вы рекомендуете больному? <br/>1. Частый прием пищи небольшими порциями <br/>2. Возвышенное положение головы во время сна <br/>3. Прием антацидов <br/>4. Прием препаратов, стимулирующих секрецию желудка <br/>5. Вертикальное положение тела после еды",
   "answer": "- 1, 2, 3, 5"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пкувривпсгпод",
   "question": "При каких условиях выполнения рентгенологического исследования выявляются признаки скользящей грыжи пищеводного отверстия диафрагмы?",
   "answer": "- В положении Тренделенбурга 19"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кмиянивдгпод",
   "question": "Какие методы исследования являются наименее информативными в диагностике грыжи пищеводного отверстия диафрагмы?",
   "answer": "- Эзофагоманометрия"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "усчввпсгпод<1и<2бзг<3м<4кн<5р",
   "question": "Укажите симптомы, чаще всего встречающиеся при скользящих грыжах пищеводного отверстия диафрагмы? <br/>1. Изжога <br/>2. Боль за грудиной <br/>3. Мелена <br/>4. Кишечная непроходимость <br/>5. Рвота",
   "answer": "- 1, 2"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "уб5лвводсрбзгквепиунз",
   "question": "У больной, 50 лет, внезапно возникла острая дисфагия, сопровождающаяся резкой болью за грудиной. Какова возможная ее причина из указанных ниже заболеваний?",
   "answer": "- Ущемленная параэзофагеальная грыжа"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "убоиижбзгбвлпивосивллчвовпнвпеприпнрувбинпвпгпстсрндаззвжсгсвз",
   "question": "У больной отмечается изжога и жгучие боли за грудиной, боли в левом подреберье, иррадиирующие в области сердца и в левую лопатку. Чаще всего они возникают при наклоне вперед после еды. При рентгенологическом исследовании пищевод не расширен, укорочен, выпрямлен. Барий из него поступает в полушаровидный газовый пузырь с тонкими стенками, расположенный над диафрагмой, а затем заполняет вытянутый желудок с грубыми складками. Ваше заключение?",
   "answer": "- Скользящая грыжа пищеводного отверстия диафрагмы"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "б3лопзбкивлпгкисзппппнэсзтндивмрсприпикжбогпжвв\"ччернудквд",
   "question": "Больная, 36 лет, отмечает появление загрудинных болей, которые иррадиируют в левую половину грудной клетки и сопровождаются затрудненным прохождением пищи по пищеводу. На ЭКГ снижение зубца Т, незначительные диффузные изменения в миокарде, ритм синусовый. При рентгенологическом исследовании пищевод и кардия желудка без особенностей, газовый пузырь желудка в виде \"песочных часов\", часть его располагается над уровнем диафрагмы. Какой Ваш диагноз?",
   "answer": "- Параэзофагеальная грыжа пищеводного отверстия диафрагмы"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "упоиипбзгпнпппвспдрискгподсркиджн8свдпэпрлтвиуэб",
   "question": "У пациента отмечаются изжога и постоянные боли за грудиной. При наклоне после приема пищи возникает срыгивание. По данным рентгенологического исследования: скользящая кардиофундальная грыжа пищеводного отверстия диафрагмы с расположением кардии и дна желудка на 8 см выше диафрагмы. При эзофагоскопии признаки рефлюкс-эзофагита.Какую лечебную тактику Вы изберете у этого больного?",
   "answer": "- Операция в хирургическом стационаре"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "б4лжнбзгичжкупеивплвпсбижувакугаокзвп",
   "question": "Больная, 43 лет, жалуется на боли за грудиной и чувство жжения, которые усиливаются после еды и в положении лежа. В положении стоя боли и жжение уменьшаются. В анализах крови умеренная гипохромная анемия. О каком заболевании Вы подумаете?",
   "answer": "- Грыже пищеводного отверстия диафрагмы с явлениями рефлюкс-эзофагита"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "олпвнп<1сгпод<2бпг<3р<4нкж<5уп",
   "question": "Оперативное лечение прежде всего необходимо при: <br/>1. Скользящей грыже пищеводного отверстия диафрагмы <br/>2. Большой параэзофагеальной грыже <br/>3. Рефлюкс-эзофагите <br/>4. Недостаточности кардиального жома <br/>5. Укороченном пищеводе",
   "answer": "- 2, 5"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "крвдбсрнпгпод<1дппнп<2впгктвпввс<3па<4пц<5нлппп",
   "question": "Какие рекомендации Вы дадите больному с рефлюкс-эзофагитом на почве грыжи пищеводного отверстия диафрагмы? <br/>1. Дробный прием пищи небольшими порциями <br/>2. Высокое положение головного конца тела в постели во время сна <br/>3. Прием антацидов <br/>4. Прием церукала <br/>5. Не ложиться после приема пищи",
   "answer": "- Все правильно"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "чоог",
   "question": "Чем опасна околопищеводная грыжа?",
   "answer": "- Ущемлением желудка"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ннчсгпод",
   "question": "Назовите наиболее частый симптом грыжи пищеводного отверстия диафрагмы",
   "answer": "- Боли после еды за грудиной"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пссвк",
   "question": "Переднее средостение содержит все, кроме",
   "answer": "- Грудного лимфатического протока"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "зссвк",
   "question": "Заднее средостение содержит все, кроме",
   "answer": "- Ворот легких, бифуркации трахеи"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "чвосэ",
   "question": "Чаще всего опухоль средостения это",
   "answer": "- Нейрогенная опухоль"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "рчдновп",
   "question": "Реберная часть диафрагмы начинается от внутренней поверхности",
   "answer": "- VI пары ребер"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пмгирчдсн",
   "question": "Промежуток между грудной и реберной частью диафрагмы справа называется",
   "answer": "- Треугольником Морганьи"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "гчдн",
   "question": "Грудинная часть диафрагмы начинается",
   "answer": "- У задней поверхности мечевидного отростка"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "прбнпндвсс",
   "question": "При рассечении брюшины на передних ножках диафрагмы возникает сообщение с",
   "answer": "- Задним средостением"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "птрп",
   "question": "При торакоабдоминальном ранении производят",
   "answer": "- Дренирование плевральной полости и лапаротомию"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "крду",
   "question": "Колото-резаные ранения диафрагмы ушиваются",
   "answer": "- Узловыми не рассасывающимися швами"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кдрпгподсуп",
   "question": "Какой доступ рекомендуется при грыжах пищеводного отверстия диафрагмы с укорочением пищевода?",
   "answer": "- Трансторакальный"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "вкмпрддкборс",
   "question": "В каком межреберье производится разрез для доступа к боковому отделу реберно-диафрагмального синуса",
   "answer": "- Восьмом"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ппгподбнфкатпбскгнрфкдп",
   "question": "При параэзофагеальной грыже пищеводного отверстия диафрагмы без нарушения функции кардии, а также при большой скользящей кардиофундальной грыже, несопровождающейся расстройством функции кардии, достаточно произвести",
   "answer": "- Переднезаднюю круроррафию"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "б3лпвпоч3чонзсжнрбвэнрпостп—9увма—1мрсжнвввобвэсрбнпззвжнэкднвклмп",
   "question": "Больной, 36 лет, поступил в приемное отделение через 3 ч от начала заболевания с жалобами на резкие боли в эпигастрии, неукротимую рвоту. При осмотре состояние тяжелое. Пульс — 90 уд. в мин., АД — 110/80 мм рт. ст. Живот несколько вздут в верхних отделах, болезнен в эпигастрии. Симптомов раздражения брюшины нет. Попытка завести зонд в желудок не эффективна. Какой диагноз наиболее вероятен? Какие лечебно-диагностические мероприятия показаны?",
   "answer": "- Острый заворот желудка — лапаротомия"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "вдрлкдни",
   "question": "В диагностике разрыва левого купола диафрагмы наиболее информативны",
   "answer": "- Ирригоскопия"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "омввр<1опс<2ппитипиииб<3пншпонп<4пргфшнксиприипп<5ринкситлу",
   "question": "Острый медиастинит возникает в результате: <br/>1. Открытых повреждений средостения <br/>2. Перфорации пищевода инородным телом или при инструментальных исследованиях и бужировании <br/>3. При несостоятельности швов после операции на пищеводе <br/>4. При распространении глубоких флегмон шеи на клетчатку средостения или при распространении инфекции из плевральной полости <br/>5. Распространения инфекции на клетчатку средостения из трахео-бронхиальных лимфатических узлов",
   "answer": "- Все правильно"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ккомх<1о<2л<3т<4о<5бвгишкупогнсг<6впснгв",
   "question": "Клиническую картину острого медиастинита характеризуют: <br/>1. Ознобы <br/>2. Лихорадка <br/>3. Тахикардия <br/>4. Одышка <br/>5. Боли в груди и шее, которые усиливаются при откидывании головы назад симптом Герке <br/>6. Вынужденное положение с наклоном головы вперед",
   "answer": "- Все правильно"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "рпомявк",
   "question": "Рентгенологическими признаками острого медиастинита являются все, кроме",
   "answer": "- Смещения средостения в больную сторону"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кнмвввс<1<2эк3зз<4л<5кп<6бк",
   "question": "Какие новообразования можно встретить в верхнем средостении? <br/>1.Тимомы <br/>2. Энтерогенные кисты<br/>3. Загрудинный зоб <br/>4. Лимфомы <br/>5. Кисты перикарда <br/>6. Бронхогенные кисты",
   "answer": "- 1, 3, 4"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кнмвввс<1т<2дк<3т<4мо<5кп<6эк<7бк",
   "question": "Какие новообразования можно встретить в верхнем средостении? <br/>1. Тимомы <br/>2. Дермоидные кисты <br/>3. Тератомы <br/>4. Мезенхимальные опухоли <br/>5. Кисты перикарда <br/>6. Энтерогенные кисты <br/>7. Бронхогенные кисты",
   "answer": "- 1, 2, 3, 4"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кнмввзс<1но<2кп<3эк<4бк",
   "question": "Какие новообразования можно встретить в заднем средостении? <br/>1. Неврогенные опухоли <br/>2. Кисты перикарда <br/>3. Энтерогенные кисты <br/>4. Бронхогенные кисты",
   "answer": "- 1, 3"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ндпрд<1сл<2п<3ссвсрк<4ссвпс<5пипзж<6зситк",
   "question": "Назовите диагностические признаки релаксации диафрагмы: <br/>1. Сдавление легкого <br/>2. Пневмоторакс <br/>3. Смещение средостения в сторону релаксированного купола <br/>4. Смещение средостения в противоположную сторону <br/>5. Поперечный и продольный заворот желудка <br/>6. Заворот селезеночного изгиба толстой кишки",
   "answer": "- 1, 4, 5, 6"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "оппрдз",
   "question": "Оперативное пособие при релаксации диафрагмы заключается",
   "answer": "- В низведении перемещенных брюшных органов в нормальное положение иобразовании дубликатуры истонченной диафрагмы или пластическом ее укреплении синтетическими эксплантатами"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кэпигпо<1зкж<2мк<3нд<4э",
   "question": "Какие эндоскопические признаки имеет грыжа пищеводного отверстия? <br/>1. Зияние кардиального жома <br/>2. Манная крупа <br/>3. Наличие дивертикула <br/>4. Эзофагит",
   "answer": "- 1, 4"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "когпов<1нксэиик<2джп<3д<4р",
   "question": "Какие осложнения грыж пищеводного отверстия возможны? <br/>1. Недостаточность кардии с эрозиями, изъязвлениями и кровотечением <br/>2. Дискинезия желчевыводящих путей <br/>3. Дисфагия <br/>4. Рефлюкс-гастрит",
   "answer": "- 1, 3, 4"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кмхлгпони<1скподк<2фпн<3фпк<4фпд",
   "question": "Какие методы хирургического лечения грыж пищеводного отверстия наиболее известны? <br/>1. Сшивание краев пищеводного отверстия диафрагмы круроррафия <br/>2. Фундопликация по Ниссену <br/>3. Фундопликация по Каншину <br/>4. Фундопликация по Дору",
   "answer": "- 1, 2"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "бгвксжнбвэотрвт6мпн1кприжвоекд",
   "question": "Больной госпитализирован в клинику с жалобами на боли в эпигастральной области, тошноту, рвоту. В течение 6 месяцев похудел на 15 кг. При рентгенологическом исследовании желудка выявлено оттеснение его кпереди. Диагноз?",
   "answer": "- Опухоль поджелудочной железы"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "хопхпя<1х<2ксрпг<3жс1к<4жк<5к",
   "question": "Характерными осложнениями первичного хронического панкреатита являются: <br/>1. Холедохолитиаз <br/>2. Киста, свищи, регионарная портальная гипертензия <br/>3. Желтуха, сужение 12-перстной кишки <br/>4. Желудочное кровотечение <br/>5. Колит",
   "answer": "- 2, 3"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пинпжпхп",
   "question": "Признаки инкреторной недостаточности поджелудочной железы при хроническом панкреатите",
   "answer": "- Высокое содержание сахара в крови и моче"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "убпроргппвв\"оуово",
   "question": "У больного при РПХГ обнаружен расширенный главный панкреатический проток в виде \"цепи озер\". Укажите оптимальный вид операции.",
   "answer": "- Панкреатоеюностомия"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "бвт1лсхпупсокпж",
   "question": "Больной в течение 15 лет страдает хроническим панкреатитом. Укажите простейший способ обнаружения кальциноза поджелудочной железы",
   "answer": "- Обзорная рентгенография брюшной полости"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "усхднвдпж",
   "question": "Укажите симптомы, характерные для нарушения внешнесекреторной деятельности поджелудочной железы",
   "answer": "- Потеря веса, креато- и стеаторея"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "с6мпппуб4лвпукпжво",
   "question": "Спустя 6 месяцев после перенесенного панкреатонекроза у больной 45 лет выявлена при УЗИ киста поджелудочной железы. Вариант операции",
   "answer": "- Цистоэнтероанастомоз"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "б4лвт1лсхрпввозрпжвд",
   "question": "Больной 40 лет, в течение 10 лет страдала хроническим рецидивирующим панкреатитом. Во время операции заподозрен рак поджелудочной железы. Ваши действия?",
   "answer": "- Цитологическое игистологическое исследование биопсийного материала (срочное)"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "н8спрпжспскипммппо",
   "question": "На 8-е сутки после резекции поджелудочной железы сформировался панкреатический свищ. Каким из предложенных методов можно подтвердить послеоперационное осложнение?",
   "answer": "- Фистулографией"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ввоппхпнппоппд",
   "question": "Вo время операции по поводу хронического панкреатита наиболее полное представление о панкреатических протоках дает",
   "answer": "- Интраоперационная панкреатография"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ндкпжп",
   "question": "Наружное дренирование кисты поджелудочной железы показано",
   "answer": "- При нагноении кисты<br/>- При кровотечении в просвет кисты"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ултивфпж",
   "question": "Укажите лабораторный тест исследования внутрисекреторной функции поджелудочной железы",
   "answer": "- Инсулин крови"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "нпгуврспс",
   "question": "Назовите пищеварительные гормоны, участвующие в регуляции секреции панкреатического сока",
   "answer": "- Секретин, панкреозимин"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ввоуб7лобкпжиссзсжкоо",
   "question": "Во время операции у больной, 70 лет, обнаружена большая киста поджелудочной железы, интимно спаянная с задней стенкой желудка. Каков объем операции?",
   "answer": "- Цистогастроанастомоз"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "убсхппросфснп0счвп",
   "question": "У больного с хроническим панкреатитом при РПХГ обнаружен стеноз фатерова соска на протяжении 0,8 см. Что Вы предпочтете",
   "answer": "- Эндоскопическую папиллотомию"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "б4лжнсгбптрупфнпискгпктвовпжд3свдд",
   "question": "Больной 40 лет, жалуется на слабость, головные боли, потливость, тремор рук, усиливающийся при физической нагрузке. При исследовании сахара крови гипогликемия. При компьютерной томографии выявлено образование в поджелудочной железе до 3 см в диаметре. Диагноз?",
   "answer": "- Инсулома"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "нооовпж3сбдвссдпгиучоииdуво",
   "question": "На операции обнаружено образование в поджелудочной железе 3х4 см. Больной длительное время страдал сахарным диабетом. При гистологическом исследовании установлено, что опухоль исходит из d-клеток. Укажите вид опухоли",
   "answer": "- Гастринома"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "б6лжнтпбвэопаспстппвкпискипмдвп",
   "question": "Больная, 63 лет, жалуется на тупые постоянные боли в эпигастральной области, плохой аппетит, слабость, похудание, субфебрильную температуру. Перед поступлением в клинику появилась иктеричность склер. Какой из перечисленных методов диагностики Вы предпочтете?",
   "answer": "- Ретроградную панкреатохолангиографию"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "б5лжнбвэотпрпгпяжвугвкупз",
   "question": "Больной, 50 лет, жалуется на боли в эпигастральной области, тошноту, периодически рвоту. При гастродуоденоскопииобнаружена пенетрирующая язва желудка, высокий уровень гастрина в крови. Укажите причину заболевания",
   "answer": "- Гастринома"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ноппихпоргпжжпмнвро",
   "question": "На операции по поводу индуративного хронического панкреатита обнаружен рак головки поджелудочной железы, железа подвижна, метастазов нет. Выберите радикальную операцию",
   "answer": "- Панкреатодуоденальная резекция"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "б5лпсжнбвэопокжппамптт3пожкпппжопбжпвд",
   "question": "Больной, 58 лет, поступил с жалобами на боли в эпигастральной области, похудание, отвращение к жирным продуктам, плохой аппетит, метеоризм, повышение температуры тела 37,3°С. При осмотре: желтушность кожных покровов, при пальпации живота определяется пальпируемый безболезненный желчный пузырь. Ваш диагноз?",
   "answer": "- Рак поджелудочной железы"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "дрпжх",
   "question": "Для рака поджелудочной железы характерно",
   "answer": "- Интенсивное похудание"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "удэопж",
   "question": "Укажите доброкачественные эпителиальные опухоли поджелудочной железы",
   "answer": "- Аденома, цистаденома"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ноппмжоогпжемвпвт",
   "question": "На операции по поводу механической желтухи обнаружена опухоль головки поджелудочной железы, единичные метастазы в печень. Ваша тактика?",
   "answer": "- Холецистоэнтероанастомоз"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "уб7лимжвтмокзпаимтжпубвпд",
   "question": "У больной, 70 лет, интенсивная механическая желтуха в течение месяца. Отмечает кожный зуд, потерю аппетита и массы тела. Желчный пузырь увеличен, безболезненный. Ваш предположительный диагноз?",
   "answer": "- Рак головки поджелудочной железы"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "вопжввук",
   "question": "В отношении поджелудочной железы верны все утверждения, кроме",
   "answer": "- Поджелудочнаяжелезавыполняеттолькоэкзокринную функцию"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "вивоппжвк",
   "question": "Все изложенное в отношении протоков поджелудочной железы верно, кроме",
   "answer": "- Добавочныйпротокслужитдляоттокасекретаизостровков Лангерганса"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "вкпжувак",
   "question": "В кровоснабжении поджелудочной железы участвуют ветви артерий, кроме",
   "answer": "- Нижней брыжеечной"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "вспжявпк",
   "question": "Возбудителями секреции поджелудочной железы являются все препараты, кроме",
   "answer": "- Атропина"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "мипжявк",
   "question": "Методами исследования поджелудочной железы являются все, кроме",
   "answer": "- Колоноскопии"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пппжнвпсмбвв",
   "question": "При патологии поджелудочной железы нарушения внешней панкреатической секреции могут быть в виде",
   "answer": "- Все изложенное верно"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кпкпжовк",
   "question": "К приобретенным кистам поджелудочной железы относят все, кроме",
   "answer": "- Дизонтогенетических"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "дкпжхвк",
   "question": "Для кист поджелудочной железы характерно все, кроме",
   "answer": "- Дизурических расстройств"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пллкпжпвок",
   "question": "При лечении ложных кист поджелудочной железы применяются все операции, кроме",
   "answer": "- Наложения фистулы гастроколика"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "дспжхвк",
   "question": "Для свищей поджелудочной железы характерно все, кроме",
   "answer": "- Ph-отделяемого ниже 3"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "плспжпвк",
   "question": "При лечении свищей поджелудочной железы применяют все, кроме",
   "answer": "- Пилоропластики"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "спжк",
   "question": "Свищи поджелудочной железы классифицируют",
   "answer": "- Все указанное верно"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "убп4мнопдкпжр1сбпвнрт",
   "question": "У больной, перенесшей 4 месяца назад острый панкреатит, диагностирована киста поджелудочной железы размером 16 см, без признаков воспаления. Наиболее рациональная тактика",
   "answer": "- Исследование желчного пузыря, желчевыводящих протоков и привыявлениихроническогокалькулезногохолецистита- холецистэктомия,декомпрессияжелчевыводящихпротоков, включая при необходимости папиллотомию, цистогастростомию"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "уфоввновппкпж",
   "question": "Укажите фактор, определяющий выбор времени неотложного оперативного вмешательства по поводу кисты поджелудочной железы",
   "answer": "- Нагноение содержимого кист"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "уооопслкпжпбпв",
   "question": "Укажите оптимальный объем операции при сформированной ложной кисте поджелудочной железы псевдокисты без признаков воспаления",
   "answer": "- Внутреннее дренирование"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "уооопнппжпен",
   "question": "Укажите оптимальный объем операции при несформированной псевдокисте поджелудочной железы при её нагноении",
   "answer": "- Наружное дренирование кисты"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "уосвоппппж",
   "question": "Укажите оптимальный срок выполнения операции по поводу псевдокисты поджелудочной железы",
   "answer": "- Через3-4месяцапослеприступаострогопанкреатита,при сформировавшейся кисте"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "уоопннкпж",
   "question": "Укажите оптимальную операцию при наличии неопластической кисты поджелудочной железы",
   "answer": "- Резекция железы с кистой"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "уоввоппспж",
   "question": "Укажите оптимальное время выполнения операции по поводу свища поджелудочной железы",
   "answer": "- Через 2-4 месяца после его формирования"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "коппхпснниолэ",
   "question": "Какая операция по поводу хронического панкреатита сопровождается наилучшим непосредственным и отдаленным лечебным эффектом",
   "answer": "- Продольная панкреатоеюностомия"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "прхпмбвк",
   "question": "Причинами развития хронического панкреатита могут быть все, кроме",
   "answer": "- Заболеваний почек"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пхпнб",
   "question": "При хроническом панкреатите не бывает",
   "answer": "- Высокой температуры гектического характера"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "вдхпсзивик",
   "question": "В диагностике хронического панкреатита существенное значение имеют все исследования, кроме",
   "answer": "- Ирригоскопии"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "нимдхп",
   "question": "Наиболее информативный метод диагностики хронического панкреатита",
   "answer": "- УЗИ поджелудочной железы"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ддхпспссзк",
   "question": "Дифференциальный диагноз хронического панкреатита следует проводить со следующими заболеваниями, кроме",
   "answer": "- Перфоративной язвы"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "плхпнп",
   "question": "При лечении хронического панкреатита нецелесообразно применение",
   "answer": "- Антибиотиков"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кипмфнпсбспхп",
   "question": "Какой из перечисленных методов физиотерапии наиболее полно снимает болевой синдром при хроническом панкреатите?",
   "answer": "- Электрофорез с новокаином"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кипнэппфхп",
   "question": "Какой из препаратов наиболее эффективен при псевдотуморозной форме хронического панкреатита?",
   "answer": "- Сандостатин"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "оппхпк",
   "question": "Операции, применяемые при хроническом панкреатите, кроме",
   "answer": "- Операции на ободочной кишке"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "опхппп",
   "question": "Операция при хроническом панкреатите показана при",
   "answer": "- Во всех случаях"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "убхпувбспобпсвпмлипн",
   "question": "У больного хроническим панкреатитом умеренно выраженный болевой синдром при отсутствии блокады протоковой системы. Выберите приемлемые методы лечения из предложенных ниже?",
   "answer": "- Медикаментозное, консервативное лечение"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кокпжтпнв",
   "question": "Какие осложнения кисты поджелудочной железы требуют проведения неотложных вмешательств",
   "answer": "- Нагноение и разрыв кисты с развитием разлитого перитонита<br/>- Геморрагический или гнойный плеврит при прорыве кисты в плевральную полость<br/>- Кровотечение в полость кисты"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "киянпидмоднпс",
   "question": "Какое исследование является наиболее простым и доступным методом окончательной диагностики наружного панкреатического свища",
   "answer": "- Фистулография"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "б3лэлх2гнпоч6мпбвпптвэпепрспжопспржи1кмдбвнв1квд",
   "question": "Больная, 30 лет, эмоционально лабильная, холецистэктомия 2 года назад. После операции через 6 месяцев появились боли в правом подреберье, тяжесть в эпигастрии после еды, периодически рвота с примесью желчи, особенно после стрессов. При рентгеноскопии желудка и 12-перстной кишки маятникообразные движения бария в нижнегоризонтальной ветви 12-перстной кишки. Ваш диагноз?",
   "answer": "- Хроническая дуоденальная непроходимость"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "бпх2мнвпппдибппждун8сижпоптед3иовтпнтмикуспсмжпэибгнубх1свпкнпмд",
   "question": "Больная перенесла холецистэктомию 2 месяца назад. В послеоперационном периоде по дренажу из брюшной полости подтекала желчь, дренаж удален на 8-е сутки. Истечение желчи прекратилось, отмечалось повышение температуры ежедневно до 37,5-37,8°С, иногда ознобы. В течение последней недели темная моча, иктеричность кожи, ухудшение самочувствия. Поступила с механической желтухой. При ЭРХПГ имеется блок гепатикохоледоха на уровне бифуркации, холедох 1 см, выше препятствия контраст не поступает. Метод диагностики?",
   "answer": "- Чрескожная чреспеченочная холангиография"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "дгнбпхппкхч6мспбвпптмппб1ммддоуп",
   "question": "Два года назад больной перенес холецистэктомию по поводу калькулезного холецистита. Через 6 месяцев стали появляться боли в правом подреберье, темная моча. При поступлении билирубин 120 мкмоль/л. Метод диагностики для определения уровня препятствия?",
   "answer": "- ЭРХПГ"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "б4гнпхч1гповбвппиохппбвсб2мщф3еинйпмдпжд",
   "question": "Больной 4 года назад перенес холецистэктомию. Через 1 год после операции возобновились боли в правом подреберье, иногда опоясывающего характера. При поступлении больного в стационар билирубин 21 мкмоль/л, щелочная фосфатаза 346 Ед/л. Имеется непереносимость йодистых препаратов. Методы диагностики патологии желчного дерева",
   "answer": "- ЭРХПГ"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "убрбвппсивсрбпжликиспомзвэиубжва9егнпхнвпдс",
   "question": "У больной резкие боли в правом подреберье с иррадиацией в спину, рвота без примеси желчи. Легкая иктеричность кожи и склер. При осмотре мышечная защита в эпигастрии и умеренная болезненность, живот вздут. Амилаза 90 Ед/л. Год назад перенесла холецистэктомию. Наиболее вероятная причина данного состояния",
   "answer": "- Вклиненный камень в БДС"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "б6л5лнпхбвсджкххппобубвэипрсзаппмжлстпухпурпжвогпэдчхснп25ссв1крзхрд2свл",
   "question": "Больному 67 лет. 5 лет назад перенес холецистэктомию, был выписан с диагнозом ЖКБ, калькулезный холецистит, хронический панкреатит. После операции беспокоили умеренные боли в эпигастрии и периодические расстройства стула. Злоупотребляет алкоголем. При поступлении механическая желтуха легкой степени тяжести. При УЗИ хронический панкреатит, увеличение размеров поджелудочной железы в области головки. При ЭРХПГ дистальная часть холедоха сужена на протяжении 2, 5 см, сброс в 12-перстную кишку резко затруднен, холедох расширен до 2 см. Вид лечения",
   "answer": "- Холедоходуоденоанастомоз"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "убпхмжсстклэнэжнлт",
   "question": "У больной ПХЭС, холедохолитиаз, механическая желтуха средней степени тяжести. Консервативное лечение, ЭПСТ не эффективны. Желтуха нарастает. Лечебная тактика",
   "answer": "- Срочная операция на 5-7-е сутки лечения"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "убппсжнбвэ3гнонпжхновхппддвссрбкпубспмбпдпэ",
   "question": "У больной ПХЭС, поступила с жалобами на боли в эпигастрии. 3 года назад оперирована но поводу ЖКБ, холедохолитиаза, на операции выявлен хронический панкреатит. Поступила для дообследовання в связи с рецидивом болей. Какая патология у больной с ПХЭС может быть противопоказанием для проведении ЭРХПГ",
   "answer": "- Кисты поджелудочной железы"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "убппсмжтсяипчхч3чуббвппжтуа1мрсдопч",
   "question": "У больной ПХЭС, поступила с механической желтухой тяжелой степени, явлениями интоксикации. Произведена чрескожнаячреспеченочная холангиография. Через 3 часа у больной боли в правой половине живота, тахикардия усилилась, АД 100/60 мм рт. ст. Диагноз осложнения после ЧЧХГ",
   "answer": "- Желчеистечение в брюшную полость"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "убп2гнхбвч5мпоппсстикисндмдз",
   "question": "У больной ПХЭС, 2 гола назад холецистэктомия. Боли возобновились через 5-6 месяцев после операции. При поступлении состояние средней тяжести, истеричность кожи и склер. Наиболее достоверный метод диагностики заболевания",
   "answer": "- ЭРХПГ"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "випорпх<1зэбп1кд1м<2рд1к<3уэб<4урп<5ожи<6дн<7мдбв1к",
   "question": "Выбрать из перечисленных основные рентгенологические признаки ХДН: <br/>1. Замедленная эвакуация бария по 12-перстной кишке до 1-3 мин <br/>2. Расширение диаметра 12-перстной кишки <br/>3. Ускорение эвакуации бария <br/>4. Увеличение ретрогастрального пространства <br/>5. Оттеснение желудка извне <br/>6. Дефект наполнения <br/>7. Маятникообразные движения бария в 12-перстной кишке",
   "answer": "- 1, 2, 7"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "м3лах2гнпоч6мпибвэч1чпесивспснвпп",
   "question": "Мужчина, 33 лет, астеник. Холецистэктомия 2 года назад. После операции через 6 месяцев появились изжога, боли в эпигастрии через 1,5 часа после еды с иррадиацией в спину, принимает соду. Наиболее вероятная причина ПХЭС",
   "answer": "- Язвенная болезнь 12-перстной кишки"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "б5лп2гнхпсккмжпpпвхкмлп",
   "question": "Больная, 55 лет, перенесшая 2 года назад холецистэктомию, поступила с клинической картиной механической желтухи. При pетроградной панкреатохолангиографии выявлен холедохолитиаз. Какой метод лечения предпочтителен?",
   "answer": "- Эндоскопическая папиллосфинктеротомия"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "новлхубсп",
   "question": "Наиболее оптимальный вид лечения холедохолитиаза у больных с ПХЭС",
   "answer": "- Эндоскопическая папиллосфинктеротомия"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "б5лдвсжбгнппххепхвт1дбопжгсвпттд3пэрхвхпхунвовсннл",
   "question": "Больная, 50 лет, длительное время страдает желчнокамснной болезнью. Год назад по поводу хронического холецистита ей произведена холецистэктомия. В течение 10 дней больная отметила появление желтухи, гипертермию с вечерним подъемом температуры тела до 39-40°С. При эндоскопической ретроградной холангиографии верифицирован холедохолитиаз, признакигнойного холангита. Указать наиболее вероятное осложнение в случае неэффективного, неадекватного лечения",
   "answer": "- Абсцессы печени"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "б4л4гнвппппжбхкхбвохиазичпспобвппкиспмпппбо2нтнппвдубвобввпжпттд3оиссбгвэпвхосдпсоппопдувургвнвпд",
   "question": "Больной, 46 лет, 4 года назад в плановом порядке по поводу желчнокаменной болезни, хронического калькулезного холецистита была выполнена операция холецистэктомии. Из анамнеза заболевания известно, что пациентка страдала приступами острых болей в правом подреберье, которые иногда сопровождались потемнением мочи. Послеоперационный период протекал без осложнений. 2 недели тому назад после погрешности в диете у больной возникли острые боли в верхней половине живота, повышение температуры тела до 37,5°С, озноб и субиктеричность склер. Больная госпитализирована в экстренном порядке в хирургическое отделение с диагнозом: Постхолецистэктомический синдром. Острый панкреатит?. При обследовании, по данным УЗИ, выявлено умеренное расширение гепатикохоледоха. Выберите наиболее вероятный предварительный диагноз",
   "answer": "- Постхолецистэктомическийсиндром.Резидуальный холедохолитиаз"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кддвнпбспирх",
   "question": "Какое дополнительное диагностическое вмешательство необходимо провести больной с ПХЭС и резидуальным холедохолитиазом",
   "answer": "- Ретроградная холецистопанкреатография (РХПГ)"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "п5лп3гнсонжпхч7дрпппмжввквявпгпфбнстдвпппдатсжпчдкбпн1свдббоуздтиннанпмжсрпоч3мчксмутд",
   "question": "Пациентка, 50 лет, перенесла 3 года назад следующие операции на желчных путях: холецистэктомию, через 7 дней релапаротомию по поводу прогрессирующей механической желтухи, во время которой выявлено ятрогенное высокое повреждение гепатикохоледоха, произведено формирование бигепатикоеюноанастомоза на сменных транспеченочных дренажах. В послеоперационном периоде проводилась дезинтоксикационная, антибактериальная терапия, санация желчных путей через дренажи, которые были пережаты на 10 сут. В дальнейшем больная была обучена уходу за дренажными трубками и находились на амбулаторном наблюдении по месту жительства с рекомендациями повторного осмотра через 3 мес. Через какой срок можно удалить транспеченочные дренажи",
   "answer": "- 2 года"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "комвупстдоппяпжп",
   "question": "Какие осложнения могут возникнуть у пациентки с транспеченочными дренажами, оперированной по поводу ятрогенного повреждения желчных протоков?",
   "answer": "- Все перечисленные выше"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "убстджпсбфкпэгрикдбндилт",
   "question": "У больной с транспеченочным дренированием желчных протоков сформировалась билиососудистая фистула, которая проявлялась эпизодами гемобилии различной интенсивности. Какой должна быть начальная диагностическая и лечебная тактика",
   "answer": "- Выполнениеангиографиипеченидляподтверждения билиососудистойфистулыиселективнойэмболизации кровоточащего сосуда"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "унпмосжпубснжс",
   "question": "Укажите наиболее простой метод оценки состояния желчевыводящих протоков у больного с наружным желчным свищом",
   "answer": "- Фистулохолангиография"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "квопсжпосв",
   "question": "К восстановительным операциям при стриктурах желчных путей относятся следующие вмешательства",
   "answer": "- Формирование бигепатикоеюноанастомоза<br/>- Регепатикоеюноанастомоз<br/>- Билиобилиарный анастомоз<br/>- Чрескожная чреспеченочная дилатация стриктуры"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "консспкижпвжп",
   "question": "Какое осложнение не связано с перемещением камня из желчного пузыря в желчные протоки?",
   "answer": "- Портальная гипертензия"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "чмбопс<1рсожп<2ппорбдс<3сбдс<4ркх<5дкпп",
   "question": "Чем может быть обусловлен постхолецистэктомический синдром? <br/>1. Рубцовым стенозом общего желчного протока <br/>2. Просмотренным при операции раком большого дуоденального соска <br/>3. Стенозом большого дуоденального соска <br/>4. Резидуальным камнем холедоха <br/>5. Длинной культей пузырного протока.",
   "answer": "- Все верно"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "чнокимовжп",
   "question": "Что не относится к интраоперационным методам обследования внепеченочных желчных путей?",
   "answer": "- Внутривенная холеграфия"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "вкспиожп<1х<2рх<3жвмо<4ммквжп<5мжва",
   "question": "В каких ситуациях показано интраоперационное обследование желчных путей? <br/>1. Холангит <br/>2. Расширение холедоха <br/>3. Желтуха в момент операции <br/>4. Множественные мелкие конкременты в желчном пузыре <br/>5. Механическая желтуха в анамнезе.",
   "answer": "- Все верно"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "чнмомж",
   "question": "Что не может обусловить механическую желтуху?",
   "answer": "- Камень пузырного протока"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "уб5лч6мпхвппхкхвсвбвпппспспуибпяпссвжпвнукипмниддвдс",
   "question": "У больной, 50 лет, через 6 месяцев после холецистэктомии, выполненной по поводу хронического калькулезного холецистита, вновь стали возникать боли в правом подреберье, периодически сопровождающиеся пожелтением склер. При ультразвуковом исследовании брюшной полости явной патологии со стороны внепеченочных желчных путей выявить не удалось. Какой из перечисленных методов наиболее информативен для диагностики в данном случае?",
   "answer": "- Эндоскопическая ретроградная панкреатохолангиография"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "нппсодпов<1ркожп<2дкпп<3ябдк<4сбдс<5сожплпппп",
   "question": "Назовите причины постхолецистэктомического синдрома, обусловленные дефектами первичного оперативного вмешательства: <br/>1. Резидуальный камень общего желчного протока <br/>2. Длинная культя пузырного протока <br/>3. Язвенная болезнь двенадцатиперстной кишки <br/>4. Стеноз большого дуоденального соска <br/>5. Сужение общего желчного протока лигатурой при перевязке пузырного протока",
   "answer": "- 2, 5"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кпхдмж<1ппбск<2пнбск<3б<4г<5псвк",
   "question": "Какие признаки характерны для механической желтухи? <br/>1. Повышение прямого билирубина сыворотки крови <br/>2. Повышение непрямого билирубина сыворотки крови <br/>3. Билирубинурия <br/>4. Гиперхолестеринемия <br/>5. Повышение стеркобилина в кале",
   "answer": "- 1, 3, 4"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ксхдмжвотоожп<1пбтпк<2прж<3бржпбп<4обс<5пнкз<6ас",
   "question": "Какая симптоматика характерна для механической желтухи, вызванной обтурацией терминального отдела общего желчного протока? <br/>1. Приступообразные боли типа печеночной колики <br/>2. Постепенное развитие желтухи <br/>3. Быстрое развитие желтухи после болевого приступа <br/>4. Отсутствие болевого синдрома <br/>5. Появление неинтенсивного кожного зуда <br/>6. Ахоличный стул",
   "answer": "- 1, 3, 5, 6"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пвожпнппв<1бпж<2см<3скз<4вл<5тс<6др",
   "question": "При высокой обтурации желчных протоков на первый план выступает: <br/>1. Быстрое появление желтухи <br/>2. Светло-желтая моча <br/>3. Сильный кожный зуд <br/>4. Выраженная лихорадка <br/>5. Темный стул <br/>6. Диспептические расстройства",
   "answer": "- 1, 3, 4, 6"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кчпррсвжп<1рзж<2ржг<3окиз<4мж<5рп",
   "question": "К чему приводит развитие рубцовых стриктур внепеченочных желчных протоков? <br/>1. Развивается застой желчи <br/>2. Развитие желчной гипертензии <br/>3. Образование конкрементов и замазки <br/>4. Механическая желтуха <br/>5. Развитию панкреатита",
   "answer": "- 1, 2, 3, 4"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "квпдих<1пмж<2пг<3рожп<4пгх<5пкх<6псинбдс",
   "question": "Когда возникают показания для интраоперационной холангиографии? <br/>1. При механической желтухе <br/>2. При гепатите <br/>3. Расширении общего желчного протока <br/>4. При гангренозном холецистите <br/>5. При клинике холедохолитиаза <br/>6. При стриктурах или новообразованиях большого дуоденального сосочка",
   "answer": "- 1, 3, 5, 6"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "квпдих<1пок<2удп<3эж<4х<5мквжппшпп",
   "question": "Какие возникают показания для интраоперационной холедохотомии? <br/>1. Пальпаторное обнаружение камня <br/>2. Увеличение диаметра протока <br/>3. Эпизоды желтухи <br/>4. Холангит <br/>5. Мелкие камни в желчном пузыре при широком пузырном протоке.",
   "answer": "- Все верны"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кцнджп<1сцдк<2дуижпх<3сцвджппвигпжифс<4пнзхдс<5дприжппннншбаипо<6убсждож",
   "question": "Какие цели наружного дренирования желчных путей? <br/>1. С целью декомпрессии кишечника <br/>2. Для удаления инфицированной желчи при холангите <br/>3. С целью временной декомпрессии желчных путей при воспалительных изменениях гепатикохоледоха, поджелудочной железы и фатерова сосочка <br/>4. При невозможности завершить холедохотомию другими способами <br/>5. Для предупреждения рубцовых изменений желчных протоков после наложения на них швов, билиодигестивных анастомозов и пластических операций <br/>6. У больных с желтухой для отведения желчи",
   "answer": "- 2, 3, 4, 5, 6"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ксомнджп<1ттпк<2пю<3пв<4пф<5к<6пх<7нтдпд",
   "question": "Какие существуют основные методы наружного дренирования желчных путей? <br/>1. Т-образной трубкой по Керу <br/>2. По Юрашу <br/>3. По Вишневскому <br/>4. По Финстереру <br/>5. Керте <br/>6. По Холстеду-Пиковскому <br/>7. Наружное транспапиллярное дренирование по Долиотти",
   "answer": "- 1, 3, 5, 6, 7"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кккхдх<1лнгт<2ум<3оп<4нр<5ж<6сврус",
   "question": "Какая клиническая картина характерна для холангита? <br/>1. Лихорадка, нередко гектического типа <br/>2. Учащенное мочеиспускание <br/>3. Ознобы, потливость <br/>4. Неукротимая рвота <br/>5. Жажда <br/>6. Сухость во рту, увеличение селезенки",
   "answer": "- 1, 3, 5, 6"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "нктш<1жп<2др<3л<4ж<5б",
   "question": "Назовите классическую триаду Шарко: <br/>1.Увеличенный желчный пузырь <br/>2. Диспептические расстройства <br/>3. Лихорадка <br/>4. Желтуха <br/>5. Боли",
   "answer": "- 3, 4, 5"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кпмпкпмжп<1пэвп<2ваивтп<3вивопс<4гипзблиди<5титох",
   "question": "Какие причины могут привести к повреждениям магистральных желчных протоков? <br/>1. Применение электрокоагуляции вблизи протоков <br/>2. Врожденные аномалии и вариабильность топографии протоков <br/>3. Воспалительно-инфильтративные изменения в области печеночно-12-перстной связки <br/>4. Грубое исследование протоков зондами, бужами, ложками и другими инструментами <br/>5. Технические и тактические ошибки хирурга",
   "answer": "- Все верны"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "нмлпвжп<1ппа<2умппошаи<3пжпсп<4спнтигд<5нбасдитк",
   "question": "Назовите методы ликвидации повреждения внепеченочных желчных протоков: <br/>1. Пластика протока аутовеной <br/>2. Ушивание места повреждения протока отдельными швами атравматической иглой <br/>3. Пластика желчных протоков синтетическими протезами <br/>4. Сшивание протока на Т-образном или Г-образном дренаже <br/>5. Наложение билиодигестивных анастомозов с двенадцатиперстной или тощей кишкой.",
   "answer": "- 1, 2, 4, 5"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кприпс<1нмжп<2сзпжпжидк<3ккпп<4ссо<5зквожп<6сжп",
   "question": "Каковы причины развития истинного постхолецистэктомического синдрома? <br/>1. Нарушения моторики желчевыводящих путей <br/>2. Сопутствующие заболевания печени, желудка, поджелудочной железы и двенадцатиперстной кишки <br/>3. Камень культи пузырного протока <br/>4. Стеноз сфинктера Одди <br/>5. Забытый камень в общем желчном протоке <br/>6. Стриктуры желчевыводящих путей",
   "answer": "- 1, 3, 4, 5, 6"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кпрлпс<1гпод<2хяжи1к<3п<4сртк<5рсп<6см",
   "question": "Каковы причины развития ложного постхолецистэктомического синдрома? <br/>1. Грыжи пищеводного отверстия диафрагмы, <br/>2. Хроническая язва желудка и 12-перстной кишки <br/>3. Панкреатит <br/>4. Синдром раздражения тонкой кишки <br/>5. Рубцовые стриктуры протоков <br/>6. Синдром мальабсорбции",
   "answer": "- 1, 2, 3, 4"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "вкснорогвжп<1смхи1к<2х<3х<4х<5см",
   "question": "В каких случаях на обзорной рентгенограмме обнаруживают газ в желчных протоках: <br/>1. Свищ между холедохом и 12-перстной кишкой <br/>2. Холедоходуоденостомия <br/>3. Холецистоеюностомии <br/>4. Холангит <br/>5. Синдром Миризи",
   "answer": "- 1, 2, 4"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кпднсжпс1к<1поппп<2рс<3ип<4опж",
   "question": "Какие показания для наложения соустья желчных путей с 12-перстной кишкой: <br/>1. Полная обтурация протоков при повреждении <br/>2. Рубцовые стриктуры <br/>3. Индуративный панкреатит <br/>4. Опухоли поджелудочной железы",
   "answer": "- Все верны"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "нмнх<1сю<2св<3ск<4сф<5сф",
   "question": "Назовите методы наложения холедоходуоденоанастомоза: <br/>1. Способ Юраша <br/>2. Способ Вишневского <br/>3. Способ Керте <br/>4. Способ Флеркина <br/>5. Способ Финстерера",
   "answer": "- 1, 4, 5"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "нмиожп<1ф<2х<3г<4д<5з",
   "question": "Назовите методы интраоперационного обследования желчевыводящих протоков: <br/>1. Флюоресцентный <br/>2. Холедохоскопия <br/>3. Гепатоскопия <br/>4. Дуоденоскопия <br/>5. Зондирование",
   "answer": "- 1, 2, 5"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "нпнпкрпг",
   "question": "Назовите причины, не приводящие к развитию портальной гипертензии",
   "answer": "- Тромбоз нижней полой вены на уровне бифуркации"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кпбпкнп",
   "question": "К подпеченочному блоку портального кровотока не приводят",
   "answer": "- Эндофлебит печеночных вен (болезнь Киари)<br/>- Тромбоз нижней полой вены на уровне печеночных вен (синдром Бадда-Киари)<br/>- Цирроз печени"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "квбпкнп",
   "question": "К внутрипеченочному блоку портального кровотока не приводит",
   "answer": "- Тромбоз воротной вены"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кпбпкнп",
   "question": "К подпеченочному блоку портального кровотока не приводят",
   "answer": "- Билиарный цирроз печени<br/>- Синдром Бадда-Киари"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ппдвпрнв",
   "question": "При повышении давления в портальном русле не возникает",
   "answer": "- Эрозивный еюнит"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пгнс",
   "question": "Портальная гипертензия не сопровождается",
   "answer": "- Интенсивной болью в эпигастрии"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "вдпгнп",
   "question": "В диагностике портальной гипертензии не применяются",
   "answer": "- Обзорная рентгенография брюшной полости"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "влцпни",
   "question": "В лечении циррозов печени не используются",
   "answer": "- Ваготомия с дренирующей желудок операцией"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "сцокиврвпнп",
   "question": "С целью остановки кровотечения из варикозно расширенных вен пищевода не применяются",
   "answer": "- Лапароскопия"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "вндвсввс",
   "question": "В норме давление в системе воротной вены составляет",
   "answer": "- 120-180 мм водного столба"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "нвпжкппгя",
   "question": "Наиболее вероятной причиной желудочно-кишечного кровотечения при портальной гипертензии является",
   "answer": "- Варикозное расширение вен нижней трети пищевода"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кслпдпркиврвп",
   "question": "Какой способ лечения предпочтительнее для предотвращения рецидива кровотечения из варикозно расширенных вен пищевода?",
   "answer": "- Оперативное лечение"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "бсрвнфпнсн",
   "question": "Больным с резко выраженным нарушением функций печени не следует назначать",
   "answer": "- Тетрациклин"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "вкксвпбно",
   "question": "В клинической картине синдрома внутрипеченочного портального блока не отмечаются",
   "answer": "- Явления «острого живота»"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "квпгнв",
   "question": "Клиника внепеченочной портальной гипертензии не включает",
   "answer": "- Все ответы неправильные"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "сбх",
   "question": "Синдром Бадда-Хиари характеризуется",
   "answer": "- Тромботической окклюзией нижней полой вены на уровне впадения в нее печеночных вен"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "припижппгв",
   "question": "При рентгеноконтрастном исследовании пищевода и желудка при портальной гипертензии выявляются",
   "answer": "- Расширенныеварикозноизвитыевеныпищеводаи кардиального отдела желудка"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "лппгня",
   "question": "Лапароскопическими признаками портальной гипертензии не являются",
   "answer": "- Перитонит"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "хлпгв",
   "question": "Хирургическое лечение портальной гипертензии включает",
   "answer": "- Операции,направленныенасозданиеновыхпутейоттока крови из портальной системы<br/>- Операции,направленныенаотведениеасцитической жидкости из брюшной полости<br/>- Операции, направленные на прекращение связи вен желудка и пищевода с венами портальной системы<br/>- Операции,направленныенаусилениепритокаартериальной крови в портальную систему<br/>- Напряженный асцит"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пбппап",
   "question": "Пункция брюшной полости при асците производится",
   "answer": "- Путем проведения троакара в брюшную полость посредней линии на 2 см ниже пупка"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "поннурпппг",
   "question": "Перечислите операции, направленные на усиление регенерации печени при портальной гипертензии",
   "answer": "- Резекция левой доли печени<br/>- Коагуляция поверхности печени"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ноннснпокипс",
   "question": "Назовите операции, направленные на создание новых путей оттока крови из портальной системы",
   "answer": "- Портокавальные сосудистые анастомозы"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ппгпофсмвинпвв",
   "question": "При портальной гипертензии после операции формирования соустья между воротной и нижней полой веной возникает",
   "answer": "- Энцефалопатия"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "тпгхкив",
   "question": "Термин портальная гипертензия характеризует комплекс изменений, возникающих",
   "answer": "- При затруднении оттока крови в портальной системе"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ивкппгнв",
   "question": "Изменение венозного кровообращения при портальной гипертензии наблюдается вследствие",
   "answer": "- Цирроза печени"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ппцпнн",
   "question": "При прогрессировании цирроза печени не наблюдается",
   "answer": "- Острого панкреатита"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "впгр",
   "question": "Вследствие портальной гипертензии развивается",
   "answer": "- Расширение вен передней брюшной стенки"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ппгн",
   "question": "При портальной гипертензии наблюдается",
   "answer": "- Увеличение селезенки"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "впкнмбпвпг",
   "question": "Выберите патологию, которая не может быть причиной внепеченочной портальной гипертензии",
   "answer": "- Блок печеночных капилляров сети портальной вены"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "б4локвпсжнбввожкпоосоув2вбпвгвнвимзаквппгсочмд",
   "question": "Больной, 40 лет, обратился к врачу поликлиники с жалобами на боли в верхних отделах живота. Кожные покровы обычной окраски. Состояние относительно удовлетворительное. В 20-летнем возрасте больной перенес вирусный гепатит. В настоящее время имеет место злоупотребление алкоголем. Клинически выявлены признаки портальной гипертензии, спленомегалии. О чем можно думать",
   "answer": "- О внутрипеченочном блоке"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "б5локтпоссжнонзобвпилпвпттиаичдноквбннслиопфииивмпгписврунбвмнописзуппзвомбппувгапд",
   "question": "Больной, 50 лет, обратился к терапевту приемного отделения стационара с жалобами на острое начало заболевания острые боли в правом и левом подреберье, внезапное повышение температуры тела. Из анамнеза известно, что до настоящего обращения к врачу больной находился на стационарном лечении и обследовании. При физикальном и инструментальном исследованиях в момент первичной госпитализации печень и селезенка в размерах увеличены не были. В момент настоящего обращения печень и селезенка значительно увеличены, притупление перкуторного звука в отлогих местах брюшной полости. При УЗИ выявлены гепатоспленомегалия, асцит. Предположительный диагноз?",
   "answer": "- Болезнь Киари"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "внчвспгип",
   "question": "Выберите не часто встречающийся симптом портальной гипертензии из перечисленных",
   "answer": "- Желтуха"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "б4лпвхоссжнркспсиаичо5лнннслвибппвгозапфосбстп1увмра9мрсясжвппобупуспримзжковдкдх",
   "question": "Больной, 42 лет, поступил в хирургическое отделение стационара с жалобами на рвоту кровью, слабость, потерю сознания. Из анамнеза известно, что он 5 лет назад находился на стационарном лечении в инфекционной больнице по поводу вирусного гепатита, отмечает злоупотребление алкоголем. При физикальном обследовании состояние больного средней тяжести, пульс 105 уд. в мин., ритмичный, АД 90/60 мм рт. ст. Язык сухой, живот вздут, при пальпации определяется болезненная увеличенная печень, увеличение селезенки. При ректальном исследовании мелена. Заподозрив желудочно-кишечное кровотечение, определите Ваши действия как дежурного хирурга",
   "answer": "- Экстренная эзофагогастродуоденоскопия"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "спкижпвхнр",
   "question": "С перемещением камня из желчного пузыря в холедох не развивается",
   "answer": "- Синдром Бадда-Киари"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "вионивоубпк",
   "question": "Выберите исследование, обладающее наибольшей информативностью в определении уровня блока портального кровообращения",
   "answer": "- Целиакография"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "дцпипгнх",
   "question": "Для цирроза печени и портальной гипертензии не характерно",
   "answer": "- Расширение поверхностных вен правой нижней конечности"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "жбмввк",
   "question": "Желчно-каменная болезнь может вызывать все, кроме",
   "answer": "- Цирроза печени"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "б3лз8чдовспувжппжнбвппскпбп1увмра1мрсппвомбпнпонмпбсвппордквуссдитпп",
   "question": "Больной, 30 лет, за 8 часов до обращения в стационар получил удар в живот. При поступлении жалобы на боли в правом подреберье, слабость. Кожные покровы бледные. Пульс 100 уд. в мин., ритмичный. АД 110/60 мм рт. ст. Перкуторно притупления в отлогих местах брюшной полости нет. Пальпаторно определяется напряжение мышц передней брюшной стенки в правом подреберье. Определите рациональный диагностический комплекс в условиях специализированного стационара для исключения травматического повреждения печени",
   "answer": "- Обзорнаярентгенографиябрюшнойполости,УЗИбрюшной полости"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пуивапипвионрпванфкл",
   "question": "При ультразвуковом исследовании выявлены абсцессы печени. Имеются признаки выраженной интоксикации. Определите наиболее рациональный путь введения антибиотиков на фоне комплексного лечения",
   "answer": "- Внутричревная перфузия"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "б4лдвлппптзоссфмгв6и7спод1монрпвбимл",
   "question": "Больной, 45 лет, длительное время лечился по поводу пневмонии. Течение заболевания осложнилось септикопиемией с формированием мелких гнойников в 6-м и 7-м сегментах печени объемом до 10 мл. Определите наиболее рациональный путь ведения больного и место лечения",
   "answer": "- Переводбольноговреанимационноеотделениеи внутричревноевведениеантибиотиков,пункционноелечение абсцессов печени под контролем ультразвука или компьютерной томографии на фоне интенсивного общего лечения"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "птвпкддвухжопнд",
   "question": "При трудностях в проведении клинического дифференциального диагноза в установлении характера жидкостного образования печени необходимо дообследование",
   "answer": "- УЗИ с возможной диагностической пункцией"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ппнаплгтприпибпнкипзрспкпапрл<1вспкд<2урп<3рвптк<4чквпп<5опкд<6ввпп<7сжвомк<8квп<9ужвж<1ссрвндпл",
   "question": "При подозрении на абсцесс печени любого генеза традиционно проводится рентгенологическое исследование плевральной и брюшной полостей. Назовите комбинацию из практически значимых рентгенологических симптомов при клинических признаках абсцесса печени различных локализаций: <br/>1. Высокое стояние правого купола диафрагмы <br/>2. Увеличение ретрогастрального пространства <br/>3. Резко выраженный пневматоз толстой кишки <br/>4. Чаша Клойбера в правом подреберье <br/>5. Органические подвижности купола диафрагмы <br/>6. Выпот в плевральной полости <br/>7. Смещение желудка в области малой кривизны <br/>8. Кальцинаты в печени <br/>9. Уровень жидкости в желудке <br/>10. Сглаженность сосудистого рисунка в нижней доле правого легкого",
   "answer": "- 1, 5, 6, 7"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "внксвпапрл<1а<2п<3п<4с<5а<6сги<7з<8г<9а<1г",
   "question": "Выберите нужную комбинацию синдромов, встречающихся при абсцессах печени различной локализации: <br/>1. Астено-вегетативного <br/>2. Плевро-легочного <br/>3. Почечного <br/>4. Стенокардитического <br/>5. Аритмического <br/>6. Синдрома гнойной интоксикации <br/>7. Застойного <br/>8. Гипертонического <br/>9. Анемического <br/>10. Геморрагического",
   "answer": "- 2, 3, 6"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "в2стапсро<1п<2кн<3вк<4па<5жк<6эп77ал<8пс<9п<1х<1мж<1нкс",
   "question": "В 25-20% случаев течение абсцессов печени сопровождается развитием осложнений: <br/>1. Перитонит <br/>2. Кишечная непроходимость <br/>3. Внутрибрюшное кровотечение <br/>4. Поддиафрагмальный абсцесс <br/>5. Желудочно-кишечное кровотечение <br/>6. Эмпиема плевры 75<br/>7. Абсцесс легкого <br/>8. Печеночно-бронхиальный свищ <br/>9. Перикардит <br/>10. Холангит <br/>11. Механическая желтуха <br/>12. Наружный кишечный свищ",
   "answer": "- 1, 3, 4, 6, 7, 8, 9, 10, 11"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "б4лбубвппуввппсонпнлсбвоовппжокпсппв",
   "question": "Больную, 42 лет, беспокоят умеренные боли в правом подреберье, усиливающиеся в вертикальном положении. Подобные симптомы отмечает на протяжении нескольких лет. Самостоятельно больная выявила опухолевидное образование в правой половине живота. О какой патологии следует подумать, прежде всего?",
   "answer": "- Киста печени"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ввпдуп5лпуиввопэвпдпснкв7ср4сжнкдбвпп",
   "question": "Во время проведения диспансеризации у пациента 50 лет при ультразвуковом исследовании впервые выявлено образование повышенной эхогенности в правой доле печени с неровными контурами в 7-м сегменте, размерами 4х5 см. Жалоб нет. Каким должно быть ведение подобного пациента?",
   "answer": "- Незамедлительноедообследованиедляуточнениядиагнозаи характера образования"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "уб2лпэвоаожбпсппввудто5спвпнаплсмкнрпвб",
   "question": "У больной, 27 лет, при ЭГДС выявлена опухоль антрального отдела желудка без признаков стенозирования просвета привратника. Во время УЗИ диагностировано тканевое образование 5-го сегмента печени. Высказано подозрение на аденому печени либо солитарный метастаз. Каков наиболее рациональный путь ведения больной?",
   "answer": "- Госпитализация в хирургический стационар"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "б5лгвссжнпспсрапттпочтрибвппнфгвэпоовтгбнппцпорппо",
   "question": "Больной, 53 лет, госпитализирован в стационар с жалобами на прогрессирующие слабость, похудание, снижение работоспособности, анорексию, повышение температуры тела. Пациент отмечает чувство тяжести, распирания и боли в правом подреберье. На фоне гепатомегалии в эпигастрии пальпируется опухолевидное образование. В течение года больной наблюдается по поводу цирроза печени. Определите рациональный план первичного обследования",
   "answer": "- Альфа-фетопротеин,УЗИ,пункционнаябиопсияпечени (возможно, лапароскопия)"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "иуврхлрпнпя<1арп<2арп<3тп<4о<5ппа<6к<7ппв<8ппилпа<9дх<1",
   "question": "Из указанных вариантов радикального хирургического лечения рака печени наиболее правильными являются: <br/>1. Анатомическая резекция печени <br/>2. Атипичная резекция печени <br/>3. Трансплантация печени <br/>4. Оментогепатопексия <br/>5. Пломбировка печеночной артерии <br/>6. Кавафильтр <br/>7. Перевязка портальной вены <br/>8. Перевязка правой и левой печеночных артерий <br/>9. Дренирование холедоха <br/>10.Бигипатикоэнтероанастомоз",
   "answer": "- 1, 3"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кисдзвврплпниокиупмидзпхр",
   "question": "Как известно, самостоятельного диагностического значения в верификации рака печени лабораторные показатели не имеют. Определите, какой из указанных показателей может иметь дополнительное значение при холангиоцеллюлярном раке",
   "answer": "- Не существует подобных тестов"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ноупмжмржввпт",
   "question": "На операции установлена причина механической желтухи метастазы рака желудка в ворота печени. Тактика",
   "answer": "- Наружная гепатикостома"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "дпанх",
   "question": "Для печеночного абсцесса не характерны",
   "answer": "- Симптом Курвуазье"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "исрвр",
   "question": "Инфаркт селезенки развивается в результате",
   "answer": "- Эмболии сосудов селезенки<br/>- Тромбоза сосудов селезенки"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пнис",
   "question": "При небольших инфарктах селезенки",
   "answer": "- Очаг поражения рассасывается<br/>- Размягчается с формированием ложной кисты<br/>- Формируется абсцесс селезенки"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "висс",
   "question": "Возникновение инфаркта селезенки сопровождается",
   "answer": "- Появлением боли в левом подреберье<br/>- Повышением температуры тела до 390"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "нисс",
   "question": "Нагноению инфаркта селезенки способствует",
   "answer": "- Переохлаждение"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ласв",
   "question": "Лечение абсцесса селезенки включает",
   "answer": "- Спленэктомию<br/>- Дренирование абсцесса под контролем УЗИ"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кспн",
   "question": "Кисты селезенки подразделяются на",
   "answer": "- Непаразитарные<br/>- Паразитарные"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "фвкссс",
   "question": "Формирование врожденных кист селезенки связано с",
   "answer": "- Нарушением эмбрионального развития"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пксв",
   "question": "Приобретенные кисты селезенки возникают",
   "answer": "- Вследствие травм<br/>- Инфаркта"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кср",
   "question": "Кисты селезенки располагаются",
   "answer": "- Подкапсульно<br/>- Внутриселезеночно"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ксс",
   "question": "Кисты селезенки содержат",
   "answer": "- Жидкость темно-красного цвета"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пксн",
   "question": "При кистах селезенки находят",
   "answer": "- Ассиметрию живота"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ддспс",
   "question": "Дифференциальная диагностика спленомегалии производится с",
   "answer": "- Кистой поджелудочной железы"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пксвв",
   "question": "Паразитарные кисты селезенки встречаются вследствие",
   "answer": "- Эхинококкоза<br/>- Альвеококкоза"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "асив",
   "question": "Альвеококк селезенки имеет вид",
   "answer": "- Бесструктурной опухоли"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "лпксп",
   "question": "Лечение паразитарных кист селезенки предполагает",
   "answer": "- Оперативное лечение"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "асрв",
   "question": "Абсцесс селезенки развивается вследствие",
   "answer": "- Гематогенного проникновения инфекции по венам и артериям<br/>- Нагноения гематом селезенки"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ккас",
   "question": "Клиническая картина абсцесса селезенки",
   "answer": "- Селезенка резко болезненна при пальпации<br/>- Боль в левом подреберье"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "припксн",
   "question": "При рентгенологическом исследовании паразитарных кист селезенки находят",
   "answer": "- Высокое стояние левого купола диафрагмы<br/>- Признаки левостороннего плеврита"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ддаспс",
   "question": "Дифференциальная диагностика абсцессов селезенки производится с",
   "answer": "- Инфарктом селезенки<br/>- Поддиафрагмальным абсцессом<br/>- Периспленитом"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "осб",
   "question": "Опухоли селезенки бывают",
   "answer": "- Доброкачественные<br/>- Злокачественные"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ндос",
   "question": "Назовите доброкачественные опухоли селезенки",
   "answer": "- Гемангиомы"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "дос",
   "question": "Диагностика опухолей селезенки",
   "answer": "- УЗИ<br/>- Компьютерная томография<br/>- Гистологическое исследование пунктата селезенки"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "нзос",
   "question": "Назовите злокачественные опухоли селезенки",
   "answer": "- Саркомы<br/>- Лимфосаркомы<br/>- Ретикулосаркомы"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пзсктс",
   "question": "Перечислите заболевания системы крови, требующие спленэктомии",
   "answer": "- Тромбоцитопеническая пурпура<br/>- Гемолитическая анемия<br/>- Гипопластическая анемия<br/>- Болезнь Гоше<br/>- Хронический лейкоз"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "псвв",
   "question": "Повреждение селезенки возникает вследствие",
   "answer": "- Непроникающих ранений брюшной полости<br/>- Проникающих ранений брюшной полости<br/>- Сдавлениябрюшнойигруднойполостивсвязиспадениемс высоты"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кпс",
   "question": "Клиника повреждения селезенки",
   "answer": "- Внутреннее кровотечение<br/>- Явления шока<br/>- Боль в левом подреберье<br/>- Боль внизу живота"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кппсс",
   "question": "Клиника подкапсульного повреждения селезенки сопровождается",
   "answer": "- Чувством тяжести в левом подреберье<br/>- Локальной болезненностью в левом подреберье<br/>- Перкуторно расширением границ селезенки"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "нппс",
   "question": "Назовите признаки повреждения селезенки",
   "answer": "- Перкуторно увеличение границ тупости селезенки<br/>- При пальпации болезненность в левом подреберье<br/>- На обзорной рентгенограмме - высокое стояние и ограничение подвижности левого купола диафрагмы"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "лпсп",
   "question": "Лечение повреждений селезенки предполагает",
   "answer": "- Экстренную операцию"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "вкпжщжднм<1ун<2вппр<3впзр<4всв",
   "question": "В каком периоде жизни щитовидная железа достигает наибольшей массы? <br/>1. У новорожденного <br/>2. В период пубертатного развития <br/>3. В период зрелого развития <br/>4. В старческом возрасте",
   "answer": "- 2, 3"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "щжпшпнф<1т<2ч<3п<4п<5в",
   "question": "Щитовидная железа по Шевкуненко покрывается нижеперечисленными фасциями? <br/>1. Третьей <br/>2. Четвертой <br/>3. Пятой <br/>4. Первой <br/>5. Второй",
   "answer": "-2"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кщжо<1влiфпш<2плiф<3тф<5пф",
   "question": "Капсулу щитовидной железы образует: <br/>1. Висцеральный листок IV фасции по Шевкуненко <br/>2. Париетальный листок IV фасции <br/>3. Третья фасция <br/>5. Пятая фасция",
   "answer": "-2"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "гщжя<1м<2д<3т<4т",
   "question": "Гормонами щитовидной железы являются: <br/>1. Монойодтирозин <br/>2. Дийодтирозин <br/>3. Трийодтирозин <br/>4. Тетрайодтирозин",
   "answer": "- 3, 4"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "тг<1уопво<2у<3нов",
   "question": "Тиреоидные гормоны: <br/>1. Усиливают окислительные процессы в организме <br/>2. Угнетают <br/>3. Не оказывают влияния",
   "answer": "-1"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "iсущжэ<1опуп<2поджпаг<3щжвпошбагип",
   "question": "II степень увеличения щитовидной железы это: <br/>1. Отчетливо пальпируется увеличенный перешеек <br/>2. Пальпируются обе доли железы при акте глотания <br/>3. Щитовидная железа видна при осмотре шеи, без акта глотания и пальпации",
   "answer": "-2"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ииспjвщжзо<1фщж2в<3п",
   "question": "Интенсивность и скорость поглощения J131 в щитовидной железе зависит от: <br/>1. Функции щитовидной железы<br/>2. Возраста <br/>3. Пола",
   "answer": "- 1, 2"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "нуббйв<1о2м%<2о3м<3о3м",
   "question": "Нормальные уровни БСЙ белковосвязанный йод варьируют: <br/>1. От 2-9 мкг % <br/>2. От 3-8 мкг% <br/>3. От 3,5-7,5 мкг%",
   "answer": "-3"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "мэпзсеущжо<1у2виу1пн<2у1ви2пн<3у1ви2%пн",
   "question": "Местность эндемичная по зобу считается, если увеличение щитовидной железы определяется: <br/>1. У 20% взрослого и у 15% подрастающего населения. <br/>2. У 10% взрослого и 20% подрастающего населения <br/>3. У 15% взрослого и 25 % подрастающего населения",
   "answer": "-2"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "днфщжвоедп<15мй<25мй<39мй<41мй",
   "question": "Для нормального функционирования щитовидной железы в организм ежедневно должно поступать: <br/>1. 50 мкг йода <br/>2. 50-70 мкг йода <br/>3. 90-120 мкг йода <br/>4. 190-200 мкг йода",
   "answer": "-4"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "нпфз<1у<2д<3с",
   "question": "Назовите патоморфологические формы зоба: <br/>1. Узловая <br/>2. Диффузная <br/>3. Смешанная",
   "answer": "- 1, 2, 3"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "нутгв<1сст<2пст<3новнст",
   "question": "Низкие уровни тиреоидных гормонов вызывает: <br/>1. Снижение секреции ТТГ <br/>2. Повышают секрецию ТТГ <br/>3. Не оказывает влияния на секрецию ТТГ",
   "answer": "-2"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "уббэзфсж<1пб<2нлсг<3нлст",
   "question": "У большинства больных эндемическим зобом функциональное состояние железы: <br/>1. Протекает бессимптомно <br/>2. Наблюдается легкая степень гипотириоза <br/>3. Наблюдается легкая степень тиреотоксикоза",
   "answer": "-2"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пдзхлп<1пдсз<2пзвксо<3ппнзп<4пзсст<5пзiиvс",
   "question": "При диффузном зобе хирургическое лечение показано: <br/>1. При длительно существующем зобе <br/>2. При зобе, вызывающем компрессию соседних органов <br/>3. При подозрении на злокачественное перерождение <br/>4. При зобе с симптомами тиреотоксикоза <br/>5. При зобе IV и V степени",
   "answer": "- 2, 3, 4, 5"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пуфзп<1кл<2ол",
   "question": "При узловых формах зоба показано: <br/>1. Консервативное лечение <br/>2. Оперативное лечение",
   "answer": "-2"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пуфзпсов<1эву<2чрщж<3л<4ср",
   "question": "При узловых формах зоба показаны следующие оперативные вмешательства: <br/>1. Энуклеация вылущивание узла <br/>2. Частичная резекция щитовидной железы <br/>3. Лобэктомия <br/>4. Субтотальная резекция",
   "answer": "- 2, 3, 4."
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ст<1зосущж<2нзосущж",
   "question": "Степень тиреотоксикоза: <br/>1. Зависит от степени увеличения щитовидной железы <br/>2. Не зависит от степени увеличения щитовидной железы",
   "answer": "-2"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пто<1т<2пни<3б",
   "question": "При тиреотоксикозе отмечается: <br/>1. Тахикардия <br/>2. Пульс не изменяется <br/>3. Брадикардия",
   "answer": "-1"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "птоо<1вн<2п<3п",
   "question": "При тиреотоксикозе основной обмен: <br/>1. В норме <br/>2. Понижен <br/>3. Повышен",
   "answer": "-3"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пэзз<1пгщж<2йс<3удибпа",
   "question": "Профилактика эндемического зоба заключается: <br/>1. Применение гормонов щитовидной железы <br/>2. Йодирование соли <br/>3. У детей и беременных применение антиструмина",
   "answer": "- 2, 3"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "б3лпвкстфтп<1кл<2ол<3ппспов",
   "question": "Больной, 35 лет, поступивший в клинику с тяжелой формой тиреотоксикоза, показано: <br/>1. Консервативное лечение <br/>2. Оперативное лечение <br/>3. Предоперационная подготовка с последующим оперативным вмешательством",
   "answer": "-3"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "хлптп<1умлм4лукклвт4мон<2птвдв<3пуисфз<4пбз<5плст",
   "question": "Хирургическое лечение при тиреотоксикозе показано: <br/>1. У молодых лиц моложе 45 лет, у которых консервативное лечение в течение 4-6 месяцев оказалось неэффективным <br/>2. При тиреотоксикозе в детском возрасте <br/>3. При узловых и смешанных формах зоба <br/>4. При больших зобах <br/>5. При легкой степени тиреотоксикоза",
   "answer": "- 1, 2, 3, 4"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "взовумчм<1снт<2снг<3пт<4пптгщж",
   "question": "Врожденный зоб обычно встречается у младенцев, чьи матери: <br/>1. Страдают нелеченным тиреотоксикозом <br/>2. Страдают нелеченным гипотиреозом <br/>3. Получают тиреостатики <br/>4. Получают поддерживающую терапию гормонов щитовидной железы",
   "answer": "-3"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "уб6лпонщжпссволэс<1сдн<2ссн<3свб<4сг",
   "question": "У больной, 69 лет, после операции на щитовидной железе появилась слабость, сонливость, вялость, одутловатость лица. Это связано: <br/>1. С дыхательной недостаточностью <br/>2. С сердечной недостаточностью <br/>3. С возрастом больной <br/>4. С гипотиреозом",
   "answer": "-4"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "уб7лпонщжпсвктммлэс<1соо<2снп<3супж",
   "question": "У больной, 72 лет, после операции на щитовидной железе появились судороги в конечностях, тризм мимических мышц лица. Это связано: <br/>1. С обезвоживанием организма <br/>2. С неправильным питанием <br/>3. С удалением паращитовидных желез",
   "answer": "-3"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "нчфрщжя<1ф<2м<3а<4н<5п",
   "question": "Наиболее частой формой рака щитовидной железы является: <br/>1. Фолликулярный <br/>2. Медулярный <br/>3. Альвеолярный <br/>4. Низкодифференцированный <br/>5. Папиллярный",
   "answer": "-5"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ввоппузпсгиокрксзо<1срщж<2эу<3удсп<4т",
   "question": "Во время операции по поводу узлового зоба при срочном гистологическом исследовании обнаружены клетки рака. Как следует закончить операцию? <br/>1. Субтотальная резекция щитовидной железы <br/>2. Энуклеация узла <br/>3. Удаление доли с перешейком <br/>4. Тиреоидэктомия",
   "answer": "-4"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "псрщжпптзубногкппгпков<1ог<2квмт<3пвгн<4понивгн<5понгн",
   "question": "После субтотальной резекции щитовидной железы по поводу тиреотоксического зоба у больной наблюдается осиплость голоса, кашель, поперхивание при глотании пищи. Какое осложнение возникло? <br/>1. Отек гортани <br/>2. Кровоизлияние в мягкие ткани <br/>3. Повреждение верхнего гортанного нерва <br/>4. Повреждение одного нижнего и верхнего гортанного нервов <br/>5. Повреждение обоих нижних гортанных нервов",
   "answer": "-4"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "уб3лвощжопомбрлнпдвдоя<1ф<2б<3ргк<4пб<5ущж<6с",
   "question": "У больной, 35 лет, в области щитовидной железы определяется плотное образование малоподвижное, безболезненное. Регионарные лимфоузлы не пальпируются. Для верификации диагноза обязательным является: <br/>1. Фиброгастроскопия <br/>2. Бронхоскопия <br/>3. Рентгенография грудной клетки <br/>4. Пункционная биопсия <br/>5. УЗИ щитовидной железы <br/>6. Сцинтиография",
   "answer": "- 4, 5, 6"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "убвпспсрщжпптзптд1увмпттд3бвод2в1мковуб<1гк<2квт<3тк<4п",
   "question": "У больной в первые сутки после субтотальной резекции щитовидной железы по поводу тиреотоксического зоба появилась тахикардия до 135-140 уд. в мин., повысилась температура тела до 390С, больная возбуждена, отдышка до 28 в 1 мин. Какое осложнение возникло у больной. <br/>1. Гипертонический криз <br/>2. Кровотечение в ткани <br/>3. Тиреотоксический криз <br/>4. Пневмония",
   "answer": "-3"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "убстзухвк<1п<2п<3впн",
   "question": "У больных с тиреотоксическим зобом уровень холестерина в крови: <br/>1. Понижен <br/>2. Повышен <br/>3. В пределах нормы",
   "answer": "-1"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "убстусвкчв<1впн<2п<3с",
   "question": "У больных с тиреотоксикозом уровень сахара в крови чаще всего: <br/>1. В пределах нормы <br/>2. Повышен <br/>3. Снижен",
   "answer": "-2"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "убстрмифгяэ<1сш<2сг<3ск<4см",
   "question": "У больных с тиреотоксикозом редкое мигание и фиксирование глазных яблок. Это: <br/>1. Симптом Штельвага <br/>2. Симптом Грефе <br/>3. Симптом Кохера <br/>4. Симптом Мебиуса",
   "answer": "-1"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пкопузя<1стип<2рт<3ррт<4вм<5кэ",
   "question": "Показанием к операции при узловом зобе является: <br/>1. Сдавление трахеи и пищевода <br/>2. Развитие тиреотоксикоза <br/>3. Риск развития тиреоидита <br/>4. Возможность малигнизации <br/>5. Косметический эффект",
   "answer": "- 1, 4"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кпколзх<1кс<2свзп<3яг",
   "question": "Какие показания к оперативному лечению зоба Хашимото? <br/>1. Компрессионый синдром <br/>2. Сомнения в злокачественном процессе <br/>3. Явления гипотериоза",
   "answer": "- 1, 2"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пфкщжп<1срщж<2гд<3т",
   "question": "При фолликулярной карциноме щитовидной железы показана: <br/>1. Субтотальная резекция щитовидной железы <br/>2. Гемитиреоидэктомия доли <br/>3. Тиреоидэктомия",
   "answer": "-3"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "птзнчптпмкмв<1а<2л<3э<4а",
   "question": "При тиреотоксическом зобе наиболее часто применяется тиреостатический препарат мерказолил, который может вызывать: <br/>1. Анемию <br/>2. Лейкопению <br/>3. Эритроцитоз <br/>4. Агранулоцитоз",
   "answer": "- 2, 4"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пдмнп",
   "question": "При диффузной мастопатии не применяется",
   "answer": "- Лучевая терапия"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "прмжд",
   "question": "При раке молочной железы диаметром",
   "answer": "-1"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "дмжнярл",
   "question": "Для молочной железы не являются регионарными лимфоузлы",
   "answer": "- Все перечисленные лимфоузлы являются регионарными"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "плпвк",
   "question": "При лактостазе показано все, кроме",
   "answer": "- Антибиотикотерапии"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пфмжп",
   "question": "При фиброаденоме молочной железы показана",
   "answer": "- Секторальная резекция"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "рмпхв",
   "question": "Радикальная мастэктомия по Холстеду включает",
   "answer": "- Удалениемолочнойжелезысбольшойималойгрудными мышцами,клетчаткойподключичной,подмышечнойи подлопаточной области"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "омжд1ссеуплокс",
   "question": "Опухоль молочной железы диаметром 1,5 см с единичными увеличенными подмышечными лимфоузлами относят к стадии",
   "answer": "- T1 N1М0"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "дср2мжх",
   "question": "Для стадии рака 2б молочной железы характерно",
   "answer": "- Поражение подмышечных лимфоузлов"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "промжд2синурлус",
   "question": "При раковой опухоли молочной железы диаметром 2,5 см и не увеличенных регионарных лимфоузлах устанавливается стадия",
   "answer": "- T1N0М0"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пвмпмр",
   "question": "При выявлении микрокальцинатов при маммографии рекомендуется",
   "answer": "- Секторальнаярезекциясосрочнымгистологическим исследованием"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "помжд4ссмврлилпл",
   "question": "При опухоли молочной железы диаметром 4 см с метастазами в регионарные лимфоузлы и легкие показано лечение",
   "answer": "- Комплексное"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "нэмипомжм0ся",
   "question": "Наиболее эффективным методом исследования при опухоли молочной железы менее 0,5 см является",
   "answer": "- Маммография"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "омжд1суплокс",
   "question": "Опухоль молочной железы диаметром 1,5см с увеличенными подмышечными лимфоузлами относят к стадии",
   "answer": "- 2Б"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "впломжипс",
   "question": "В положении лежа опухоль молочной железы исчезает при симптоме",
   "answer": "- Кенига"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "прввкмжд2сбмр",
   "question": "При раке в верхне-наружном квадранте молочной железы диаметром 2 см без метастазов рекомендуется",
   "answer": "- Хирургическое лечение"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "прпснлв4лр",
   "question": "При раке Педжета с неувеличенными лимфоузлами в 45 лет рекомендуется",
   "answer": "- Радикальная мастэктомия"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "уб5лмжиоруиувокжпкпсн\"ксвидвд",
   "question": "У больной, 50 лет, молочная железа инфильтрирована, отечна, резко уплотнена и увеличена в объеме, кожа железы покрыта красными пятнами с неровными \"языкообразными\" краями, сосок втянут и деформирован. Ваш диагноз",
   "answer": "- Рожеподобный рак"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "прмжсовкп",
   "question": "При раке молочной железы с отеком верхней конечности показана",
   "answer": "- Ни одна из названных операций"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "уб2лнгвклмжодоурд2снссккуисбвппвд",
   "question": "У больной, 27 лет, на границе верхних квадрантов левой молочной железы определяются два очага уплотнения размером до 2 см, не спаянных с кожей, которые уплотняются и становятся болезненными в предменструальном периоде. Ваш диагноз",
   "answer": "- Узловая мастопатия"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "рмжчвм",
   "question": "Рак молочной железы чаще всего метастазирует",
   "answer": "- В кости"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "прмж2сп",
   "question": "При раке молочной железы 2а стадии показана",
   "answer": "- Радикальная мастэктомия"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кдфрмжовк",
   "question": "К диффузным формам рака молочной железы относятся все, кроме",
   "answer": "- Рака Педжета"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ополомжя",
   "question": "Основным путем оттока лимфы от молочной железы является",
   "answer": "- Подмышечный"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "срмжп",
   "question": "Секторальная резекция молочной железы показана",
   "answer": "- При узловой мастопатии"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "вкисх",
   "question": "Выделение крови из соска характерно",
   "answer": "- Для внутрипротоковой папилломы"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "дрмжхня",
   "question": "Для рака молочной железы характерным не является",
   "answer": "- Гиперпигментация"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "рврмжм",
   "question": "Реже всего рак молочной железы метастазирует",
   "answer": "- В мозг"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "спп",
   "question": "Симптом Прибрама патогномоничен",
   "answer": "- Для рака молочной железы"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пнсчвамж",
   "question": "Попробуйте назвать самую частую врожденную аномалию молочной железы",
   "answer": "- Полителия и полимастия"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "дкдзяхвкис",
   "question": "Для какого доброкачественного заболевания является характерным выделение крови из соска?",
   "answer": "- Внутрипротоковой папилломы"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кипсняхдрмж",
   "question": "Какой из перечисленных симптомов не является характерным для рака молочной железы?",
   "answer": "- Гиперпигментация соска и ареолы"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кидслрмжпчв",
   "question": "Какой из дополнительных способов лечения рака молочной железы применяется чаще всего?",
   "answer": "- Лучевая терапия"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ппввкпмжобод3свдкннниисвжцплусуббироатвисицвтмкпдвмп",
   "question": "При пальпации в верхне-наружном квадранте правой молочной железы обнаружена болезненная опухоль до 3 см в диаметре, кожа над ней не изменена. Из соска выделения желтоватого цвета. Подмышечные лимфатические узлы слегка увеличены, болезненны. Болезненность и размер опухоли, а также выделения из соска изменяются циклично в течение месяца. Какой предположительный диагноз Вы можете поставить?",
   "answer": "- Узловая форма фиброзно-кистозной мастопатии"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "б3лосжнбидпмжпожруидкипстбпнепиукиисдвппплспуплссвпопнод",
   "question": "Больная, 39 лет, обратилась с жалобами на боли и деформацию правой молочной железы. При осмотре железа резко увеличена и деформирована, кожа инфильтрирована, представляет собой толстый, бугристый пласт, на ее поверхности имеются участки кровоизлияний и изъязвлений. Сосок деформирован, втянут. При пальпации подмышечных лимфоузлов справа пальпируются увеличенные, плотные лимфоузлы. Со стороны внутренних половых органов патологии не обнаружено. Диагноз?",
   "answer": "- Панцирный рак"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "б3лжнпсиуепосичапкисимвоспсковзпсуипнд",
   "question": "Больная, 35 лет, жалуется на покраснение соска и утолщение его. При осмотре: сосок и часть ареолы покрыты корочкой и струпом, имеется мокнутие в области соска. При слущивании корочки обнаруживается влажная, зернистая поверхность. Сосок утолщен и плотный наошупь. Диагноз?",
   "answer": "- Болезнь Педжета"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "б1лосжнубвмжувппомжпкссикпнипвжобопфквпсчгодд6слсвтнсскисрлнуд",
   "question": "Больная, 19 лет, обратилась с жалобами на умеренные боли в молочной железе, усиливающиеся в предменструальный период. Обе молочные железы правильной конфигурации, симметричны. Соски и кожный покров не изменены. Пальпаторно в железе определяются бугристые образования, па фоне которых выявляется плотная, с четкими границами опухоль диаметром до 6 см, легко смещается в тканях, не связанная с кожей и соском. Регионарные лимфоузлы не увеличены. Диагноз?",
   "answer": "- На фоне фиброзно-кистозной мастопатии - фиброаденома"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ввкмжобуд5спкхооотснивнрлнувпд",
   "question": "В верхне-наружном квадранте молочной железы одиночный безболезненный узел диаметром 5 см, плотной консистенции, хорошо ограниченный от окружающих тканей. Сосок не изменен, выделений нет. Регионарные лимфоузлы не увеличены. Ваш предварительный диагноз?",
   "answer": "- Фиброаденома молочной железы"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "уб2лвомжднпмоуквппсбибпкмжниспфвплнуд",
   "question": "У больной, 28 лет, в обеих молочных железах диффузно, нечетко пальпируются мелкие очаги уплотнения, которые в предменструальный период становятся болезненными и более плотными. Кожа молочной железы не изменена. Соски правильной формы, выделений пет. Лимфоузлы не увеличены. Диагноз?",
   "answer": "- Диффузная двусторонняя фиброзно-кистозная мастопатия"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "б2лосжнт3бипвмждннбрмжобцпбдивпоблд",
   "question": "Больная, 22 лет, обратилась с жалобами на температуру 39°С; боли и припухлость в молочной железе. Две недели назад были роды. Молочная железа отечна, багрово-красного цвета. Пальпаторно болезненный, диффузный инфильтрат. В подмышечной области болезненные лимфоузлы. Диагноз?",
   "answer": "- Острый мастит"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "уб4лдрмж2ст",
   "question": "У больной, 43 лет, диагностирован рак молочной железы 2б стадии. Тактика?",
   "answer": "- Радикальнаямастэктомияспред-ипослеоперационнойR- терапией"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "убспнфмжнпмоиснпипиоакнокпсб",
   "question": "У больной с подозрением на фиброаденому молочной железы ни при микроскопии отделяемого из соска, ни при исследовании пунктата из опухоли атипичных клеток не обнаружили. Как поступить с больной?",
   "answer": "- Секторальнаярезекциясосрочнымгистологическим исследованием"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "чяопмом",
   "question": "Что является основой профилактических мероприятий острого мастита?",
   "answer": "- Все выше перечисленное"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ж2лжноовлповтнлкнпмуврсбпоод4свдмкидсвд",
   "question": "Женщина 28 лет. Жалобы на опухолевидное образование в левой подмышечной области в течение нескольких лет, которое набухает перед менструацией, увеличивается в размерах, становится болезненным. При осмотре образование до 4 см в диаметре, мягкоэластичной консистенции, имеет дольчатое строение. Ваш диагноз?",
   "answer": "- Добавочная молочная железа"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ж2локосжнноовлмжповвкпо2свдс\"плнудми",
   "question": "Женщина, 20 лет, обратилась к онкологу с жалобами на наличие опухолевидного образования в левой молочной железе. При осмотре в верхнем квадранте плотная опухоль 2 см в диаметре, симптом \"площадки\", периферические лимфоузлы не увеличены. Дополнительные методы исследования?",
   "answer": "- Пункционная биопсия"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "б5лсоусувмжожнуниокппппнбхптоуплд",
   "question": "Больная, 50 лет, случайно обнаружила у себя уплотнение в молочной железе. Объективно: железа не увеличена, не изменена окраска кожных покровов. При пальпации поверхность неровная, бугристая, хрящевой плотности, также отмечается увеличение подключичных лимфоузлов. Диагноз?",
   "answer": "- Рак"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "бм2локхсжнбиумжвппповомжнпдмоусиапфвиннкмжниплнувд",
   "question": "Больная М., 25 лет, обратилась к хирургу с жалобами на болезненность и уплотнение молочных желез в предменструальный период. При осмотре в обеих молочных желез нечетко пальпируются диффузные мелкие очаги уплотнения. Соски и ареолы правильной формы, выделений из них нет. Кожа молочных желез не изменена. Подмышечные лимфоузлы не увеличены. Ваш диагноз?",
   "answer": "- Двусторонняя мастопатия"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "вжкпобж3лвмжооу3свпсб1нпкиоуоврмжт",
   "question": "В женской консультации при обследовании беременной женщины, 30 лет, в молочной железе обнаружен опухолевой узел 3 см в поперечнике. Срок беременности 12 недель. После консультации и обследования у онколога выявлен рак молочной железы. Тактика?",
   "answer": "- Срочное прерывание беременности, радикальная мастэктомия по Холстеду"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "уб7лвмжвбосиквидсмулвпонрпод4ппкдисб",
   "question": "У больной, 70 лет, в молочной железе выявлены большая опухоль с изъязвлением кожи, втягиванием и деформацией соска, множественные увеличенные лимфоузлы в подмышечной области, на рентгенограммах позвоночника отмечена деструкция 4-5 поясничных позвонков. Каков диагноз и стадия болезни?",
   "answer": "- 4 стадия рака молочной железы"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "впожсжннпуввкпмжкипивбнддз",
   "question": "В поликлинику обратилась женщина с жалобами на наличие плотного узла в верхне-наружном квадранте правой молочной железы. Какое из перечисленных исследований Вы бы назначили для диагностики заболевания?",
   "answer": "- Пункционную биопсию"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ввдоуд2лввкмжоупксгпр2елсооотскпкзмпеплпни",
   "question": "Во время диспансерного осмотра у девушки 22 лет в верхне-наружном квадранте молочной железы обнаружен узел плотной консистенции с гладкой поверхностью размером 2х2 ем, легко смещаемый, ограниченный от окружающей ткани. Симптом Кенига положительный. Какое заболевание можно предположить, если периферические лимфоузлы пальпаторно не изменены?",
   "answer": "- Фиброаденома"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ппп<1э<2мв<3кф<4д",
   "question": "Перикардиты подразделяются по: <br/>1. Этиологии <br/>2. Механизму возникновения <br/>3. Клинико-морфологической форме <br/>4. Дессиминации",
   "answer": "- 1, 2, 3"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ккфопв<1к<2сф<3вэ<4а",
   "question": "Какие клинико-морфологические формы острых перикардитов выделяют? <br/>1. Катаральную <br/>2. Сухую фибринозную <br/>3. Выпотную экссудативную <br/>4. Адгезивно-фиброзирующую",
   "answer": "- 1, 2, 3"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ккфхпв<1в<2э<3а<4двг",
   "question": "Какие клинико-морфологические формы хронических перикардитов выделяют? <br/>1. Выпотную <br/>2. Экссудативно-адгезивную <br/>3. Адгезивно-фиброзирующую <br/>4. Дессиминацию воспалительных гранулем",
   "answer": "- Все ответы правильные"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "убвпргствдслсотупкптвбкпуузэ",
   "question": "У больных выпотным перикардитом расширение границы сердечной тупости вправо до срединно-ключичной линии, с образованием тупого угла перехода к печеночной тупости вместо близкого к прямому углу у здоровых это",
   "answer": "- Симптом Эпстайна"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "псбкжвппхпвпсснвтолнпэ",
   "question": "Пациенты с большим количеством жидкости в перикарде принимают характерное положение в постели: сидят с наклоненным вперед туловищем, опираясь лбом на подушку это",
   "answer": "- Симптом Бреймана"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "псккжвпоутскптишф",
   "question": "При скоплении какого количества жидкости в перикарде отмечается увеличение тени сердца, которое приобретает треугольную или шаровидную форму?",
   "answer": "- 200 – 300 мм"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ксппр<1л<2м<3п<4дим<5в",
   "question": "Какие способы пункции перикарда разработаны: <br/>1. Ларрея <br/>2. Марфана <br/>3. Пирогова <br/>4. Делорма и Миньона <br/>5. Вишневского",
   "answer": "- 1, 2, 3, 4"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кспппепитрвумххримо",
   "question": "Какой способ пункции перикарда предполагает его прокол из точки, расположенной в углу между хрящом ХII ребра и мечевидным отростком?",
   "answer": "- Ларрея"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кооубсоп",
   "question": "Каков объем операции у больных с острым перикардитом?",
   "answer": "- Торакотомия, широкое рассечение париетального листка перикарда, аспирация выпота, промывание и дренирование полости перикарда)"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "хвпчвя",
   "question": "Хронический выпотной перикардит чаще всего является",
   "answer": "- II-ой фазой развития острого перикардита при безуспешности его лечения"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "скзндхп<1г<2м<3х<4им<5п",
   "question": "С какими заболеваниями необходимо дифференцировать хронический перикардит? <br/>1. Гидроперикардом <br/>2. Микседемой <br/>3. Хилоперикардом <br/>4. Инфарктом миокарда <br/>5. Плевритом",
   "answer": "- 1, 2, 3"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ковбхп",
   "question": "Какая операция выполняется больным хроническим перикардитом?",
   "answer": "- Ограниченная резекция перикарда с образованием окна над левым желудочком или широкое иссечение измененного париетального листка перикарда"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кмссопхсп",
   "question": "Какие механизмы сдавления сердца отмечаются при хроническом сдавливающем перикардите?",
   "answer": "- Первичный и вторичный"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кцопсп",
   "question": "Какова цель операции при сдавливающем перикардите?",
   "answer": "- Субтотальная перикардэктомия"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "вчзотнвп",
   "question": "В чем заключается опасность технически неправильно выполненной перикардэктомии?",
   "answer": "- В перегрузке правых отделов сердца и отеке легких"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "вкпдпипубсп",
   "question": "В какой последовательности должно производиться иссечение перикарда у больных сдавливающим перикардитом?",
   "answer": "- Иссечение перикарда над левым желудочком, устьями легочного ствола и аорты, правым желудочком, предсердиями и устьями полых вен"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "вткпвпасоопубсп",
   "question": "В течение какого промежутка времени происходит адаптация сердца освобожденного от панцыря у больных сдавливающим перикардитом?",
   "answer": "- 3 -7 дней"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кооубспас",
   "question": "Каков объем операции у больных с постинфарктной аневризмой сердца?",
   "answer": "- В иссечении стенок аневризмы и ушивании образовавшегося дефекта"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "вксраппол",
   "question": "В какой стадии развития аортальных пороков проводится оперативное лечение?",
   "answer": "- Во II-ой и III-ей"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кпаквнч",
   "question": "Какие поражения аортального клапана встречаются наиболее часто?",
   "answer": "- Ревматические"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "нвпсокп<1ттипф<2атк<3стквспжсдмп<4тс<5дмп",
   "question": "Назовите врожденные пороки сердца, относящиеся к первично-синим: <br/>1. Триада, тетрада и пентада Фалло <br/>2. Атрезия трехстворчатого клапана <br/>3. Смещение трехстворчатого клапана в сторону правого желудочка с дефектом межпредсердной перегородки <br/>4. Транспозиция сосудов <br/>5. Дефект межпредсердной перегородки",
   "answer": "- 1, 2, 3, 4"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "нпсокп<1дмп<2дмп<3оап<4ас<5тс",
   "question": "Назовите пороки сердца, относящиеся к первично-белым: <br/>1. Дефект межпредсердной перегородки <br/>2. Дефект межжелудочковой перегородки <br/>3. Открытый артериальный проток <br/>4. Аорто-легочной свищ <br/>5. Транспозиция сосудов",
   "answer": "- 1, 2, 3, 4"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "нвпспкнквсмс<1исла<2суа<3ка<4тс",
   "question": "Назовите врожденные пороки сердца при которых нарушение кровообращения вызвано сужением магистральных сосудов: <br/>1. Изолированный стеноз легочной артерии <br/>2. Стеноз устья аорты <br/>3. Коарктация аорты <br/>4. Транспозиция сосудов",
   "answer": "- 1, 2, 3"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ноопксла",
   "question": "Назовите объем операции при клапанном стенозе легочной артерии",
   "answer": "- Рассечение начального отдела ствола легочной артерии с комиссуротомией до стенок легочной артерией"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "рккпвса",
   "question": "Расстройством какого кровообращения проявляется врожденный стеноз аорты?",
   "answer": "- Коронарного и церебрального"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кввсуас",
   "question": "Какие варианты врожденного стеноза устья аорты существуют?",
   "answer": "- Клапанный, под- и надклапанный"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кпвспвсуа",
   "question": "Какова причина внезапной смерти при врожденном стенозе устья аорты?",
   "answer": "- Внезапная остановка сердца из-за расстройств коронарного кровообращения"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "дкксхнвтгиулжатаввеч",
   "question": "Для какой конфигурации сердца характерно наличие выраженной талии, гипертрофированного и увеличенного левого желудочка, а также аорты в восходящей ее части?",
   "answer": "- Аортальной"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "носоап<1оупн<2с<3с<4а",
   "question": "Назовите основные симптомы открытого артериального протока: <br/>1. Одышка усиливающаяся при нагрузке <br/>2. Сердцебиение <br/>3. Слабость <br/>4. Акроцианоз",
   "answer": "- 1, 2"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "нооап",
   "question": "Назовите осложнения открытого артериального протока",
   "answer": "- Подострый бактериальный эндокардит<br/>- Аневризматическое расширение протока с разрывом и кровотечением"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пвхвпоап<1ппдлсптл<2ппсук<3пп",
   "question": "Перечислите варианты хирургических вмешательств при открытом артериальном протоке: <br/>1. Перевязка протока двумя лигатурами с прошиванием третьей лигатурой <br/>2. Пересечение протока с ушиванием концов <br/>3. Пластика протока",
   "answer": "- 1, 2"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "вркарвдмп",
   "question": "В результате какой аномалии развития возникает дефект межпредсердной перегородки?",
   "answer": "- Недоразвития первичной или вторичной перегородки"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "дкдмпхутпж",
   "question": "Для какого дефекта межпредсердной перегородки характерно увеличение только правого желудочка",
   "answer": "- Вторичного"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "дкдмпхуожилп",
   "question": "Для какого дефекта межпредсердной перегородки характерно увеличение обоих желудочков и левого предсердия?",
   "answer": "- Первичного"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пкрдмпезпспсз",
   "question": "При каких размерах дефекта межпредсердной перегородки его закрытие производится с помощью синтетической заплаты?",
   "answer": "- Превышающих 1-2 см"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "нвоивхдмп<1нндпш<2зозисм<3эд<4пд",
   "question": "Назовите варианты операций, используемых в хирургии дефектов межжелудочковой перегородки: <br/>1. Наложение на дефект Побразных швов <br/>2. Закрытие отверстия заплатой из синтетического материала <br/>3. Эмболизация дефекта <br/>4. Пломбировка дефекта",
   "answer": "- 1, 2"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "хлдмпдбвдипрсэ",
   "question": "Хирургические лечение дефектов межжелудочковой перегородки должно быть выполнено до или после развития синдрома Эйзенменгера?",
   "answer": "- До развития синдрома"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "нпхдтф<1сла<2дмп<3савреундвмп<4гспж",
   "question": "Назовите признаки характерные для тетрады Фалло: <br/>1. Сужение легочной артерии <br/>2. Дефект межжелудочковой перегородки <br/>3. Смещение аорты вправо, расположение ее устья над дефектом в межжелудочковой перегородке <br/>4. Гипертрофия стенки правого желудочка",
   "answer": "- 1, 2, 3, 4"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "слтфсдмпоапдда",
   "question": "Сочетается ли тетрада Фалло с дефектом межпредсердной перегородки, открытым артериальным протоком, двойной дугой аорты?",
   "answer": "- Да"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "чвпоонгптф",
   "question": "Чем в первую очередь определяется нарушение гемодинамики при тетраде Фалло",
   "answer": "- Степенью сужения легочной артерии"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "оздмдиупсоубстфкрипо",
   "question": "Операция закрытия дефекта межжелудочкового дефекта и устранения пульмонального стеноза относится у больных с тетрадой Фалло к радикальным или паллиативным операциям?",
   "answer": "- К радикальным"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "вчзспоптф",
   "question": "В чем заключается сущность паллиативных операций при тетраде Фалло?",
   "answer": "- В наложении обходных межартериальных анастомозов"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "дквппоптф",
   "question": "Детям какого возраста производятся паллиативные операции при тетраде Фалло?",
   "answer": "- Младше 3 лет"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кцповхтф",
   "question": "Какова цель паллиативных операций в хирургии тетрады Фалло?",
   "answer": "- В дополнительной оксигенации крови, поступающей из правого желудочка в аорту"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ннчпппс<1р<2сэ<3им<4тгк",
   "question": "Назовите наиболее частые причины приобретенных пороков сердца? <br/>1. Ревматизм <br/>2. Септический эндокардит <br/>3. Инфаркт миокарда <br/>4. Травмы грудной клетки",
   "answer": "- Все ответы правильные"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ксмспкнакхнкппсппфнпк1с",
   "question": "Какая стадия митрального стеноза по классификации Нью-Иорской ассоциации кардиологов характеризуется наличием клинических проявлений порока сердца при повышенной физической нагрузке, площадью клапана 1,5-2 см?",
   "answer": "- 2 стадия"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пксмспкнакопппиднр",
   "question": "При какой стадии митрального стеноза по классификации Нью-Иорской ассоциации кардиологов операция предотвращает прогрессирование процесса и дает наилучшие результаты?",
   "answer": "- При 2 стадии"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пксмспкнакнбсдопооян",
   "question": "При какой стадии митрального стеноза по классификации Нью-Иорской ассоциации кардиологов наиболее благоприятные сроки для операции пропущены, однако она является необходимой?",
   "answer": "- При 3 стадии"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ковубсмсповфисикмкиср",
   "question": "Какая операция выполняется у больных с митральным стенозом при отсутствии выраженных фиброзных изменений створок и кальциноза митрального клапана и синусовым ритмом?",
   "answer": "- Закрытая митральная комиссуротомия"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ковубсмспвик",
   "question": "Какая операция выполняется у больных с митральным стенозом при выраженных изменениях клапана?",
   "answer": "- Пластическая операция"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пкснмкпвхв",
   "question": "При каких стадиях недостаточности митрального клапана показано выполнение хирургического вмешательства?",
   "answer": "- При 2 и 3 стадиях"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "кмрадвоснсфмиска",
   "question": "Какой метод рентгеноконтрастной ангиографии дает возможность определить степень нарушения сократительной функции миокарда и состояние клапанного аппарата?",
   "answer": "- Левая вентрикулография"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "илмвквлбимсякш",
   "question": "Используется ли метод временной контрпульсации в лечении больных инфарктом миокарда с явлениями кардиогенного шока?",
   "answer": "- Да"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "нновоубипсска",
   "question": "Назовите наиболее оптимальный вариант операции у больных ИБС при сегментарном сужении коронарной артерии",
   "answer": "- Баллонная ангиопластика со стентированием артерий"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "нновоубипмпка",
   "question": "Назовите наиболее оптимальный вариант операции у больных ИБС при множественном поражении коронарных артерий",
   "answer": "- Шунтирование"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пкспкадсвооли",
   "question": "При каком сужении просвета коронарной артерии должен ставиться вопрос об оперативном лечении ИБС?",
   "answer": "- Превышающем 50%"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "дксмсхнмаопиштвпаэифл",
   "question": "Для какой стадии митрального стеноза характерно наличие мерцательной аритмии, образования пристеночных и шаровидных тромбов в предсердии, артериальных эмболий и фиброза легкого?",
   "answer": "- 3 стадии"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пксмсовнонпж",
   "question": "При какой стадии митрального стеноза операция возможна, но она ненадолго продлевает жизнь?",
   "answer": "- При 4 стадии"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "втквпоаснчнлиуб",
   "question": "В течение какого времени после образования аневризмы сердца наиболее часто наблюдается летальный исход у больных?",
   "answer": "- В течение 2-3 лет"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пкпсниснпкагрим",
   "question": "При каких пороках сердца нередко имеются сопутствующие нарушения проходимости коронарных артерий, грозящие развитием инфаркта миокарда?",
   "answer": "- Аортальных"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "дуттппп",
   "question": "Для успешной трансплантации типирование проводится по показателям",
   "answer": "- Системы HLA и АВО"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "тввэ-",
   "question": "Трансплантация внутричеловеческого вида это -",
   "answer": "- Аллотрансплантация (гомо-)"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пдпмрэ-",
   "question": "Пересаженная доля печени матери ребенку это -",
   "answer": "- Аллотрансплантант"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "отпжроно<1хопчо<2пмродртпнр№1<20г<3гкр<4иоксипиодт<5псрокрвнвзввсдоит<6пмрокрдоит<7ипиттч",
   "question": "Оказание трансплантологической помощи жителям РБ осуществляется на основе: <br/>1. Хартии о правах человека ООН; <br/>2. Приказа МЗ РБ О дальнейшем развитии трансплантологической помощи населению РБ № 150 <br/>20.<br/>06.1997 г.; <br/>3. Гражданского кодекса РБ; <br/>4. Инструкции О констатации смерти и порядке изъятия органов для трансплантации; <br/>5. Постановление Совета РБ О компенсации расходов, вызванных необходимостью восстановления здоровья в вязи с донорством органов или тканей; <br/>6. Приказ МЗ РБ О компенсации расходов донорам органов или тканей; <br/>7. Инструкция по изъятию тканевых трансплантатов человека.",
   "answer": "- 2,4,5,6,7"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "иэ",
   "question": "Изотрансплантация это",
   "answer": "- Пересадка органов клонированных особей"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "сгhя",
   "question": "Система гистосовместимости HLA является",
   "answer": "- Набором антигенов лейкоцитов (лимфоцитов) человека"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "тспров",
   "question": "Триплет схема предотвращения реакции отторжения включает",
   "answer": "- Преднизолон, циклоспорин А, азатиоприн"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "доитдам",
   "question": "Донором органов и тканей для аллотрансплантации может",
   "answer": "- Люди, умершие от опухоли головного мозга"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пцаннпроокг",
   "question": "Препарат циклоспорин А, направленный на предотвращение реакции отторжения относится к группе",
   "answer": "- Антибиотиков грибкового происхождения"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "дкиппои",
   "question": "Для консервации и перфузии пернвитальных органов используется",
   "answer": "- Раствор Коллинза"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "осмбидт",
   "question": "Органокомплекс сердце-легкие может быть использован для трансплантации",
   "answer": "- Непосредственно после взятия донорского органокомплекса"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ронспивиивкдоитпкввс",
   "question": "Решение о наступлении смерти пациентов и возможности использования их в качестве доноров органов и тканей принимается консилиумом врачей в составе",
   "answer": "- Лечащихврачей(анестезиолог-реаниматологиневропатолог или нейрохирург), судебно-медицинский эксперт, зав. отделением реанимации, зам. глав, врача по лечебным вопросам"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "вкувасо",
   "question": "В клинических условиях впервые аллотрансплантацию сердца осуществил",
   "answer": "- К Барнард (ЮАР) 1967 г"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пдтсявк",
   "question": "Показаниями для трансплантации сердца являются всё, кроме",
   "answer": "- Кардионевроз"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "атттиккншичипп",
   "question": "Аллогенные тканевые трансплантационные технологии имплантация культур клеток наиболее широко и часто используются при пересадке.",
   "answer": "- Поджелудочной железы"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пкткя",
   "question": "Показаниями к трансплантации кишечника является",
   "answer": "- Синдром короткой кишки"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "бчоиобтко",
   "question": "Большое число осложнений и относительная безуспешность трансплантации кишечника обусловлены",
   "answer": "- Скоплениями лимфатической ткани в толще кишки"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пктпя",
   "question": "Показаниями к трансплантации печени являются",
   "answer": "- Ответы 3 и 5"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пписн",
   "question": "Процесс пересадки искусственного сердца называется",
   "answer": "- Имплантация"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пвиснчисоя",
   "question": "При вживлении искусственного сердца наиболее частым и серьезным осложнением является",
   "answer": "- Эмболизация различных сосудистых бассейнов"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "тпжввв",
   "question": "Трансплантация поджелудочной железы возможна в виде",
   "answer": "- Все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "роптсб",
   "question": "Реакция отторжения при трансплантации сердца бывает",
   "answer": "- Молниеносная, острая, хроническая"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ггкгмкгксгагучр",
   "question": "Гены главного комплекса гистосовместимости МНС комплекс генов, контролирующих синтез главных Аг гистосовместимости у человека расположены",
   "answer": "- В коротком плече 6 хромосомы"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "втксбвв",
   "question": "Впервые трансплантация комплекса сердце-легкие была выполнена в",
   "answer": "- Стенфордском университете (США)"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "вкпнпдлтгонм",
   "question": "В клинической практике наибольшее применение для лечения тяжелых гнойно-септических осложнений нашел метод",
   "answer": "- Экстракорпоральнойперфузиикровичерезизолированную донорскую ксеноселезенку"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "понспивиевкдоитдбп",
   "question": "Протокол о наступлении смерти пациента и возможности использования его в качестве донора органов и тканей должен быть подписан",
   "answer": "- Анестезиологом-реаниматологом,нейрохирургом, судмедэкспертом, зав. отделением реанимации, зам. гл., врача по лечебным вопросам<br/>- Анестезиологом-реаниматологом,нейрохирургом,судебно- медицинскимэкспертом,отв.дежурнымреаниматологом,отв. дежурным врачом больницы"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "врбнувнвот",
   "question": "В Республике Беларусь неоднократно успешно в настоящее время осуществляется трансплантация",
   "answer": "- Костного мозга<br/>- Почки"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пндпфгминсэзодтвч",
   "question": "При наличии доказательств прекращения функций головного мозга и невозможности снятия ЭЭГ, забор органов для трансплантации возможен через",
   "answer": "- 24 часа"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "тсмбо",
   "question": "Трансплантации сердца может быть осуществлена",
   "answer": "- В ортотопическую позицию"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "иодтнд",
   "question": "Изъятие органов для трансплантации не допускается",
   "answer": "- Все ответы правильные"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ндэгптоит",
   "question": "На данном этапе главная проблема трансплантации органов и тканей",
   "answer": "- Реакция отторжения"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "внвомкая",
   "question": "В настоящее время основным методом консервации аллотрансплантатов является",
   "answer": "- Метод безперфузионной фармакохолодовой консервации"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "киппмбидппи",
   "question": "Какие из перечисленных препаратов могут быть использованы для проведения посттрансплантационной иммуносупрессии?",
   "answer": "- Все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "пороппсввмвдд",
   "question": "При острой реакции отторжения при пересадке сердца возможно введение метилпреднизола в дозе до",
   "answer": "- 500-1000 мг"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "тсо",
   "question": "Трансплантация сердца осуществляется",
   "answer": "- Из срединной стернотомии"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "ксcrрувсуидбпск",
   "question": "Консервирующие составы Collins, Ross-Marshall, р-р университета Виссконсхин Стенфордского университета и др., близки по составу к",
   "answer": "- Растворам внутриклеточного типа"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "апдтся",
   "question": "Абсолютными противопоказаниями для трансплантации сердца являются",
   "answer": "- Все перечисленное"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "опкася",
   "question": "Ограниченным показанием к аллотрансплантации селезенки является",
   "answer": "- Тяжелая форма гемофилии А"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "тктвииоппотпп",
   "question": "Трансплантационная клеточная терапия возможна и имеет определенные преимущества перед органной трансплантацией по причине",
   "answer": "- Все перечисленное"
 },
 {
   "category": "Хирургия (5 курс)",
   "code": "моипдивочмбии",
   "question": "Механические органы и протезы для имплантации в организм человека могут быть изготовлены из:",
   "answer": "- Всегоперечисленного"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "гмзв",
   "question": "Государственная медицина зародилась в",
   "answer": "- Эпоху античности"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "зсрв",
   "question": "З.П. Соловьев родился в",
   "answer": "- Гродно"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вкввавскн",
   "question": "В каком веке в Англии возникла статистика как наука?",
   "answer": "- В XVIII веке"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "опкг",
   "question": "Основные положения Клятвы Гиппократа",
   "answer": "- Не навреди<br/>- Соблюдать врачебную тайну<br/>- Непорочно жить и трудиться<br/>- Советоваться с учителями врачебного искусства и их почитать"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нрикмдок",
   "question": "Начало регламентации и контроля медицинской деятельности относится к",
   "answer": "- XII-XIIIв."
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пжкп",
   "question": "Первая Женевская конвенция принята",
   "answer": "-1864"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пнпв1г",
   "question": "Предложения Н.И. Пирогова в 1850-е годы",
   "answer": "- Привлечение сестер к операциям<br/>- Сортировка раненых<br/>- Ведение сестрами журналов ухода за ранеными<br/>- Разделение труда сестер"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "жкз",
   "question": "Женевские конвенции защищают",
   "answer": "- Раненых и больных в действующих армиях<br/>- Раненых, больных и потерпевших кораблекрушение на море<br/>- Военнопленных<br/>- Гражданских лиц во время вооруженных конфликтов"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пад(ооокк",
   "question": "Предложения А. Дюнана (1862) об организации Общества Красного Креста",
   "answer": "- Создать в каждой стране группы добровольцев для оказания помощи пострадавшим во время войны<br/>- Заключить межправительственное соглашение для обеспечения защиты добровольцев по оказанию помощи пострадавшим во время войны"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мкпр(ку",
   "question": "Международный комитет помощи раненым (Красного Креста) учре-жден",
   "answer": "-1863"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ммзв",
   "question": "Муниципальная медицина зародилась в",
   "answer": "- Средние века"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "впмок",
   "question": "Возникновение приказной медицины относится к",
   "answer": "- Рубежу XVIII и XIX веков"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "см–э",
   "question": "Страховая медицина – это",
   "answer": "- Модель Бисмарка (Германия, 1883)"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нтбпб(о",
   "question": "На территории Белоруссии первая больница (шпиталь) открыта",
   "answer": "- Брест, 1495"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вбпмоо",
   "question": "В Белоруссии первое медицинское общество организовано",
   "answer": "- Могилев, 1862"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нтбпсао",
   "question": "На территории Белоруссии первая светская амбулатория открыта",
   "answer": "- Витебск, 1870"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вбзмосс",
   "question": "В Белоруссии зарождение медицинского образования связано с",
   "answer": "- Гродненской медицинской академией (1776-1781)<br/>- Могилевской повивальной школой (1865)<br/>- Гродненской повивальной школой (1876)"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вбопчл",
   "question": "В Белоруссии организованы первые частные лечебницы",
   "answer": "- Гинекологическая, Гродно, 1887<br/>- Зубная, Гродно, 1904<br/>- Глазная, Минск, 1903<br/>- Акушерская, Бобруйск, 1889"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "зм–э",
   "question": "Земская медицина – это",
   "answer": "- Должное по объему финансирование<br/>- Участково-территориальный принцип<br/>- Формирование санитарной организации<br/>- Зарождение специализированной медицинской помощи"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "змвв",
   "question": "Земская медицина возникла в",
   "answer": "- России"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "змвбимв",
   "question": "Земская медицина в Белоруссии имела место в",
   "answer": "- Начале ХХв."
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "попвбопг",
   "question": "Приказы общественного призрения в Белоруссии открыли первые государственные",
   "answer": "- Детские воспитательные дома<br/>- Аптеки<br/>- Больницы в губернских и уездных городах"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "омсбв1г",
   "question": "Особенности медицинского страхования Белоруссии в 1920-е годы",
   "answer": "- Более высокий и дифференцированный размер взносов<br/>- Территориальный принцип<br/>- Возложение организации медицинской помощи застрахованным на здравоохранение"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вбв1гмсяиф",
   "question": "В Белоруссии в 1920-е годы медицинское страхование являлось источником финансирования",
   "answer": "- Существенным дополнительным"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "смввбимв",
   "question": "Страховая медицина в Восточной Белоруссии имела место в",
   "answer": "- 1913-1915 годы<br/>- 1920-е годы"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ппмувглусов",
   "question": "Первые платные медицинские услуги в государственных лечебных учре-ждениях стали оказываться в",
   "answer": "- 1920-е годы"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нрxихвокквбоис",
   "question": "На рубеже XIX и ХХ вв. Общество Красного Креста в Белоруссии организовало и содержало",
   "answer": "- Лечебницу, Могилев, 1895<br/>- Амбулаторию, Гродно, 1902<br/>- Аптеку, Минск, 1911<br/>- Пункт скорой помощи, Минск, 1911"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вбвxит",
   "question": "В Белоруссии в XIXв. использовались термины",
   "answer": "- Врач<br/>- Сестра-милосердия"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пвмцоуз",
   "question": "Первый в мире центральный орган управления здравоохранением",
   "answer": "- Наркомздрав РСФСР, 1918"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "депвбвв",
   "question": "Должность единого педиатра в Белоруссии введена в",
   "answer": "- 1946 г."
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вбпдо",
   "question": "В Белоруссии первые диспансеры открыты",
   "answer": "- Противотуберкулезный, 1921 г.<br/>- Венерологический, 1923 г.<br/>- Детский, 1925 г.<br/>- Психоневрологический, 1926 г."
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дмпрвббо",
   "question": "Для медицинской помощи работающим в Белоруссии были открыты",
   "answer": "- Здравпункты (конец 1920-х годов)<br/>- Медико-санитарные части (1947)"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вббзав",
   "question": "В Белоруссии были запрещены аборты в",
   "answer": "- 1936-1955 годах"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "фсовбос",
   "question": "Формирование санитарных органов в Белоруссии отождествляется с",
   "answer": "- Принятием Положения о санитарных органах (1926)<br/>- Открытием санитарной станции (Гомель, 1922)"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мзбов",
   "question": "Министерство здравоохранения Белоруссии организовано в",
   "answer": "- 1946г."
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пвмксго",
   "question": "Первая в мире кафедра социальной гигиены открыта",
   "answer": "- Германия, 1920"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "опмнвбпн",
   "question": "Организация первых медицинских НИИ в Белоруссии приходится на",
   "answer": "- 1920-е годы"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "инквхв",
   "question": "Исторические названия кафедры в ХХ веке",
   "answer": "- Социальной гигиены, 1922<br/>- Организации здравоохранения, 1941<br/>- Социальной гигиены и организации здравоохранения, 1966<br/>- Общественного здоровья и здравоохранения, 2000"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пкпсгвбо",
   "question": "Первая кафедра по социальной гигиене в Белоруссии открыта",
   "answer": "- 1923г."
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ззвбвв",
   "question": "Звание Заслуженный врач БССР введено в",
   "answer": "- 1941г."
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пмнвбпин",
   "question": "Первые медицинские НИИ в Белоруссии преимущественно имели направленность",
   "answer": "- Профилактическую"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вбоо(обов",
   "question": "В Белоруссии организационно-методические отделы (кабинеты) областных больниц открыты в",
   "answer": "- 1955г."
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вбшпвос",
   "question": "В Белоруссии шестилетняя подготовка врачей осуществляется с",
   "answer": "- 1947г."
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вбодов",
   "question": "В Белоруссии онкологические диспансеры открыты в",
   "answer": "- Конце 1940-х гг."
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вбообпн",
   "question": "В Белоруссии организация областных больниц приходится на",
   "answer": "- Конец 1940-х гг."
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "рлпвб(в",
   "question": "Реформа лечебно-профилактической помощи в Белоруссии (1948-1951) включала",
   "answer": "- Объединение больниц и поликлиник<br/>- Формирование единых врачебных участков<br/>- Введение единой номенклатуры лечебно-профилактических учреждений<br/>- Утверждение участково-территориального принципа"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вбвд",
   "question": "В Белоруссии введены должности",
   "answer": "- Главной медсестры, 1965<br/>- Старшей медсестры, 1977<br/>- Зубного фельдшера, 2002"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пкппозизив",
   "question": "Первая книга по предмету общественного здоровья и здравоохранения издана в",
   "answer": "- 1662г."
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "тв",
   "question": "Термины введены",
   "answer": "- Социальная гигиена, 1838<br/>- Общественное здравоохранение, 1847"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сцптсивб",
   "question": "С целью профилактики туберкулеза стали использовать в Белоруссии",
   "answer": "- БЦЖ, 1929<br/>- Флюорографию, 1948"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "виопп",
   "question": "В истории общества психиатрическая помощь",
   "answer": "- Использовалась в немедицинских целях"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "фксвбв",
   "question": "Формирование кардиологической службы в Белоруссии включает",
   "answer": "- Разделение кардиологической и ревматологической помощи (1978)<br/>- Открытие кардиологических диспансеров (начало 1980-х годов)"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вибхвэзя",
   "question": "В истории Белоруссии ХХ века эндемическими заболеваниями явля-лись",
   "answer": "- Склерома<br/>- Трахома<br/>- Зоб<br/>- Малярия"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пп–дмрув",
   "question": "Профессиональный праздник – День медицинского работника учрежден в",
   "answer": "- 1966г."
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вбо",
   "question": "В Белоруссии организованы",
   "answer": "- Дом санитарного просвещения, 1920<br/>- Центр здоровья, 1989<br/>- Центр гигиены, эпидемиологии и общественного здоровья, 2003"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пввбзв",
   "question": "Первые ВИЧ-инфицированные в Белоруссии зарегистрированы в",
   "answer": "- 1989г."
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вбв1го",
   "question": "В Белоруссии в 1970-е годы организованы",
   "answer": "- Неонатологическая служба<br/>- Медико-генетическая служба<br/>- Травматологические пункты"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пкбисвбов",
   "question": "Первые консультации Брак и семья в Белоруссии открыты в",
   "answer": "- 1980-е годы"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вбпавопо",
   "question": "В Белоруссии первые амбулатории врача общей практики открыты",
   "answer": "- Гродно, 1992"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "потппсгвби",
   "question": "Первый обобщенный труд по проблемам социальной гигиены в Белоруссии издан",
   "answer": "- 1928г."
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "впикпозиз(исрисс",
   "question": "В первой исторической книге по общественному здоровью и здравоохранению (1662) изложена связь рождаемости и смертности с",
   "answer": "- Местом жительства<br/>- Временем года<br/>- Полом"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "осгвб",
   "question": "Основоположники социальной гигиены в Белоруссии",
   "answer": "- М.И. Барсуков<br/>- Б.Я. Смулевич<br/>- Д.В. Лифшиц"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вспксги",
   "question": "В составе первых кафедр социальной гигиены имелись",
   "answer": "- Клиника профессиональных заболеваний<br/>- Музей<br/>- Библиотека<br/>- Учебные аудитории"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "инпозиз",
   "question": "Исторические названия предмета общественное здоровье и здравоохранение",
   "answer": "- Социальная гигиена<br/>- Политическая арифметика<br/>- Медицинская полиция<br/>- Социальная медицина"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "зозизкнок",
   "question": "Зарождение общественного здоровья и здравоохранения как науки относится к",
   "answer": "- Началу XVI века"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мс–э",
   "question": "Модель Семашко – это",
   "answer": "- Единое государственное здравоохранение<br/>- Принцип централизации<br/>- Принцип диспансеризации"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "опнзд",
   "question": "Обоснование профилактической направленности здравоохранения да-но",
   "answer": "- З.П. Соловьевым"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сф",
   "question": "Социально-биологические факторы",
   "answer": "- Пол<br/>- Возраст<br/>- Наследственность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "эф",
   "question": "Экологические факторы",
   "answer": "- Природо-климатические<br/>- Факторы окружающей среды"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "фз–э",
   "question": "Формула здоровья – это",
   "answer": "- 50% - образ жизни<br/>- 20% - наследственность<br/>- 10% - здравоохранение<br/>- 20% - окружающая среда"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "озх",
   "question": "Общественное здоровье характеризуют",
   "answer": "- Заболеваемость<br/>- Инвалидность<br/>- Физическое развитие"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "упооз",
   "question": "Укажите правильное определение общественного здоровья",
   "answer": "- Совокупность демографических показателей, физического развития, заболеваемости и инвалидности"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вмив",
   "question": "В медико-социальных исследованиях выделяют",
   "answer": "- Индивидуальное здоровье<br/>- Групповое здоровье<br/>- Общественное здоровье"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пз–",
   "question": "Потенциал здоровья –это",
   "answer": "- Совокупность способностей адекватно реагировать на воздействие внешних факторов"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вспзв",
   "question": "В содержание психического здоровья входит",
   "answer": "- Гармоничная взаимосвязь между отражением действительности и отношением индивида к ней<br/>- Адекватность реакции на факторы среды<br/>- Способность к планированию и осуществлению жизненного пути<br/>- Способность к самоконтролю"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "з–э",
   "question": "Здравоохранение – это",
   "answer": "- Система социально-экономических и медицинских мероприятий<br/>- Система профильных организаций, учреждений, предприятий<br/>- Система профильных научных обществ и специалистов"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нпв",
   "question": "Научно правильное выражение",
   "answer": "- Психологическое здоровье<br/>- Репродуктивное здоровье<br/>- Экологическое здоровье"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сз–э",
   "question": "Службы здравоохранения – это",
   "answer": "- Специализированная система органов и организаций здравоохранения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нпв",
   "question": "Научно правильное выражение",
   "answer": "- Психологическое здоровье<br/>- Репродуктивное здоровье<br/>- Экологическое здоровье"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "из–э",
   "question": "Индивидуальное здоровье – это",
   "answer": "- Отсутствие болезней<br/>- Состояние полного психического и физического благополучия<br/>- Активная жизнедеятельность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "доизип",
   "question": "Для оценки индивидуального здоровья используются показатели",
   "answer": "- Ресурсы здоровья<br/>- Потенциал здоровья<br/>- Баланс здоровья"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сз–э",
   "question": "Система здравоохранения – это",
   "answer": "- Совокупность органов управления и организаций здравоохранения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ссз–э",
   "question": "Субъекты системы здравоохранения – это",
   "answer": "- Органы управления здравоохранением<br/>- Пациенты<br/>- Медицинский персонал<br/>- Организация здравоохранения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "гпвоз–э",
   "question": "Государственная политика в области здравоохранения – это",
   "answer": "- Ответственность граждан за сохранение и укрепление здоровья<br/>- Профилактическое направление<br/>- Доступность медицинской помощи и лекарственного обеспечения<br/>- Участие общественности в охране здоровья населения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пвоз–э",
   "question": "Политика в области здравоохранения – это",
   "answer": "- совокупность решений и обязательств<br/>- курс действий<br/>- реализация конкретных целей"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ож–э",
   "question": "Образ жизни – это",
   "answer": "- Определенный тип деятельности<br/>- Совокупность существенных черт деятельности"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "фр–э",
   "question": "Факторы риска – это",
   "answer": "- Потенциально опасные для здоровья<br/>- Причины, способствующие возникновению заболеваний"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "фвнзня",
   "question": "Факторами, влияющими на здоровье населения, являются",
   "answer": "- Образ жизни<br/>- Доступность медицинской помощи<br/>- Наследственность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сф",
   "question": "Социально-экономические факторы",
   "answer": "- Образ и условия жизни<br/>- Организация и доступность медицинской помощи<br/>- Материальное благополучие"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "п(фр",
   "question": "Первичные (большие) факторы риска",
   "answer": "- Курение<br/>- Злоупотребление алкоголем<br/>- Гиподинамия<br/>- Нерациональное питание"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вгрпдпв",
   "question": "В группу риска по демографическим признакам входят",
   "answer": "- Дети<br/>- Люди старшего возраста<br/>- Мигранты<br/>- Одинокие"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "уж–э",
   "question": "Условия жизни – это",
   "answer": "- Условия, в которых человек живет, работает<br/>- Факторы, воздействующие на образ жизни"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "уж–э",
   "question": "Уровень жизни – это",
   "answer": "- Уровень благополучия<br/>- Поддающиеся измерению параметры условий жизни"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пуж",
   "question": "Показатели уровня жизни",
   "answer": "- Реальные доходы населения<br/>- Обеспеченность жильем<br/>- Обеспеченность медицинской помощью<br/>- Продолжительность рабочего времени"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "озиз–э",
   "question": "Общественное здоровье и здравоохранение – это",
   "answer": "- Наука и конкретная деятельность по охране и укреплению здоровья населения, продлению жизни посредством мобилизации усилий общества и проведению соответствующих организационных мероприятий на различных уровнях"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "озиз–э",
   "question": "Общественное здоровье и здравоохранение – это",
   "answer": "- Учебная дисциплина<br/>- Наука<br/>- Практическая деятельность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "позизв",
   "question": "Предмет общественного здоровья и здравоохранения включает",
   "answer": "- Здравоохранение<br/>- Медико-социальные проблемы<br/>- Здоровье населения<br/>- Факторы, влияющие на здоровье населения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "розизкпп",
   "question": "Разделы общественного здоровья и здравоохранения как предмета преподавания",
   "answer": "- Общественное здоровье<br/>- Экспертиза нетрудоспособности<br/>- Здравоохранение"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "зозизкн",
   "question": "Задачи общественного здоровья и здравоохранения как науки",
   "answer": "- Оценка и изучение здоровья населения<br/>- Разработка методов и способов укрепления здоровья<br/>- Оценка качества и эффективности здравоохранения<br/>- Обоснование развития здравоохранения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мозизкн",
   "question": "Методы общественного здоровья и здравоохранения как науки",
   "answer": "- Экспертных оценок<br/>- Статистический<br/>- Организационного эксперимента<br/>- Экономический"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "оз–эп",
   "question": "Общественное здоровье – это показатели",
   "answer": "- Физического развития<br/>- Заболеваемости<br/>- Первичного выхода на инвалидность<br/>- Санитарно-демографические"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пмвозсрк",
   "question": "По мнению ВОЗ, общественное здоровье следует рассматривать, как",
   "answer": "- Ресурс национальной безопасности<br/>- Средство, позволяющие людям жить благополучной, продуктивной и качественной жизнью"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кж–э",
   "question": "Качество жизни – это",
   "answer": "- Сочетание условий жизнеобеспечения и состояния здоровья<br/>- Степень восприятия человеком и населением удовлетворения потребно-стей<br/>- Физическое, психическое и социальное благополучие."
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сгоиммннсиузлпилз–э",
   "question": "Система государственных, общественных и медицинских мероприятий, направленных на сохранение и укрепление здоровья людей, профилактику и лечение заболеваний – это",
   "answer": "- Здравоохранение"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "позизкня",
   "question": "Предметом общественного здоровья и здравоохранения как науки являются",
   "answer": "- Здоровье населения<br/>- Здравоохранение<br/>- Факторы, влияющие на здоровье населения<br/>- Медико-социально-значимая патология"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "иидсзя",
   "question": "Источником информации для статистики здравоохранения являются",
   "answer": "- Материалы паспортизации организаций здравоохранения<br/>- Отчеты организаций и органов здравоохранения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "псп",
   "question": "Под статистикой понимают",
   "answer": "- Самостоятельную науку, изучающую количественную сторону массовых общественных явлений в неразрывной связи с их качественной стороной"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пмсп",
   "question": "Под медицинской статистикой понимают",
   "answer": "- Отрасль статистики, изучающую вопросы, связанные с медициной, гигиеной, санитарией и здравоохранением"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "рмс",
   "question": "Разделы медицинской статистики",
   "answer": "- Статистика здоровья населения<br/>- Статистика системы здравоохранения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пимся",
   "question": "Предметом изучения медицинской статистики являются",
   "answer": "- Информация о здоровье населения<br/>- Информация о влиянии факторов окружающей среды на здоровье чело-века<br/>- Информация о кадрах, сети и деятельности учреждений и служб здраво-охранения<br/>- Информация о результатах клинических и экспериментальных исследований в медицине"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сзввс",
   "question": "Статистика здоровья включает в себя",
   "answer": "- Показатели общей заболеваемости<br/>- Показатели инвалидности"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сзввс",
   "question": "Статистика здравоохранения включает в себя",
   "answer": "- Обеспеченность населения медицинскими кадрами<br/>- Анализ деятельности организаций здравоохранения<br/>- Обеспеченность населения койками"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "иидсзня",
   "question": "Источником информации для статистики здоровья населения являются",
   "answer": "- Отчеты организаций здравоохранения<br/>- Данные профилактических осмотров"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "писзнисвоп",
   "question": "При изучении состояния здоровья населения используют следующие виды относительных показателей",
   "answer": "- Интенсивные<br/>- Экстенсивные<br/>- Соотношения<br/>- Наглядности"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "авп",
   "question": "Абсолютные величины применяются",
   "answer": "- Для характеристики редко встречающихся явлений<br/>- Для характеристики абсолютных размеров явления"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "эпо",
   "question": "Экстенсивный показатель отражает",
   "answer": "- Долю изучаемого явления в целом<br/>- Структуру совокупности"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "эпвиид",
   "question": "Экстенсивный показатель вычисляется, исходя из данных",
   "answer": "- Часть явления<br/>- Все явления"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кпряо",
   "question": "К показателям распределения явления относятся",
   "answer": "- Экстенсивные"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ипх",
   "question": "Интенсивный показатель характеризует",
   "answer": "- Частоту явления"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ипх",
   "question": "Интенсивные показатели характеризуют",
   "answer": "- Частоту явлений в своей среде"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дндвип",
   "question": "Данные, необходимые для вычисления интенсивных показателей",
   "answer": "- Все явление<br/>- Среда"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "иппвзк",
   "question": "Интенсивные показатели применяются в здравоохранении как",
   "answer": "- Показатель смертности взрослого населения от новообразований<br/>- Показатель летальности взрослого населения от новообразований"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пспвзк",
   "question": "Показатель соотношения применяется в здравоохранении как",
   "answer": "- Показатель обеспеченности населения врачами<br/>- Показатель обеспеченности населения койками"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пих",
   "question": "Показатель интенсивности характеризует",
   "answer": "- Уровень явления<br/>- Частоту явления<br/>- Распространенность заболеваний"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "онвкн1нр",
   "question": "Обеспеченность населения врачебными кадрами на 10000 населения рассматривается",
   "answer": "- По занятым должностям<br/>- По штатным должностям<br/>- По физическим лицам"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "увбодвркс3аврс–2свзмлучвгсэзвр",
   "question": "Удельный вес болезней органов дыхания в районе К составляет 32%, а в районе С – 22% среди всех заболеваний. Можно ли утверждать, что в городе С эти заболевания встречаются реже",
   "answer": "- Нельзя, неизвестно общее число заболеваний в каждом городе, принятое за 100%"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ип–эпк",
   "question": "Интенсивный показатель – это показатель, который",
   "answer": "- Указывает на частоту изучаемого явления в своей среде"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "киспо",
   "question": "К интенсивным статистическим показателям относятся",
   "answer": "- Показатели смертности<br/>- Распространенность заболеваний"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пс–эпк",
   "question": "Показатель соотношения – это показатель, который",
   "answer": "- Характеризует отношение между двумя не связанными друг с другом совокупностями"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "псх",
   "question": "Показатель соотношения характеризует",
   "answer": "- Соотношение двух разнородных совокупностей"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "эп–эпк",
   "question": "Экстенсивный показатель – это показатель, который",
   "answer": "- Указывает на отношение части к целому"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пн–эпк",
   "question": "Показатель наглядности – это показатель, который",
   "answer": "- Указывает, во сколько раз или на сколько процентов произошло увеличение или уменьшение сравниваемых величин"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кппдсяввиптнриуэя",
   "question": "Какие показатели позволяют демонстрировать сдвиги явления во времени или по территории, не раскрывая истинного уровня этого явления?",
   "answer": "- Наглядности"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дндвпонк",
   "question": "Данные, необходимые для вычисления показателя обеспеченности населения койками",
   "answer": "- Численность населения города<br/>- Число коек в городе"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вмсисв",
   "question": "В медицинской статистике используют следующие величины",
   "answer": "- Абсолютные<br/>- Относительные<br/>- Средние"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ввпокпав",
   "question": "Выберите варианты, правильно относящиеся к понятию абсолютной величины",
   "answer": "- Используется в качестве промежуточной стадии для получения относи-тельных величин<br/>- Величина, отражающая размеры явлений и составных его частей"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ково",
   "question": "К относительным величинам относятся",
   "answer": "- Экстенсивный показатель<br/>- Интенсивный показатель<br/>- Показатель соотношения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ввов",
   "question": "Выберите виды относительных величин",
   "answer": "- Показатель соотношения<br/>- Показатель наглядности<br/>- Экстенсивный показатель"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "випвов",
   "question": "Выберите из перечня виды относительных величин",
   "answer": "- Экстенсивный показатель<br/>- Показатель соотношения<br/>- Интенсивный показатель"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "эпх",
   "question": "Экстенсивный показатель характеризует",
   "answer": "- Определенную структуру признака<br/>- Распределение признака"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "н1брсп",
   "question": "На 100 больных рассчитываются следующие показатели",
   "answer": "- Летальности"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "киднзчвэп",
   "question": "Какие исходные данные необходимо знать, чтобы вычислить экстен-сивный показатель?",
   "answer": "- Часть явлений<br/>- Все явления"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "чмброприп",
   "question": "Чему может быть равно основание при расчете интенсивного показателя?",
   "answer": "- 100<br/>- 1000<br/>- 10000"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кипрпфвч–чявз–цяун1",
   "question": "Какой из показателей рассчитывается по формуле: в числителе – часть явления, в знаменателе – целое явление, умноженное на 100",
   "answer": "- Экстенсивный показатель<br/>- Показатель структуры"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кпднип",
   "question": "Как по другому называется интенсивный показатель?",
   "answer": "- Показатель распространенности"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дннхпсзс",
   "question": "Диаграммой, наиболее наглядно характеризующей показатели сезонной заболеваемости, служит",
   "answer": "- Радиальная"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "тги",
   "question": "Типы графических изображений",
   "answer": "- Картограммы<br/>- Диаграммы"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вги",
   "question": "Виды графических изображений",
   "answer": "- Плоскостные<br/>- Объемные<br/>- Ллинейные"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дб",
   "question": "Диаграммы бывают",
   "answer": "- Линейные<br/>- Квадратные"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кдидиип",
   "question": "Какие диаграммы используются для изображения интенсивных показателей",
   "answer": "- Столбиковые<br/>- Фигурные<br/>- Линейные"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "тгикивс",
   "question": "Типы графических изображений, которые используются в статистике",
   "answer": "- Линейные диаграммы<br/>- Столбиковые диаграммы<br/>- Секторные диаграммы<br/>- Картограммы"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кгиэп",
   "question": "Как графически изображаются экстенсивные показатели",
   "answer": "- Секторные диаграммы<br/>- Внутристолбиковые диаграммы"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "рпос(%он",
   "question": "Распределение причин общей смертности (в %) отображается на",
   "answer": "- Внутристолбиковой диаграмме<br/>- Секторной диаграмме"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дидупос",
   "question": "Для изображения динамики уровня показателя общей смертности",
   "answer": "- Линейная диаграмма<br/>- Столбиковая диаграмма"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "чодри",
   "question": "Чтобы отразить динамику рождаемости, используют",
   "answer": "- Линейную диаграмму<br/>- Столбиковую диаграмму"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дорзпкб(%минсг",
   "question": "Данные о распределении заболеваний по классам болезней (в %) можно изобразить на следующих графиках",
   "answer": "- Секторная диаграмма<br/>- Внутристолбиковая диаграмма"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "квдидиэп",
   "question": "Какой вид диаграммы используется для изображения экстенсивных показателей?",
   "answer": "- Плоскостная"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "рвдр",
   "question": "Различают виды динамических рядов",
   "answer": "- Сложные<br/>- Интервальные<br/>- Моментные"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "квмбпудр",
   "question": "Какими величинами могут быть представлены уровни динамического ряда?",
   "answer": "- Абсолютными<br/>- Относительными<br/>- Средними"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дри",
   "question": "Динамические ряды используются",
   "answer": "- Для оценки тенденции развития явления<br/>- Для анализа динамики явления"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пдр–э",
   "question": "Показатели динамического ряда – это",
   "answer": "- Абсолютный прирост<br/>- Показатель роста<br/>- Темп прироста"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "удр–э",
   "question": "Уровень динамического ряда – это",
   "answer": "- Величины, из которых состоит динамический ряд"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "апдр–э",
   "question": "Абсолютный прирост динамического ряда – это",
   "answer": "- Разница между последующим и предыдущим уровнем ряда"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "тпдр–э",
   "question": "Темп прироста динамического ряда – это",
   "answer": "- % отношение абсолютного прироста к предыдущему уровню ряда"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "трдр–э",
   "question": "Темп роста динамического ряда – это",
   "answer": "- % отношение последующего уровня ряда к предыдущему"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "комвдро",
   "question": "К основным методам выравнивания динамического ряда относят",
   "answer": "- Укрупнение интервалов<br/>- Расчет групповой средней<br/>- Расчет скользящей средней"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вдр",
   "question": "Виды динамических рядов",
   "answer": "- Простой<br/>- Сложный"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сскосив",
   "question": "Статистическая совокупность как объект статистического исследования включает",
   "answer": "- Группу или множество относительно однородных элементов, обладающих признаками сходства"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "попсив",
   "question": "По объему проведения статистического исследования выделяют",
   "answer": "- Выборочное<br/>- Сплошное"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "отпквсс",
   "question": "Основные требования, предъявляемые к выборочной статистической совокупности",
   "answer": "- Репрезентативность<br/>- Должна обладать свойствами генеральной совокупности<br/>- Должна быть достаточной по объему<br/>- Представительность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "очзовс",
   "question": "От чего зависит объем выборочной совокупности?",
   "answer": "- От величины предельной ошибки и степени однородности изучаемого явления"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "всэпми",
   "question": "Во сколько этапов проводится медико-статистическое исследова-ние?",
   "answer": "- Четыре"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кспдовс",
   "question": "Какие способы применяются для отбора выборочной совокупности?",
   "answer": "- Случайный выбор<br/>- Механический отбор<br/>- Типологический отбор<br/>- Направленный отбор"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "иксссиипоспа",
   "question": "Из каких свойств статистической совокупности исследователь исходит при определении собственно программы анализа?",
   "answer": "- Распределение признаков<br/>- Средний уровень признаков<br/>- Представительность признаков<br/>- Разнообразие признаков"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "к–э",
   "question": "Когорта – это",
   "answer": "- Статистическая совокупность, состоящая из относительно однородных элементов, объединенных сроком наступления определенного события, и прослеживается в один и тот же период"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ксвуп",
   "question": "Какие существуют виды учетных признаков?",
   "answer": "- Факторные<br/>- Результативные"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "конт",
   "question": "Какой отбор называют типологическим?",
   "answer": "- Отбор единиц из заранее сгруппированных качественно однородных групп"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сппи",
   "question": "Способы получения первичной информации",
   "answer": "- Непосредственное наблюдение<br/>- Отчетный"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ксвст",
   "question": "Какие существуют виды статистических таблиц?",
   "answer": "- Простая<br/>- Групповая<br/>- Комбинационная"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сэввсми",
   "question": "Сколько этапов включает в себя медико-статистическое исследова-ние?",
   "answer": "-4"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кэмиясм",
   "question": "Каким этапом медико-статистического исследования является сбор материала?",
   "answer": "- 2-м"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кеснмо",
   "question": "К единовременному статистическому наблюдению можно отнести",
   "answer": "- Перепись населения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сввекмбкнон",
   "question": "Совокупность всех возможных единиц, которые могут быть к ней отнесены, называется",
   "answer": "- Генеральной совокупностью"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "iэсия",
   "question": "IV этапом статистического исследования является",
   "answer": "- Анализ статистического материала, выводы и предложения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "упэми",
   "question": "Укажите первый этап медико-статистического исследования",
   "answer": "- Составление программы и плана исследования"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кгпвивси",
   "question": "Какие группировки признаков вам известны в статистическом исследовании?",
   "answer": "- Типологические<br/>- Вариационные"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кссоесиигс",
   "question": "Какие существуют способы отбора единиц статистического исследования из генеральной совокупности?",
   "answer": "- Случайный<br/>- Типологический<br/>- Серийный<br/>- Парно-сопряженный"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "счст",
   "question": "Составные части статистической таблицы",
   "answer": "- Подлежащее<br/>- Сказуемое"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кпси",
   "question": "Компоненты программы статистического исследования",
   "answer": "- Выбор группировки статистического материала<br/>- Составление макетов таблиц<br/>- Установление единицы наблюдения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мси",
   "question": "Методы статистического исследования",
   "answer": "- Выборочное<br/>- Сплошное"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кипэокэми",
   "question": "Какие из перечисленных этапов относятся к этапам медико-статистического исследования?",
   "answer": "- Составление программы и плана<br/>- Организация и проведение сбора материала<br/>- Группировка, разработка и сводка статистического материала<br/>- Анализ полученных данных, выводы и предложения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нсовс",
   "question": "Назовите способы отбора выборочных совокупностей",
   "answer": "- Случайный<br/>- Типологический<br/>- Направленный"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нвст",
   "question": "Назовите виды статистических таблиц",
   "answer": "- Простая<br/>- Групповая<br/>- Комбинационная"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "чокмоса",
   "question": "Что относится к методологическим ошибкам статистического анализа?",
   "answer": "- Неправильный выбор единицы наблюдения<br/>- Недостаточное число наблюдений<br/>- Неправильное использование статистических величин"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "см–э",
   "question": "Сводка материала – это",
   "answer": "- Занесение полученных после подсчета числовых данных в макеты таб-лиц"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "чипспи",
   "question": "Что используют при составлении программы исследования?",
   "answer": "- Учетные признаки<br/>- Программу разработки и анализа<br/>- Программу сбора материала<br/>- Объект и единицу исследования"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кввгуп",
   "question": "Какие выделяют виды группировки учетных признаков?",
   "answer": "- Типологическая<br/>- Вариационная"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "спкмимвзвглокдп",
   "question": "С помощью какого метода исследования можно выявить закономерности в группе лиц, объединенных каким-либо демографическим признаком?",
   "answer": "- Кагорный"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "чпптен",
   "question": "Что понимают под термином единовременное наблюдение?",
   "answer": "- Такое, когда изучаемые явления фиксируются на какой-то определенный момент времени"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ипнпхдтня",
   "question": "Из приведенных ниже примеров характерными для текущего наблюдения являются",
   "answer": "- Рождаемость<br/>- Смертность<br/>- Заболеваемость"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сппия",
   "question": "Способами получения первичной информации являются",
   "answer": "- Непосредственное наблюдение<br/>- Способ выкопировки<br/>- Отчетный метод"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "никсмявнсскс–э",
   "question": "Наука, изучающая количественную сторону массовых явлений в неразрывной связи с качественной стороной – это",
   "answer": "- Статистика"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "крмсо",
   "question": "К разделам медицинской статистики относят",
   "answer": "- Статистику здоровья<br/>- Статистику здравоохранения<br/>- Статистику медико-биологических научных исследований"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "увст",
   "question": "Укажите виды статистических таблиц",
   "answer": "- Простая<br/>- Групповая<br/>- Комбинационная"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пэмив",
   "question": "Первый этап медико-статистического исследования включает",
   "answer": "- Выбор темы"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мс–э",
   "question": "Медицинская статистика – это",
   "answer": "- Раздел статистики, который изучает вопросы, связанные с общественным здоровьем, медициной, гигиеной, санитарией, здравоохранением<br/>- Раздел статистики, который изучает количественную сторону массовых явлений и процессов в медицине"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "н2эмип",
   "question": "На 2-м этапе медико-статистического исследования проводится",
   "answer": "- Сбор статистического материала"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "совся",
   "question": "Способами отбора выборочной совокупности являются",
   "answer": "- Моментный срез<br/>- Механический отбор<br/>- Гнездовой отбор<br/>- Метод контрольных групп"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кврсмнкгпвихпнс",
   "question": "Каких видов распределения собранного материала на качественно-однородные группы по величине или характеру признака не существует?",
   "answer": "- Относительного<br/>- Стабилизационного<br/>- Тематического"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "гуппд",
   "question": "Группировку учетных признаков производят для",
   "answer": "- Разработки учетных документов<br/>- Составления макетов таблиц<br/>- Последующих этапов исследования<br/>- Установления связи между изучаемыми явлениями"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "воки",
   "question": "Выберите особенности клинико-статистических исследований",
   "answer": "- Изучают клинические вопросы<br/>- Единицей наблюдения является больной<br/>- Наличие 2 групп больных (основной – в которой применяется новый метод исследования; контрольной – больные, которые лечились известным ранее методом)<br/>- Регистрационным бланком является специально разработанная выборочная карта"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кссппи",
   "question": "Какие существуют способы получения первичной информации?",
   "answer": "- Непосредственное наблюдение<br/>- Анкетный<br/>- Корреспондентский<br/>- Экспедиционный"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кпэввссн",
   "question": "Каждый первичный элемент, входящий в статистическую совокуп-ность, называется",
   "answer": "- Единицей наблюдения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "чнввпэми",
   "question": "Что не входит в первый этап медико-статистического исследова-ния?",
   "answer": "- Обсуждение выбранной темы на конференции"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сисб",
   "question": "Стандартными и специальными бывают",
   "answer": "- Виды бланков"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вкпп3эми1а2г3к4сш",
   "question": "В какой последовательности проводится 3 этап медико-статистического исследования? 1- алфавитизация; 2- группировка; 3- кон-троль; 4- сводка; шифровка",
   "answer": "- 3-1-5-2-4"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "iэсив",
   "question": "I этап статистического исследования включает",
   "answer": "- Выбор единицы наблюдения<br/>- Составление плана и программы"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "псив",
   "question": "План статистического исследования включает",
   "answer": "- Определение места и сроков исследования<br/>- Определение вида статистического исследования"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "псив",
   "question": "Программа статистического исследования включает",
   "answer": "- Выбор единицы наблюдения<br/>- Выбор группировок каждого признака<br/>- Составление макетов статистических таблиц"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "песня",
   "question": "Примером единовременного статистического наблюдения является",
   "answer": "- Перепись населения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "снэ",
   "question": "Сплошное наблюдение это",
   "answer": "- Обследование всех без исключения единиц изучаемой совокупности"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "внэ",
   "question": "Выборочное наблюдение это",
   "answer": "- Наблюдение, охватывающее часть единиц совокупности для характеристики целого"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ен–э",
   "question": "Единица наблюдения – это",
   "answer": "- Любое явление, подлежащее регистрации"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пизяжурвронхеня",
   "question": "При изучении заболеваемости язвой желудка у работающих в различных отраслях народного хозяйства единицей наблюдения явля-ется",
   "answer": "- Работающий человек"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "счмт",
   "question": "Составные части макета таблицы",
   "answer": "- Подлежащее и сказуемое<br/>- Итог данных по вертикали<br/>- Итог данных по горизонтали"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дгтхсп",
   "question": "Для групповой таблицы характерны следующие признаки",
   "answer": "- Итог по горизонтали и вертикали<br/>- Табличные сказуемые взаимосвязаны с подлежащим<br/>- Нет связи между сказуемыми"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ооктог",
   "question": "Основные отличия комбинационной таблицы от групповой",
   "answer": "- Взаимосвязь между сказуемыми"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "тпкт",
   "question": "Требования, предъявляемые к таблицам",
   "answer": "- Название<br/>- Итог по горизонтали<br/>- Итог по вертикали<br/>- В случае отсутствия числового значения признака ставить 0 или -"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "рсиано",
   "question": "Результаты статистического исследования анализируются на основании",
   "answer": "- Списков, журналов<br/>- Таблиц<br/>- Статистических (регистрационных) бланков"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ссн",
   "question": "Случайным событием называют",
   "answer": "- Событие, которое при заданных условиях может произойти или не про-изойти"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пзмссвтчо",
   "question": "Практическое значение метода стандартизации состоит в том, что он",
   "answer": "- Позволяет сравнить частоту явлений, изучаемых в неоднородных совокупностях<br/>- Исключает влияние неоднородности составов исследуемых групп на сравниваемые показатели"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "двсппмнэ",
   "question": "Для вычисления стандартизованных показателей прямым методом необходимы этапы",
   "answer": "- Выбор стандарта<br/>- Расчет «ожидаемых чисел»<br/>- Расчет погрупповых интенсивных показателей<br/>- Получение общего интенсивного стандартизованного показателя"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "эпмс",
   "question": "Этапы прямого метода стандартизации",
   "answer": "- Расчет интенсивных показателей<br/>- Выбор стандарта<br/>- Сравнение стандартизованных показателей"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мсб",
   "question": "Метод стандартизации бывает",
   "answer": "- Прямой<br/>- Косвенный<br/>- Обратный"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "охвр",
   "question": "Основные характеристики вариационного ряда",
   "answer": "- Числовое значение варианты<br/>- Частота встречаемости варианты"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вврдвс",
   "question": "Виды вариационных рядов для вычисления средней",
   "answer": "- Сложный<br/>- Сгруппированный<br/>- Простой"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сэввр",
   "question": "Составные элементы взвешенного вариационного ряда",
   "answer": "- Числовое значение варианты<br/>- Частота, с которой встречается каждая варианта"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "псввз",
   "question": "Применение средних величин в здравоохранении",
   "answer": "- Для оценки нагрузки врача<br/>- Для определения стандартов физического развития<br/>- Для вычисления показателей коечного фонда<br/>- Для количественной характеристики посещений педиатром детей определенного возраста"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "докпвзпсв",
   "question": "Для оценки каких показателей в здравоохранении применяются средние величины?",
   "answer": "- Для оценки физического развития<br/>- Среднее число посещений в амбулаторно-поликлиническое учреждение<br/>- Средняя длительность лечения<br/>- Средние нормы питания"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "индвсаивр",
   "question": "Информация, необходимая для вычисления средней арифметической из взвешенного ряда",
   "answer": "- Частота встречаемости каждой варианты<br/>- Числовое значение варианты"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пскусантхсувп",
   "question": "При соблюдении каких условий средняя арифметическая наиболее точно характеризует средний уровень варьирующего признака?",
   "answer": "- В нормальном распределении при достаточно большом числе наблюде-ний и однородности изучаемого явления"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "м–э",
   "question": "Мода – это",
   "answer": "- Варианта, встречающаяся чаще других"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вкгвсксвсв9",
   "question": "В каких границах возможны случайные колебания средней величины с вероятностью 95,5%?",
   "answer": "- M±2m"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "псмдрсвдсст",
   "question": "Первичный статистический материал для расчета средних величин должен соответствовать следующим требованиям",
   "answer": "- Качественно однородная совокупность<br/>- Достаточное число наблюдений"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "псиппнопссснп",
   "question": "При сравнении интенсивных показателей, полученных на однородных по своему составу совокупностях, необходимо применять",
   "answer": "- Оценку достоверности разности показателей"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пспрдпбчнекдtр",
   "question": "При сравнении показателей разность достоверна при большом числе наблюдений, если критерий достоверности t равен",
   "answer": "- 2,01<br/>- 3,1"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дндосо(св(",
   "question": "Данные, необходимые для определения средней ошибки (т) средней величины (М)",
   "answer": "- Среднее квадратическое отклонение<br/>- Число наблюдений"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "со(св(идсц",
   "question": "Средняя ошибка (т) средней величины (М) используется для следующих целей",
   "answer": "- Оценка достоверности (существенности) средней величины<br/>- Оценка достоверности различий средних величин в двух и более группах наблюдений"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нкввреичм=4кн=3к",
   "question": "Назовите крайние варианты вариационного ряда, если известно, что М = 40,0 кг, ню = 3,0 кг",
   "answer": "- 31-49 кг"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "со(ов(идсц",
   "question": "Средняя ошибка (т) относительной величины (Р) используется для следующих целей",
   "answer": "- Оценка достоверности (существенности) относительной величины<br/>- Определение доверительных границ относительных величин"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "всопп",
   "question": "Величина средней ошибки прямо пропорциональна",
   "answer": "- Колеблемости признака<br/>- Средней квадратической"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пкфро(",
   "question": "По какой формуле рассчитывается отклонение (d)?",
   "answer": "- d = V - m"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "врб",
   "question": "Вариационные ряды бывают",
   "answer": "- Простой<br/>- Ранжированный<br/>- Взвешенный"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вфдвсапсм",
   "question": "Выберите формулу для вычисления среднего арифметического по способу моментов",
   "answer": "- M = M +"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "чпоб",
   "question": "Частота признака обозначается буквой",
   "answer": "- p"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "савпф",
   "question": "Средняя арифметическая вычисляется по формуле",
   "answer": "- M ="
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кввсв",
   "question": "Какие выделяют виды средних величин?",
   "answer": "- Медиана<br/>- Мода<br/>- Средняя арифметическая"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вфднса(=)nэ",
   "question": "В формуле для нахождения средней арифметической (M = ), n это",
   "answer": "-"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "врбс",
   "question": "Вариационные ряды бывают следующие",
   "answer": "- Простой<br/>- Сложный<br/>- Сгруппированный"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кбрсв",
   "question": "Какие бывают ряды средних величин?",
   "answer": "- Средняя арифметическая<br/>- Мода<br/>- Медиана"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ввсв",
   "question": "Выберите виды средних величин",
   "answer": "- Мода<br/>- Медиана<br/>- Средняя арифметическая"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "уфпкро(",
   "question": "Укажите формулу, по которой рассчитывается отклонение (d)",
   "answer": "- d = V – М"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дкио",
   "question": "Достоверность клинико-экономического исследования обусловлена",
   "answer": "- Обоснованностью альтернативы для сравнения<br/>- Адекватностью учета затрат<br/>- Достаточным временем наблюдения<br/>- Наличием оценки достоверности результатов"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ксвсдим",
   "question": "Какой степени вероятности соответствует доверительный интер-вал М±3т?",
   "answer": "- Вероятности 99,7%"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ксвсдир",
   "question": "Какой степени вероятности соответствует достоверный интервал Р±т?",
   "answer": "- Вероятности 68,3%"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дссвпвдэсспtснз",
   "question": "Для сравнения средних величин признака в двух эмпирических совокупностях с помощью t-критерия Стьюдента необходимо знать",
   "answer": "- Средние величины признака в каждой из совокупностей<br/>- Средние ошибки средних величин<br/>- Число наблюдений в каждой из совокупностей"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кtвспсф",
   "question": "Критерий t высчитывается с помощью следующей формулы",
   "answer": "- t ="
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "еt2трмсв",
   "question": "Если t 2, то различие между сравниваемыми величинами",
   "answer": "- Существенно<br/>- Не случайно<br/>- Достоверно"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "рсввр",
   "question": "Различают следующие виды вариационных рядов",
   "answer": "- Простой<br/>- Сложный<br/>- Взвешенный"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "соса(впф",
   "question": "Средняя ошибка среднего арифметического (m) вычисляется по формуле",
   "answer": "- m ="
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "врб",
   "question": "Вариационные ряды бывают",
   "answer": "- Простыми<br/>- Сложными<br/>- Непрерывными"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ввр",
   "question": "Виды вариационных рядов",
   "answer": "- Простой<br/>- Дискретный<br/>- Взвешенный"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "чрчn",
   "question": "Чему равно число n?",
   "answer": "- n ="
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "м–э",
   "question": "Мода – это",
   "answer": "- Варианта с максимальной частотой"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "оппн",
   "question": "Основные принципы переписи населения",
   "answer": "- Всеобщность<br/>- Экспедиционный характер<br/>- Личный сбор информации у граждан<br/>- Сбор информации осуществляется с помощью службы связи"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вчзумрвпн",
   "question": "В чем заключается участие медицинских работников в переписи населения?",
   "answer": "- Медицинские работники участвуют в составлении программы переписи населения<br/>- Участвуют в переписных комиссиях<br/>- Привлечение студентов медицинских ВУЗов к проведению переписи населения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сн–эрнп",
   "question": "Состав населения – это распределение населения по",
   "answer": "- Полу<br/>- Возрасту<br/>- Образованию<br/>- Месту жительства"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вчзздочисндпзон",
   "question": "В чем заключается значение данных о численности и составе населения для практического здравоохранения? Они необходимы",
   "answer": "- Для расчета показателей естественного движения населения<br/>- Для планирования всей системы здравоохранения<br/>- Для организации противоэпидемической работы"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "квиок0л",
   "question": "Какой возрастной интервал обозначается, как 0 лет",
   "answer": "- От рождения до 11 месяцев 29 дней"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пурк",
   "question": "Показатель урбанизации рассчитывается, как",
   "answer": "- Отношение городского населения к общему количеству населения, выраженное в %"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кпхду",
   "question": "Какие процессы характерны для урбанизации?",
   "answer": "- Приток в города сельского населения<br/>- Маятниковое движение населения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "змдз",
   "question": "Значение миграции для здравоохранения",
   "answer": "- Изменение экологической обстановки<br/>- Изменение эпидемиологической обстановки в регионе<br/>- Способствует росту внебрачных рождений<br/>- Появление беженцев, имеющих особенности в показателях здоровья и организации оказания медицинской помощи"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ду–э",
   "question": "Демографические угрозы – это",
   "answer": "- Депопуляция<br/>- Старение населения<br/>- Чрезмерная урбанизация"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пду–э",
   "question": "Понятие демографическая угроза – это",
   "answer": "- Демографические явления и тенденции, социально-экономические последствия которых оказывают отрицательное воздействие на устойчивое развитие Республики Беларусь"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кпдуо",
   "question": "К показателям демографических угроз относятся",
   "answer": "- Коэффициент депопуляции<br/>- Коэффициенты смертности населения трудоспособного возраста<br/>- Ожидаемая продолжительность предстоящей жизни<br/>- Коэффициенты брачности и разводимости"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "впдбо",
   "question": "В программах демографической безопасности отражены",
   "answer": "- Государственная политика в области охраны репродуктивного здоровья граждан<br/>-Преобразования в области здравоохранения<br/>-Государственная политика в отношении семьи<br/>-Миграционная политика"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "офрзодбря",
   "question": "Основными формами реализации Закона О демографической безопасности РБ являются",
   "answer": "- Национальная программа демографической безопасности<br/>- Программы демографической безопасности для административно-территориальных единиц"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сбнрх",
   "question": "Состояние брачности населения РБ характеризуется",
   "answer": "- Увеличением количества супружеских пар, не состоящих в зарегистрированном браке<br/>- Увеличением количества семей, где ребенка воспитывает один отец<br/>- Рост числа семей, где ребенка воспитывает одна мать<br/>- Высоким коэффициентом разводимости"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дствидхбх(г",
   "question": "Для современных тенденций в изменении демографических характеристик Беларуси характерно (2006 год)",
   "answer": "- Увеличение смертности населения<br/>- Снижение рождаемости<br/>- Рост числа неполных семей<br/>- Рост внебрачных рождений"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "липзррвоз",
   "question": "Лица, имеющие право зарегистрировать рождение ребенка в органах ЗАГСа",
   "answer": "- Мать ребенка<br/>- Отец ребенка<br/>- Родственники<br/>- Администрация медицинской организации, где произошли роды"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кипсквмсор",
   "question": "Какие из перечисленных сведений констатируются в медицинском свидетельстве о рождении",
   "answer": "- Порядковый номер беременности<br/>- Срок беременности в днях<br/>- Число абортов и вакуум-аспираций<br/>- Число мертворождений при предшествующих беременностях"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сивмсорвзв",
   "question": "Сведения, имеющиеся в медицинском свидетельстве о рождении, в за-шифрованном виде",
   "answer": "- Исходы беременности, предшествующей данной<br/>- Число живых детей у матери новорожденного<br/>- Порядковый номер настоящих родов"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вссрпмжвдр",
   "question": "В случае смерти ребенка первого месяца жизни в дате рождения",
   "answer": "- Число, месяц, год<br/>- Время рождения и смерти (часы, минуты)"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ксявпр",
   "question": "Какие состояния являются врожденными пороками развития",
   "answer": "- Стойкие анатомические дефекты органов или тканей организма, выходя-щие за пределы вариаций их размеров, форм и строения<br/>- Полное врожденное отсутствие органа<br/>- Нарушение дифференцировки отдельных типов тканей"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "фпчвинп",
   "question": "Факторы, повышающие частоту врожденной и наследственной патологии",
   "answer": "- Наличие у матери урогенитальной инфекции<br/>- Работа матери во вредных условиях труда<br/>- Наличие вредных привычек<br/>- Наличие хронической соматической патологии у матери"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сзвпз",
   "question": "Социальная значимость врожденной патологии заключается",
   "answer": "- Основная причина младенческой смертности<br/>- Причина инвалидности с детства<br/>- Экономические затраты"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ж–э",
   "question": "Живорождение – это",
   "answer": "- Полное изгнание или извлечение продукта зачатия из организма матери вне зависимости от продолжительности беременности, причем плод про-являет признаки жизни<br/>- Рождение плода с массой более 1000 гр. и длиной более 35 см. с признаками жизни"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кжя",
   "question": "Критериями живорожденности являются",
   "answer": "- Сердцебиение<br/>- Пульсация пуповины<br/>- Дыхание"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пизкдбзввсос",
   "question": "Причины и заболевания, которые должны быть зарегистрированы во врачебном свидетельстве о смерти",
   "answer": "- Те болезни, которые способствовали наступлению смерти<br/>- Все болезни, патологические состояния или травмы, приведшие к смерти<br/>- Обстоятельства несчастного случая или акта насилия, которые вызвали травму, приведшую к смерти"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кпспкп",
   "question": "Какая причина смерти признается как первоначальная",
   "answer": "- Болезнь или травма, вызвавшая цепь болезненных процессов, непосред-ственно приведших к смерти<br/>- Обстоятельства несчастного случая или акта насилия, вызвавшие смер-тельную травму"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вкссгвнпсмнвфсос",
   "question": "В каких случаях смерти граждан в населенных пунктах сельской местности не выдается фельдшерская справка о смерти?",
   "answer": "- Смерть наступила скоропостижно, не установлена причина смерти<br/>- Смерть женщины во время беременности, родов, в течение 42 дней после родов<br/>- Смерть произошла от насильственной причины"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "лиоопзомисмп6сж",
   "question": "Лица и организации, обязанные произвести заявление о мертворождении или смерти младенца первых 6 суток жизни",
   "answer": "- Администрация медицинской организации, где наступила смерть или произошли роды<br/>- Организация Государственной службы медицинских судебных экспертиз, производившая вскрытие"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "днокрссд1гис",
   "question": "Документы, на основании которых регистрируются случаи смерти детей 1 года и старше",
   "answer": "- Врачебное свидетельство о смерти<br/>- Фельдшерская справка о смерти"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "хвсопимс",
   "question": "Характер врачебного свидетельства о перинатальной или младенческой смерти",
   "answer": "- Предварительное<br/>- Окончательное<br/>- Взамен предварительного"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сввсопимсс",
   "question": "Случаи выдачи врачебного свидетельства о перинатальной и младенческой смерти судмедэкспертом",
   "answer": "- Гибель новорожденного при родах без помощи медработника<br/>- В случае мертворождения при родах без медицинской помощи"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "лсвсопи",
   "question": "Лица, составляющие врачебное свидетельство о перинатальной и",
   "answer": "- Врач, удостоверивший смерть или принимавший роды<br/>- Патологоанатом<br/>- Судебно-медицинский эксперт"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "прппсу",
   "question": "При расчете показателя перинатальной смертности учитывается",
   "answer": "- Число умерших новорожденных в возрасте 0-6 суток плюс число родив-шихся мертвыми"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ппв",
   "question": "Перинатальный период включает",
   "answer": "- Антенатальный с 22 недели беременности<br/>- Интранатальный<br/>- Ранний неонатальный"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "опмс",
   "question": "Основные причины младенческой смертности",
   "answer": "- Состояния, возникшие в перинатальный период<br/>- Врожденные аномалии и пороки развития<br/>- Болезни органов дыхания"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "впмсв",
   "question": "В показатель младенческой смертности включается",
   "answer": "- Ранняя неонатальная смертность<br/>- Поздняя неонатальная смертность<br/>- Неонатальная смертность<br/>- Постнеонатальная смертность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дрпепннсс",
   "question": "Для расчета показателя естественного прироста населения необходимы следующие сведения",
   "answer": "- Число родившихся<br/>- Среднегодовая численность населения<br/>- Число умерших"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дср",
   "question": "Доношенными считаются роды",
   "answer": "- При сроке беременности от 37 полных недель<br/>- При сроке беременности менее, чем 42 полных недели"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нср",
   "question": "Недоношенными считаются роды",
   "answer": "- При сроке беременности менее 37 полных недель (менее 259 дней)"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сби",
   "question": "Срок беременности исчисляется",
   "answer": "- С первого дня последней нормальной менструации"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кмсосж",
   "question": "К материнской смертности относится смерть женщины",
   "answer": "- В период беременности или в течение 42 дней после ее окончания"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вмсв",
   "question": "В материнскую смертность включается",
   "answer": "- Смертность беременных<br/>- Смертность рожениц<br/>- Смертность родильниц в течение 42 дней послеродового периода"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "копмсо",
   "question": "К основным причинам материнской смертности относятся",
   "answer": "- Внебольничный аборт<br/>- Внематочная беременность<br/>- Кровотечение во время беременности, в родах и послеродовом периоде<br/>- Токсикозы второй половины беременности"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ксдпо",
   "question": "К специальным демографическим показателям относятся",
   "answer": "- Показатель общей плодовитости<br/>- Показатель повозрастной плодовитости<br/>- Показатель смертности лиц данного возраста и пола"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кпвно",
   "question": "К показателям воспроизводства населения относятся",
   "answer": "- Показатель суммарной плодовитости<br/>- Естественный прирост<br/>- Брутто-коэффициент<br/>- Нетто-коэффициент"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "спзо",
   "question": "Суммарная плодовитость зависит от",
   "answer": "- Возрастных показателей плодовитости"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "чхн",
   "question": "Что характеризует нетто-коэффициент",
   "answer": "- Рождаемость и смертность девочек и женщин в данный период<br/>- Тип воспроизводства населения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "педя",
   "question": "Показателями естественного движения являются",
   "answer": "- Рождаемость<br/>- Смертность<br/>- Естественный прирост<br/>- Младенческая смертность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кспсо",
   "question": "К специальным показателям смертности относятся",
   "answer": "- Смертность по полу<br/>- Смертность по возрасту<br/>- Смертность по причинам"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мди",
   "question": "Медицинская демография изучает",
   "answer": "- Взаимосвязь воспроизводства населения с медико-социальными факторами"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вдн",
   "question": "Виды движения населения",
   "answer": "- Механическое<br/>- Естественное"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вмдн",
   "question": "Виды механического движения населения",
   "answer": "- Безвозвратный<br/>- Временный<br/>- Сезонный<br/>- Маятниковый"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "педн",
   "question": "Показатели естественного движения населения",
   "answer": "- Рождаемость<br/>- Смертность<br/>- Естественный прирост<br/>- Младенческая смертность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кб–эч",
   "question": "Коэффициент брутто – это число",
   "answer": "- Девочек, родившихся у женщин фертильного возраста"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "л–эч",
   "question": "Летальность – это число",
   "answer": "- Умерших / число больных * 100 (в %)"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "си",
   "question": "Статика изучает",
   "answer": "- Численность населения<br/>- Состав населения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кппсвапо",
   "question": "К причинам перинатальной смертности в антенатальный период относятся",
   "answer": "- Патология плаценты<br/>- Врожденные аномалии"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "рспновсвт",
   "question": "Регистрация смерти проводится на основании врачебного свидетель-ства в течение",
   "answer": "- 1-й недели"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пнп1р",
   "question": "Перепись населения проводится 1 раз",
   "answer": "- В 10 лет"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "твснвр",
   "question": "Тип возрастной структуры населения в РБ",
   "answer": "- Регрессивный"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пжя",
   "question": "Признаками живорожденности являются",
   "answer": "- Дыхательные движения<br/>- Пульсация сосудов пуповины<br/>- Сердцебиение"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кнничисн",
   "question": "Как называется наука, изучающая численность и состав населения?",
   "answer": "- Статика"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кэм–э",
   "question": "Коэффициент эффективности миграции – это",
   "answer": "- Соотношение миграционного прироста и суммы прибывших и выбыв-ших"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пс–э",
   "question": "Постнеонатальная смертность – это",
   "answer": "- Смертность с 29-го дня до 1-го года жизни"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ик2кспм",
   "question": "Из каких 2-х компонентов состоит показатель мертворожденно-сти?",
   "answer": "- Антенатальная смертность + интранатальная смертность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мс–эч",
   "question": "Материнская смертность – это число",
   "answer": "- Умерших во время беременности, родов и в первые 42 дня послеродового периода"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кмоакспмс",
   "question": "Какое место отводится акушерско-гинекологическим кровотечениям среди причин материнской смертности?",
   "answer": "- 1 место"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "устчиснр",
   "question": "Укажите современные тенденции численности и состава населения РБ",
   "answer": "- Постарение населения<br/>- Уменьшение численности населения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "упкнсппн",
   "question": "Укажите принципы, которые необходимо соблюдать при переписи населения",
   "answer": "- Всеобщность<br/>- Одномоментность<br/>- Непосредственное получение данных у анкетируемого"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "епн–э",
   "question": "Естественный прирост населения – это",
   "answer": "- Разница между коэффициентами рождаемости и смертности одного и того же года"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "еднв",
   "question": "Естественное движение населения включает",
   "answer": "- Смертность<br/>- Рождаемость<br/>- Естественный прирост"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "д–э",
   "question": "Депопуляция – это",
   "answer": "- Снижение численности населения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "копмсо",
   "question": "К основным причинам материнской смертности относятся",
   "answer": "- Внематочная беременность<br/>- Кровотечение во время беременности и родов<br/>- Внебольничный аборт"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нпедн",
   "question": "Назовите показатели естественного движения населения",
   "answer": "- Рождаемость<br/>- Смертность<br/>- Младенческая смертность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "чисн",
   "question": "Что изучает статика населения?",
   "answer": "- Численность<br/>- Состав населения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дтчрпепн",
   "question": "Для того, чтобы рассчитать показатель естественного прироста, необходимо",
   "answer": "- Число родившихся<br/>- Среднегодовая численность населения<br/>- Число умерших"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "духтпк",
   "question": "Для урбанизации характерны такие процессы, как",
   "answer": "- Переезд из сельской местности в город<br/>- Маятниковое движение населения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кпедо",
   "question": "К показателям естественного движения относятся",
   "answer": "- Рождаемость<br/>- Младенческая смертность<br/>- Смертность<br/>- Естественный прирост"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "втпосв",
   "question": "В тройку причин общей смертности входят",
   "answer": "- Травмы<br/>- Новообразования<br/>- Болезни системы кровообращения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пвмдн",
   "question": "Перечислите виды механического движения населения",
   "answer": "- Безвозвратное<br/>- Маятниковое<br/>- Временное<br/>- Сезонное"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мдвср",
   "question": "Медицинская демография включает следующие разделы",
   "answer": "- Статика<br/>- Динамика"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пмя",
   "question": "Примером миграции является",
   "answer": "- Межрайонные переселения<br/>- Переселение из села в город"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "рврз2гс",
   "question": "Рождаемость в РБ за 2008 г. составила",
   "answer": "-0,0111"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "си",
   "question": "Статика изучает",
   "answer": "- Численность населения<br/>- Состав населения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "спр",
   "question": "Специальные показатели рождаемости",
   "answer": "- Показатели плодовитости<br/>- Коэффициент нетто<br/>- Коэффициент брутто"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "отнвр",
   "question": "Охарактеризуйте тип населения в РБ",
   "answer": "- Регрессивный"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пося",
   "question": "Причинами общей смертности являются",
   "answer": "- Травмы<br/>- Новообразования<br/>- Болезни системы кровообращения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кб–э",
   "question": "Коэффициент брутто – это",
   "answer": "- Число девочек, родившихся у женщин фертильного возраста"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ппнврпв",
   "question": "Последняя перепись населения в РБ проводилась в",
   "answer": "- 2009 г."
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "впедн",
   "question": "Выберите показатели естественного движения населения",
   "answer": "- Естественный прирост<br/>- Рождаемость<br/>- Смертность<br/>- Младенческая смертность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нурсвсм",
   "question": "Низкий уровень рождаемости, согласно ВОЗ, составляет менее",
   "answer": "-0,009"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "крмсо",
   "question": "К разделам медицинской статистики относят",
   "answer": "- Статистику здоровья<br/>- Статистику здравоохранения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "виппедн",
   "question": "Выберите из перечисленного показатели естественного движения населения",
   "answer": "- Рождаемость<br/>- Смертность<br/>- Младенческая смертность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "твсня",
   "question": "Типами возрастной структуры населения являются",
   "answer": "- Прогрессивный<br/>- Регрессивный<br/>- Стационарный"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "всвмд",
   "question": "Выделяют следующие виды механического движения",
   "answer": "- Безвозвратное<br/>- Временное<br/>- Маятниковое<br/>- Сезонное"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "опмд",
   "question": "Основные показатели механического движения",
   "answer": "- Число прибывших на 1000 населения<br/>- Миграционный прирост<br/>- Коэффициент эффективности миграции"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "опося",
   "question": "Основными примерами общей смертности являются",
   "answer": "- Травмы<br/>- Новообразования<br/>- Болезни системы кровообращения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "чокпедн",
   "question": "Что относится к показателям естественного движения населения?",
   "answer": "- Естественный прирост<br/>- Смертность<br/>- Рождаемость"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "втвсн",
   "question": "Выберите типы возрастной структуры населения",
   "answer": "- Прогрессивный<br/>- Регрессивный<br/>- Стационарный"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пося1–т2н3бскрипчвпу",
   "question": "Причинами общей смертности являются: 1 – травмы, 2- новообразования, 3- болезни системы кровообращения. Расположите их по частоте в порядке убывания",
   "answer": "- 3>2>1"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нуздов",
   "question": "На уровень заболеваемости детей оказывают влияние",
   "answer": "- Образ жизни родителей<br/>- Состав семьи<br/>- Порядковый номер родов"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "всздрвпз",
   "question": "В структуре заболеваемости детей РБ ведущие позиции занимают",
   "answer": "- Болезни органов дыхания<br/>- Травмы, отравления и другие последствия воздействия внешних причин<br/>- Инфекционные и паразитарные заболевания"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "из–э",
   "question": "Индекс здоровья – это",
   "answer": "- Доля детей, ни разу не болевших в течение года"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мкбипссз–э",
   "question": "Международная классификация болезней и проблем, связанных со здоровьем – это",
   "answer": "- Система рубрик, в которые отдельные патологические состояния включены в соответствии с определенными установленными критериями"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "омом(",
   "question": "Отличие МКБ-10 от МКБ-9 (нововведения)",
   "answer": "- Увеличено число классов (с 17 до 21)<br/>- Класс болезней нервной системы и органов чувств разделен на классы I-VII-VIII<br/>- Выделены отдельно классы «Болезни глаза и его придаточного аппарата» и «Болезни уха и сосцевидного отростка»"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "опм",
   "question": "Основные принципы МКБ-10",
   "answer": "- Этиологический принцип (классы I, II, XY-XIX)<br/>- Выделены факторы, влияющие на здоровье (класс ХХI)<br/>- Анатомическая классификация по принципу локализации в соответствии с органами и системами<br/>- Болезни, имеющие особую значимость для здравоохранения, помещены в отдельные рубрики"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ом",
   "question": "Особенности МКБ-10",
   "answer": "- Все болезни делятся на классы, классы – на блоки, блоки – на рубрики<br/>- Содержит специальный класс «Факторы, влияющие на состояние здоровья населения и обращения в организации здравоохранения»<br/>- Подробно детализированы причины и обстоятельства, приведшие к травме<br/>- За счет использования для шифровки букв английского алфавита число блоков доведено до 258"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кб–э",
   "question": "Классификация болезней – это",
   "answer": "- Система рубрик, в которых конкретные нозологические единицы включены в соответствии с принятыми критериями<br/>- Преобразование словесной формулировки диагнозов болезней и других проблем, связанных со здоровьем в буквенно-цифровые коды, которые обеспечивают удобство хранения, извлечения и анализа данных"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сзз",
   "question": "Социально значимые заболевания",
   "answer": "- Обусловленные преимущественно социально-экономическими условия-ми<br/>- Приносящие ущерб обществу<br/>- Требующие социальной защиты человека"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ксб–э",
   "question": "Классические социальные болезни – это",
   "answer": "- Туберкулез<br/>- Венерические болезни<br/>- Психозы<br/>- Алкоголизм"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "всзв",
   "question": "В статистике заболеваемости выделяют",
   "answer": "- Инфекционную заболеваемость<br/>- Заболеваемость важнейшими неэпидемическими заболеваниями<br/>- Госпитализированную заболеваемость<br/>- Заболеваемость с временной утратой трудоспособности"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пвкззэиф–0",
   "question": "При выявлении каких заболеваний заполняется экстренное изве-щение Ф – 058/у?",
   "answer": "- Инфекционные заболевания<br/>- Острое пищевое отравление<br/>- Необычная реакция на прививку"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пвкззи",
   "question": "При выявлении каких заболеваний заполняется извещение",
   "answer": "- Активный туберкулез<br/>- Сифилис<br/>- Трихофития"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мдпн",
   "question": "Медицинские документы подразделяются на",
   "answer": "- Учетные<br/>- Отчетные<br/>- Установленной формы"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кпумдо",
   "question": "К первичным учетным медицинским документам относятся",
   "answer": "- История развития ребенка<br/>- Карта стационарного больного<br/>- Индивидуальная карта беременной и родильницы<br/>- Карта амбулаторного больного"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кккзозг",
   "question": "К какому классу заболеваний относится заболеваемость гриппом",
   "answer": "- Болезни органов дыхания"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кпгзо",
   "question": "К показателям госпитализированной заболеваемости относятся",
   "answer": "- Показатель частоты госпитализации<br/>- Средняя длительность одного случая госпитализации<br/>- Сезонность госпитализации"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "чхпчсвут",
   "question": "Что характеризует показатель Число случаев временной утраты трудоспособности?",
   "answer": "- Интенсивность ВУТ<br/>- Частоту ВУТ"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кпзвв(уто",
   "question": "К показателям заболеваемости в ВУТ (временной утратой трудоспо-собности) относят",
   "answer": "- Число случаев с ВУТ на 100 работающих в год<br/>- Число дней ВУТ на 100 работающих в год<br/>- Средняя продолжительность одного случая нетрудоспособности"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "чхпчдвутн1рвг",
   "question": "Что характеризует показатель Число дней временной утраты трудоспособности на 100 работающих в год?",
   "answer": "- Тяжесть"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нузпоов",
   "question": "На уровень заболеваемости по обращаемости оказывает влияние",
   "answer": "- Субъективное отношение пациента к своему здоровью и заболеванию<br/>- Доступность медицинской помощи<br/>- Диагностические возможности обслуживающей организации здравоохранения<br/>- Качество статистического учета диагнозов"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пдпиззо",
   "question": "Полноценность данных при изучении заболеваемости зависит от",
   "answer": "- Качества медицинского обслуживания<br/>- Полноты и качества учетного материала<br/>- Единообразия применяемой классификации болезней и причин смерти"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "псзрк",
   "question": "Показатель структуры заболеваемости рассчитывается как",
   "answer": "- Отношение числа болезней определенной формы к общему числу болез-ней и умноженной на 100"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "прзунок",
   "question": "Показатель распространенности заболеваний у населения определяется как",
   "answer": "- Отношение числа всех имеющихся у населения заболеваний в данном году к среднегодовой численности населения и умноженной на 1000"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "офрксвбск",
   "question": "Основные факторы риска, которые способствуют возникновению бо-лезней системы кровообращения",
   "answer": "- Курение<br/>- Гиперхолестеринемия<br/>- Гипертония<br/>- Избыточная масса тела"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "офрпбсквр",
   "question": "Особенности факторов риска при болезнях системы кровообращения в РБ",
   "answer": "- Злоупотребление алкоголем<br/>- Стресс<br/>- Переутомление<br/>- Отягощенный семейный анамнез"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кнфвнвзссо",
   "question": "К неуправляемым факторам, влияющим на возникновение заболеваний сердечно-сосудистой системы, относятся",
   "answer": "- Пол<br/>- Возраст<br/>- Наследственность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "всбсб1мз",
   "question": "В структуре болезненности среди БСК 1-е место занимает",
   "answer": "- ИБС"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "всзсбск(1мп",
   "question": "В структуре заболеваемости среди болезней системы кровообращения (БСК) 1-е место принадлежит",
   "answer": "- АГ"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кмнлао",
   "question": "К мероприятиям немедикаментозного лечения АГ относятся",
   "answer": "- Нормализация массы тела<br/>- Ограничение употребления спиртных напитков<br/>- Ограничение потребления соли<br/>- Прекращение курения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ппбодв",
   "question": "Первичная профилактика болезней органов дыхания включает",
   "answer": "- Охрану воздушного бассейна<br/>- Борьбу с курением<br/>- Предупреждение ОРВИ, острых пневмоний, гриппа<br/>- Санитарно-гигиенический контроль, мониторинг на рабочих местах"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вчзсзбод(",
   "question": "В чем заключается социально-гигиеническая значимость болезней органов дыхания (БОД)",
   "answer": "- БОД занимают 1-е место в структуре заболеваемости и болезненности<br/>- БОД занимают 1-е место в структуре заболеваемости с временной поте-рей трудоспособности<br/>- БОД занимают ведущее место в структуре заболеваемости детского  населения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "всзсбод1мз",
   "question": "В структуре заболеваемости среди болезней органов дыхания 1-е место занимает",
   "answer": "- Пневмония"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "всбсбод1мп",
   "question": "В структуре болезненности среди болезней органов дыхания 1-е место принадлежит",
   "answer": "- Хроническому бронхиту"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "взпов",
   "question": "В задачи пульмонологического отделения входит",
   "answer": "- Оказание высококвалифицированной лечебно-диагностической помощи  больным неспецифическими заболеваниями легких<br/>- Оказание консультативной помощи врачам других отделений больницы по вопросам дифференциальной диагностики и лечения больных с заболеваниями легких<br/>- Внедрение в практику работы отделения современных методов диагностики и лечения пульмонологических больных"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "фпкау(",
   "question": "Функции пульмонологического кабинета амбулаторно-поликлинического учреждения (ЦРБ)",
   "answer": "- Диспансерное наблюдение и лечение больных с легочной патологией<br/>- Консультации больных с неспецифическими болезнями органов дыха-ния<br/>- Оказание консультативной помощи врачам других профилей по вопросам профилактики, лечения и диспансерного наблюдения больных неспецифическими болезнями органов дыхания"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пнвр(гпцнкилнсд",
   "question": "При направлении в республиканский (областной, городской) пульмонологический центр на консультацию и лечение необходимы следующие документы",
   "answer": "- Выписка из амбулаторной карты с данными обследования, в том числе рентгенологического<br/>- Направление"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вбтсномпвозп",
   "question": "Выявление больных туберкулезом среди населения осуществляется медицинским персоналом всех организаций здравоохранения при",
   "answer": "- Плановых профилактических осмотрах определенных групп населения<br/>- При наличии жалоб, характерных для заболеваний органов дыхания у пациентов, обратившихся за медицинской помощью"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вчупзтодквсг",
   "question": "В число угрожаемых по заболеванию туберкулезом органов дыхания контингентов входят следующие группы",
   "answer": "- Социального риска<br/>- Медицинского риска<br/>- Лица, находящиеся (находившиеся) в тесном бытовом или профессиональном контакте с источником туберкулезной инфекции (не вошедшие в «обязательные» контингенты)"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вчукпзтодвгмрв",
   "question": "В число угрожаемых контингентов по заболеванию туберкулезом органов дыхания в группу медицинского риска входят",
   "answer": "- ВИЧ-инфицированные и больные синдромом приобретенного иммунодефицита (СПИД)<br/>- Больные сахарным диабетом<br/>- Больные хроническими обструктивными болезнями легких<br/>- Лица с выраженной кахексией"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вчукпзтодвгсрв",
   "question": "В число угрожаемых контингентов по заболеванию туберкулезом органов дыхания, в группу социального риска входят",
   "answer": "- Беженцы, мигранты<br/>- Лица, страдающие хроническим алкоголем и наркоманией<br/>- Лица без места жительства<br/>- Лица, проживающие в стационарных учреждениях социального обслуживания (приютах, интернатах для престарелых и др.)"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вчукпзтодвгмрв",
   "question": "В число угрожаемых контингентов по заболеванию туберкулезом органов дыхания в группу медицинского риска входят",
   "answer": "- Больные профессиональными (пылевыми) заболеваниями легких<br/>- Лица, перенесшие экссудативный плеврит или страдающие рецидивирующим сухим плевритом<br/>- Лица, получающие кортикостероидную, цитостатическую или лучевую терапию по поводу различных заболеваний<br/>- Рентгенположительные лица с большими остаточными изменениями в легких или внутригрудных лимфоузлах"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сптв",
   "question": "Социальная профилактика туберкулеза включает",
   "answer": "- Улучшение условий труда, жилищно-бытовых условий, питания<br/>- Борьбу с вредными привычками<br/>- Оздоровление окружающей среды"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "монтсперопсопзтодк",
   "question": "Медицинским осмотрам на туберкулез с проведением ежегодного рентгенофлюорографического обследования подлежат следующие обязательные по заболеванию туберкулезом органов дыхания контингенты",
   "answer": "- Работники родильных домов (отделений), детских лечебно-профилактических и санаторно-курортных учреждений<br/>- Работники лечебно-профилактических, санаторно-курортных и оздоровительных учреждений для взрослых<br/>- Работники учебных, учебно-воспитательных, оздоровительных и спортивных учреждений для детей и подростков"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дроп",
   "question": "Дифференцированные рентгенофлюорографические обследования проводят",
   "answer": "- Среди «обязательных» контингентов<br/>- Среди «угрожаемых» по заболеванию туберкулезом органов дыхания контингентов<br/>- Среди работников родильных домов<br/>- Среди лиц, входящих в группу социального риска"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "озгнпо",
   "question": "Основные задачи государственной национальной программы Онкология",
   "answer": "- Развитие сети онкологических учреждений, совершенствование их материально-технической базы<br/>- Разработка и внедрение в программу новых протоколов эффективного комбинированного и комплексного лечения<br/>- Разработка и внедрение в практику методов реконструктивной хи-рургии и реабилитации онкологических больных<br/>- Проведение научных исследований в области эпидемиологии рака, скри-нинга и профилактики"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "впзнв",
   "question": "Вторичная профилактика злокачественных новообразований включает",
   "answer": "- Повышение медико-гигиенической грамотности населения («онкологиче-ская настороженность»)<br/>- Повышение квалификации медицинского персонала (общемедицинского персонала, онкологического персонала)<br/>- Использование современного оборудования"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дрпознд",
   "question": "Для расчета показателя онкологической запущенности необходимы данные",
   "answer": "- Количество больных с впервые в жизни установленным диагнозом злокачественного новообразования<br/>- Количество больных, выявленных в IV стадии онкологического заболевания"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "квтзвнввм",
   "question": "Какой вид травматизма занимает в настоящее время ведущее место?",
   "answer": "- Бытовой"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "зтоо(я",
   "question": "Задачами травматолога ортопедического отделения (кабинета) являются",
   "answer": "- Обеспечение преемственности в работе между поликлиникой и стациона-ром<br/>- Консультация больных по направлению других врачей-специалистов<br/>- Своевременная госпитализация больных при наличии показаний<br/>- Проведение экспертизы временной нетрудоспособности с выдачей листков нетрудоспособности в соответствии с действующим законодательством"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "зтоо(я",
   "question": "Задачами травматолога ортопедического отделения (кабинета) являяется",
   "answer": "- Проведение амбулаторного приема населения и оказание ему медицинской помощи<br/>- Динамическое наблюдение и активное лечение больных до их полного выздоровления<br/>- Своевременное выявление лиц с последствиями травм и ортопедическими заболеваниями, подлежащих диспансерному учету и наблюдению<br/>- Оказание экстренной травматологической помощи при обращении пострадавших"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мспэорлтб",
   "question": "Медицинский совет по экспертизе отдаленных результатов лечения травматолого-ортопедических больных",
   "answer": "- Является контрольным органом в вопросах травматолого-ортопедической помощи<br/>- Является консультативным органом в вопросах траматолого-ортопедической помощи<br/>- Организуется при республиканских, областных, городских больницах, имеющих в своем составе отделения травматологии и ортопедии"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мспэорлтбо",
   "question": "Медицинский совет по экспертизе отдаленных результатов лечения травматолого-ортопедических больных организуется",
   "answer": "- При городских больницах, имеющих в своем составе отделения травматологии и ортопедии<br/>- При областных больницах, имеющих в своем составе отделения травматологии и ортопедии<br/>- При республиканских больницах, имеющих в своем составе отделения травматологии и ортопедии"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "всмспэорлтбв",
   "question": "В состав медицинского совета по экспертизе отдаленных результатов лечения травматолого-ортопедических больных входит",
   "answer": "- Заведующий травматолого-ортопедическим отделением (председатель)<br/>- Врач травматолог-ортопед отделения травматологии-ортопедии для взрослых<br/>- Врач травматолог-ортопед отделения траматологии-ортопедии для детей"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "озмспэорлтб",
   "question": "Основные задачи медицинского совета по экспертизе отдаленных ре-зультатов лечения травматолого-ортопедических больных",
   "answer": "- Изучение исходов лечения больных с травмами и ортопедическими заболеваниями<br/>- Выявление недостатков в организации медицинской помощи травматолого-ортопедическим больным<br/>- Анализ врачебных ошибок, допущенных в лечении больных<br/>- Выработка рекомендаций по повышению качества оказания медицинской помощи"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ввэпмспэорлтбо",
   "question": "Во время экспертизы, проводимой медицинским советом по экспертизе отдаленных результатов лечения травматолого-ортопедических больных, определяются",
   "answer": "- Исходы лечения<br/>- Ошибки и осложнения, возникшие а процессе лечения и их причины<br/>- Причины временной или стойкой утраты трудоспособности<br/>- Потребность в дополнительном лечении, его характер"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "т–эооавускнд",
   "question": "Трезвость – это отказ от алкоголя в условиях свободного к нему доступа",
   "answer": "- Добровольный<br/>- Полный<br/>- Сознательный"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мпадп",
   "question": "Медико-социальные проблемы алкоголизма для пьющего",
   "answer": "- Отравление алкоголем<br/>- Снижение умственных способностей<br/>- Преждевременная смерть<br/>- Нарушение самоконтроля и суициды"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мпадс",
   "question": "Медико-социальные проблемы алкоголизма для семьи",
   "answer": "- Ухудшение репродуктивного здоровья<br/>- Врожденные аномалии детей<br/>- Ухудшение физического развития детей<br/>- Ухудшение психологических взаимоотношений"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мпадо",
   "question": "Медико-социальные проблемы алкоголизма для общества",
   "answer": "- Экономический ущерб<br/>- Распространение среди женщин<br/>- Рост заболеваемости и инвалидности<br/>- Распространение среди детей"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "упо",
   "question": "Укажите правильные определения",
   "answer": "- Алкоголизм – это заболевание, обусловленное психической или/и физической зависимостью от алкоголя<br/>- Трезвость – это добровольный, полный, сознательный отказ от алкоголя в условиях свободного к нему доступа"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пнонпузмо",
   "question": "Первичное наркологическое освидетельствование на предмет установления зависимости может осуществляться",
   "answer": "- При оказании медицинской помощи по поводу заболевания или состоя-ния, связанного с употреблением алкоголя<br/>- По направлениям органов внутренних дел<br/>- При решении о допуске к управлению транспортными средствами<br/>- При проведении судебной экспертизы"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "всндмо",
   "question": "В стационаре наркологического диспансера могут организовываться",
   "answer": "- Физиотерапевтический кабинет<br/>- Рентгенологический кабинет<br/>- Клинико-диагностическая лаборатория<br/>- Лаборатория по определению наркотических веществ"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "впдмкрнсв",
   "question": "В показатели деятельности модели конечных результатов наркологической службы входят",
   "answer": "- Выявляемость больных с зависимостью<br/>- Частота взятия на диспансерный учет и профилактическое наблюдение несовершеннолетних<br/>- Число лиц, находившихся на диспансерном учете и профилактическом наблюдении"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "впдмкрнсв",
   "question": "В показатели дефектов модели конечных результатов наркологиче-ской службы входят",
   "answer": "- Частота обоснованных жалоб<br/>- Количество грубых нарушений профессиональной деятельности<br/>- Число случаев смертей в стационаре"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мзз",
   "question": "Медико-социальная значимость зависимостей",
   "answer": "- Преимущественное распространение среди молодежи<br/>- Преждевременная гибель и суициды<br/>- Распространение ВИЧ инфекции, гепатита<br/>- Трудность излечения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "моз–э",
   "question": "Медико-социальная обусловленность зависимостей – это",
   "answer": "- Резкое снижение жизненного уровня<br/>- Социальная неопределенность<br/>- Социальная неуверенность<br/>- Кризис нравственных ценностей"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мзпрсс",
   "question": "Медико-социальная значимость психических расстройств связана с",
   "answer": "- Большим экономическим ущербом<br/>- Широким распространением и их ростом<br/>- Изменением отношения человека к жизни и обществу<br/>- Их инвалидизацией"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "упо",
   "question": "Укажите правильные определения",
   "answer": "- Наркомания – это заболевание, обусловленное психической или/и физической зависимостью от наркотических средств или психотропных веществ<br/>- Токсикомания – это умеренная наркомания<br/>- Синдром зависимости – это состояние физических, поведенческих и ко-гнитивных явлений, при которых употребление вещества начинает зани-мать 1-е место в системе ценностей индивидуума"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пп–эвсмпв",
   "question": "Психиатрическая помощь – это вид специализированной медицинской помощи, включающий",
   "answer": "- Обследование психического состояния<br/>- Диагностику психических расстройств<br/>- Лечение психических расстройств<br/>- Профилактику психических расстройств"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ппоил",
   "question": "Психиатрическую помощь оказывают имеющие лицензию",
   "answer": "- Государственные психиатрические (психоневрологические) учреждения<br/>- Негосударственные психиатрические (психоневрологические) учрежде-ния<br/>- Частнопрактикующие врачи-психиатры"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "лгспр(п",
   "question": "Лечение гражданина, страдающего психическим расстройством (заболеванием), проводится",
   "answer": "- После получения его письменного согласия<br/>- При письменном согласии законного представителя на лечение лица до 14 лет или гражданина законопризнанного недееспособным<br/>- Без согласия при применении принудительных мер безопасности и лече-ния"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "одгвпс",
   "question": "Основания для госпитализации в психиатрический стационар",
   "answer": "- Наличие психического расстройства (заболевания)<br/>- Решение врача-психиатра<br/>- Решение суда<br/>- Необходимость психиатрической экспертизы"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "по–эогпавцо",
   "question": "Психиатрическое освидетельствование – это осмотр гражданина, проводимый амбулаторно, в целях определения",
   "answer": "- Наличия психического расстройства (заболевания)<br/>- Необходимости психиатрической помощи<br/>- Вида необходимой психиатрической помощи"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "впннлиовпсв",
   "question": "Все пациенты, находящиеся на лечении или обследовании в психиатрическом стационаре, вправе",
   "answer": "- Подавать заявления в соответствии с законодательством<br/>- Встречаться наедине со своими представителями<br/>- Исполнять религиозные обряды<br/>- Выписывать и получать журналы и газеты"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "озпб",
   "question": "Основные задачи психиатрической больницы",
   "answer": "- Оказание специализированной лечебно-диагностической и социально-восстановительной помощи лицам с психическими расстройствами<br/>- Проведение судебно-психиатрической экспертизы<br/>- Обеспечение преемственности в работе с психоневрологическим диспан-сером<br/>- Проведение в установленном порядке принудительного лечения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "впдлнв",
   "question": "В психоневрологическом диспансере листок нетрудоспособности выдается",
   "answer": "- Работающим, проходящим лечение по поводу психических расстройств<br/>-За прошедшие дни лицам, страдающим психическими заболеваниями с нарушением контроля поведения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нп–эвспв",
   "question": "Наркотическая помощь – это вид специализированной помощи, включающий",
   "answer": "- Обследование психического состояния<br/>- Диагностику психических расстройств и зависимостей<br/>- Профилактику, лечение и реабилитацию психических расстройств<br/>- Медико-социальную адаптацию"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "алпсзпкпво",
   "question": "Амбулаторное лечение пациентов с зависимостями применяется, как правило, в отношении",
   "answer": "- Лиц группы риска<br/>- На ранних стадиях заболевания<br/>- Молодого возраста<br/>- При положительной динамике"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "озпк",
   "question": "Основные задачи психотерапевтического кабинета",
   "answer": "- Консультативно-диагностический отбор больных<br/>- Психогигиеническая и психопрофилактическая работа<br/>- Медико-психологическая диагностика и коррекция<br/>- Оказание помощи лицам, желающим прекратить табакокурение"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "оррдпк",
   "question": "Основные разделы работы детского психиатрического кабинета",
   "answer": "- Лечебно-диагностическая работа<br/>- Социальная помощь<br/>- Учет больных<br/>- Психопрофилактическая работа"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "впдмкрпсв",
   "question": "В показатели дефектов модели конечных результатов психиатрической службы входят",
   "answer": "- Число необоснованных госпитализаций<br/>- Число самоубийств в стационаре<br/>- Внутрибольничная инфицированность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "впдмкрпсв",
   "question": "В показатели деятельности модели конечных результатов психиатрической службы входят",
   "answer": "- Удельный вес снятых с диспансерного учета в связи с выздоровлением или стойким улучшением<br/>- Выявляемость больных психическими расстройствами<br/>- Охват стационарной помощью<br/>- Удельный вес повторных поступлений"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "огпа",
   "question": "Основные гипотетические причины акселерации",
   "answer": "- Улучшение питания<br/>- Урбанизация<br/>- Интенсивная инсоляция<br/>- Генетический эффект"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "офрпсм",
   "question": "Оценка физического развития проводится следующими методами",
   "answer": "- Метод сигмальной оценки<br/>- По оценочным таблицам физического развития<br/>- Центильный метод"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кмнпдиаиофр",
   "question": "Какие методы наблюдения применяются для изучения, анализа и оценки физического развития?",
   "answer": "- Генерализирующий<br/>- Индивидуальный"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кпбфро",
   "question": "К первичным большим факторам риска относятся",
   "answer": "- Курение<br/>- Злоупотребление алкоголем<br/>- Гиподинамия"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "поя",
   "question": "Причинами ожирения являются",
   "answer": "- Искусственное вскармливание<br/>- Гиподинамия<br/>- Наследственность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ктвпкпз",
   "question": "Какие требования ВОЗ предъявляет к показателям заболеваемости?",
   "answer": "- Надежность<br/>- Объективность<br/>- Чувствительность<br/>- Точность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пзвв",
   "question": "Первичная заболеваемость вычисляется в",
   "answer": "- Промилле"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вмссб",
   "question": "В МКБ-10 сгруппированы следующие болезни",
   "answer": "- Эпидемические<br/>- Общие<br/>- Травмы"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "взпо",
   "question": "Виды заболеваемости по обращаемости",
   "answer": "- Общая<br/>- Инфекционная<br/>- Госпитализированная<br/>- Заболеваемость с временной утратой трудоспособности"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кпфро",
   "question": "К признакам физического развития относятся",
   "answer": "- Антропометрические<br/>- Физиометрические<br/>- Антропоскопические"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сигз",
   "question": "Сколько имеется групп здоровья?",
   "answer": "-5"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кгбяопи",
   "question": "Какие группы болезней являются основными причинами инвалидно-сти?",
   "answer": "- Сердечно-сосудистые заболевания<br/>- Злокачественные новообразования<br/>- Травмы"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "упувбскспос",
   "question": "Укажите приблизительно удельный вес болезней системы кровообра-щения среди причин общей смертности",
   "answer": "- Более половины"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нотт–э",
   "question": "Наука о типах телосложения – это",
   "answer": "- Биотипология"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "чвззвдг–э",
   "question": "Частота всех заболеваний, зарегистрированных в данном году – это",
   "answer": "- Общая заболеваемость<br/>- Болезненность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сиз",
   "question": "Способы изучения заболеваемости",
   "answer": "- Сплошной<br/>- Выборочный"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нзссрфопкож–э",
   "question": "Нарушение здоровья со стойкими расстройствами функций организма, приводящее к ограничению жизнедеятельности – это",
   "answer": "- Инвалидность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "свквкм",
   "question": "Сколько выделяют классов в классификации МКБ-10?",
   "answer": "-21"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "всфрвсп",
   "question": "В состав физического развития входят следующие показатели",
   "answer": "- Функциональные<br/>- Антропометрические<br/>- Соматоскопические"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "змб",
   "question": "Заболеваемость может быть",
   "answer": "- Первичная<br/>- Накопленная<br/>- Отдельными болезнями<br/>- Общая"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "опия",
   "question": "Основными причинами инвалидности являются",
   "answer": "- Злокачественные новообразования<br/>- Травмы<br/>- Сердечно-сосудистые заболевания"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вгзс",
   "question": "Вторую группу здоровья составляют",
   "answer": "- Дети, перенесшие 2-3 заболевания в год"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нпфр",
   "question": "Назовите признаки физического развития",
   "answer": "- Антропометрические<br/>- Антропоскопические<br/>- Физиометрические"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ксмиз",
   "question": "Какие существуют методы изучения заболеваемости?",
   "answer": "- По причинам смерти<br/>- По данным медицинских осмотров<br/>- Анкетирование<br/>- По обращаемости в учреждения здравоохранения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кпооскз",
   "question": "Какой показатель отражает отношение смертности к заболеваемо-сти?",
   "answer": "- Индекс подобия"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ознвв",
   "question": "Общая заболеваемость населения вычисляется в",
   "answer": "- Промилле"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "всомом",
   "question": "Выделяют следующие отличия МКБ-10 от МКБ-9",
   "answer": "- Увеличено число классов<br/>- Класс болезней нервной системы и органов чувств разделены на классы I-VII-VIII<br/>- Буквенно-цифровая"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "всксб",
   "question": "Выделяют следующие классические социальные болезни",
   "answer": "- Алкоголизм<br/>- Венерические<br/>- Туберкулез"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "копзо",
   "question": "К общим показателям заболеваемости относят",
   "answer": "- Распространенность<br/>- Накопленная заболеваемость<br/>- Патологическая пораженность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "копзо",
   "question": "К общим показателям заболеваемости относят",
   "answer": "- Первичная заболеваемость<br/>- Общая заболеваемость<br/>- Накопленная заболеваемость"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "копзо",
   "question": "К общим показателям заболеваемости относится",
   "answer": "- Патологическая пораженность<br/>- Накопленная заболеваемость<br/>- Распространенность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "оппм",
   "question": "Основные принципы построения МКБ",
   "answer": "- Этиологический<br/>- Патогенетический<br/>- Анатомическая классификация по принципу локализации"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ппм",
   "question": "Принципы построения МКБ",
   "answer": "- Этнологический<br/>- Патогенетический<br/>- Локализации<br/>- Общности особых состояний"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "зокскдивмосспдс",
   "question": "Заболевания, о каждом случае которых делается извещение в местные органы санэпиднадзора с приведением детальных сведений",
   "answer": "- Брюшной тиф<br/>- Сальмонеллез<br/>- Малярия"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кмсизпоеоб",
   "question": "Какой минимальный срок изучения заболеваемости позволяет отдифференцировать ее от болезненности?",
   "answer": "- 3 года"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "учипокопз",
   "question": "Укажите, что из перечисленного относят к общим показателям заболеваемости",
   "answer": "- Заболеваемость<br/>- Распространенность<br/>- Накопленная заболеваемость<br/>- Патологическая пораженность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "урирдпссппэ",
   "question": "Ускорение роста и развития детей по сравнению с предшествующим поколением это",
   "answer": "- Акселерация"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "спз",
   "question": "Специальные показатели здоровья",
   "answer": "- Индекс здоровья<br/>- Средняя длительность<br/>- Кратность заболевания"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "миз",
   "question": "Методы изучения заболеваемости",
   "answer": "- По обращаемости<br/>- По данным медицинских осмотров<br/>- Анкетирование"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кизпо",
   "question": "Какие инфекционные заболевания подлежат оповещению?",
   "answer": "- Натуральная оспа<br/>- Грибковые заболевания<br/>- Дизентерия"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "втквндэивцио",
   "question": "В течение какого времени необходимо доставить экстренное извеще-ние в ЦГЭ и ОЗ?",
   "answer": "- 12 часов"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "видикз1х2ч3с4г5бт6с",
   "question": "Выберите из данных инфекций карантинные заболевания: 1- холера, 2- чума, 3- сифилис, 4- гонорея, 5- брюшной тиф, 6- сальмонеллез",
   "answer": "-1,2"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "а–э",
   "question": "Акселерация – это",
   "answer": "- Ускорение роста и развития детей по сравнению с предыдущим поколением"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "впу",
   "question": "Выберите правильные утверждения",
   "answer": "- До 10% населения мира инвалиды, в РБ - 4%<br/>- Структура первичной инвалидности по полу: 55% - мужчины, 45% - женщины<br/>- В РБ выше уровень у сельских жителей, чем у городских"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "стпозизи–э",
   "question": "Согласно терминологии по общественному здоровью и здравоохранению, инвалид – это",
   "answer": "- Лицо, которое имеет нарушение здоровья со стойким расстройством функций организма, обусловленное заболеваниями, последствиями травм или дефектами, приводящее к ограничению жизнедеятельности и вызывающее необходимость его социальной защиты"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "омпи",
   "question": "Основные медицинские причины инвалидности",
   "answer": "- Болезни системы кровообращения<br/>- Новообразования<br/>- Травмы, отравления и другие последствия воздействия внешних причин"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "оюпи",
   "question": "Основные юридические причины инвалидности",
   "answer": "- Инвалидность с детства<br/>- Общее заболевание<br/>- Трудовое увечье<br/>- Профессиональное заболевание"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "опи",
   "question": "Основные показатели инвалидности",
   "answer": "- Удельный вес инвалидов с детства<br/>- Общая инвалидность<br/>- Первичный выход на инвалидность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "тм",
   "question": "Типы МРЭК",
   "answer": "- Республиканская<br/>- Областная<br/>- Районная<br/>- Городская"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "всмовв",
   "question": "В состав МРЭК обязательно входят врачи-реабилитологи",
   "answer": "- Терапевт<br/>- Хирург<br/>- Невролог"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вссмв",
   "question": "В состав специализированной МРЭК входят",
   "answer": "- Два врача, специальности которых соответствуют профилю комиссии"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "огвмп",
   "question": "Освидетельствование граждан во МРЭК проводится",
   "answer": "- По месту жительства<br/>- По месту прикрепления их к организациям здравоохранения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "гисфк",
   "question": "Группе инвалидности соответствует функциональный класс",
   "answer": "- 1-й группе – ФК-4<br/>- 2-й группе – ФК-3<br/>- 3-й группе – ФК-2"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "одоiгия",
   "question": "Основанием для определения III группы инвалидности является",
   "answer": "- Снижение квалификации на 2-3 разряда<br/>- Умеренное нарушение контроля поведения<br/>- Умеренное ограничение самообслуживания"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "одоiгия",
   "question": "Основанием для определения II группы инвалидности является",
   "answer": "- Значительное ограничение ориентации<br/>- Невозможность профессионального обучения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "одоiгия",
   "question": "Основанием для определения I группы инвалидности является",
   "answer": "- Резкое нарушение общения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "суи",
   "question": "Сроки установления инвалидности",
   "answer": "- Первой группы – на 2 года<br/>- Второй и третьей группы – на 1 год<br/>- В связи с катастрофой на Чернобыльской АЭС – на 5 лет"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ибуспу",
   "question": "Инвалидность без указания срока переосвидетельствования устанавливается",
   "answer": "- Женщинам старше 55 лет<br/>- Мужчинам старше 60 лет<br/>- При анатомических дефектах"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ипмро",
   "question": "Индивидуальная программа медицинской реабилитации определяет",
   "answer": "- Объем реабилитационных мероприятий<br/>- Методы реабилитационных мероприятий<br/>- Сроки реабилитационных мероприятий"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "приприв",
   "question": "Профессиональный раздел индивидуальной программы реабилитации инвалида включает",
   "answer": "- Профессиональную ориентацию<br/>- Профессиональное образование<br/>- Трудоустройство<br/>- Адаптацию на конкретном рабочем месте"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "врбгги",
   "question": "В Республике Беларусь государство гарантирует инвалидам",
   "answer": "- Защиту прав, свобод и законных интересов<br/>- Бесплатную квалифицированную медицинскую помощь<br/>- Условия для получения образования и профессиональной подготовки"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "стр",
   "question": "Синонимы термина реабилитация",
   "answer": "- Реадаптация<br/>- Третичная профилактика"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "врсвн",
   "question": "В реабилитации, согласно, ВОЗ нуждается",
   "answer": "- Каждый четвертый стационарный больной<br/>- Каждый второй амбулаторный больной"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "опмр",
   "question": "Основные принципы медицинской реабилитации",
   "answer": "- Непрерывность<br/>- Комплексность<br/>- Индивидуальность<br/>- Раннее начало"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "тэмрсв",
   "question": "Технологические этапы медицинской реабилитации, согласно ВОЗ",
   "answer": "- Восстановление функциональной способности<br/>- Диспансеризация<br/>- Вовлечение в трудовой процесс<br/>- Восстановление к повседневной жизни"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "оконмр",
   "question": "Основные критерии отбора на медицинскую реабилитацию",
   "answer": "- Частота встречаемости<br/>- Наличие технологий"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "зсчфсфсзр",
   "question": "За счет чего формируются средства Фонда социальной защиты РБ?",
   "answer": "- Обязательных страховых взносов<br/>- Ассигнований из республиканского бюджета<br/>- Добровольных пожертвований<br/>- Доходов от капитализации средств Фонда"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кнсфсзр",
   "question": "Куда направляются средства Фонда социальной защиты РБ?",
   "answer": "- На выплату пенсий по возрасту, по инвалидности<br/>- На выплату пособий по государственному социальному страхованию<br/>- На выплаты на санаторно-курортное лечение и оздоровление<br/>- На оказание материальной помощи нуждающимся пожилым и нетрудоспособным гражданам"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "гзфсзря",
   "question": "Главными задачами Фонда социальной защиты РБ являются",
   "answer": "- Сбор обязательных страховых взносов<br/>- Финансирование расходов на пенсии, пособия, санаторно-курортное лечение<br/>- Организация и внедрение индивидуального учета сведений о застрахованных лицах<br/>- Проведение разъяснительной работы среди плательщиков"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кмуфблниспиуих",
   "question": "Какими министерствами утверждаются формы бланка листка нетрудоспособности и справки, порядок их учета и хранения?",
   "answer": "- Министерством здравоохранения<br/>- Министерством труда и социальной защиты"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "блнуихкб",
   "question": "Бланки листков нетрудоспособности учитываются и хранятся как бланки",
   "answer": "- Строгой отчетности"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вкмднзионблн",
   "question": "В какие медицинские документы необходимо заносить информацию о номерах бланков листков нетрудоспособности?",
   "answer": "- индивидуальная карта беременной (роженицы)<br/>- Ф – 112/у"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ксувсвлн",
   "question": "Какие сведения указываются в строке ВКК листка нетрудоспособности?",
   "answer": "- Длительность случая временной нетрудоспособности в календарных днях<br/>- Личная печать и подпись председателя ВКК"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пзитур",
   "question": "При заболеваниях и травмах устанавливается режим",
   "answer": "- Домашний<br/>- Амбулаторный<br/>- Постельный<br/>- Стационарный"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вксмпвдр",
   "question": "В каких случаях может предписываться врачом домашний режим?",
   "answer": "- Уход за ребенком в возрасте до 3 лет и ребенком-инвалидом в возрасте до 18 лет в случае болезни матери<br/>- Заболевание (травма)<br/>- Карантин"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кфпумидузвлн",
   "question": "Какие формы печати, утвержденные Минздравом, используются для удостоверения записей в листке нетрудоспособности",
   "answer": "- Личная печать лечащего врача<br/>- Печать МРЭК<br/>- Гербовая печать организации здравоохранения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вксспоздлнис",
   "question": "В каких случаях ставится печать организации здравоохранения Для листков нетрудоспособности и справок?",
   "answer": "- При выдаче дубликата листка нетрудоспособности<br/>- При выдаче листка нетрудоспособности взамен справки<br/>- При закрытии листка нетрудоспособности при незаконченном случае<br/>- При обмене документов, удостоверяющих временную нетрудоспособ-ность, выданных за границей"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "поздлниссвсоднмлн",
   "question": "Печать организации здравоохранения Для листков нетрудоспособности и справок ставится в специально отведенном для нее месте листка нетрудоспособности",
   "answer": "- Левом нижнем углу бланка"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кспмвсомлн",
   "question": "Когда ставится печать МРЭК в специально отведенном месте листка нетрудоспособности?",
   "answer": "- После проведения медико-социальной экспертизы в МРЭК"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кзвобвм",
   "question": "Какие заключения в отношении больного выносит МРЭК?",
   "answer": "- Больной инвалидом не признан<br/>- Инвалидность установлена впервые<br/>- Инвалидность установлена повторно<br/>- Установлена более высокая группа инвалидности"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "лплвнлнснепвс",
   "question": "Личная печать лечащего врача на листках нетрудоспособности ста-вится на его подпись в случаях",
   "answer": "- Выдачи и закрытия листка нетрудоспособности<br/>- Продления и закрытия листка нетрудоспособности другим лечащим врачом<br/>- Разрешения на продолжение лечения по месту жительства или работы"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "лппвснепнлнвс",
   "question": "Личная печать председателя ВКК ставится на его подпись на листках нетрудоспособности в случаях",
   "answer": "- Направления больного на консультацию в другой город<br/>- Направления больного на санаторно-курортное лечение<br/>- При освидетельствовании больного на ВКК в установленные сроки<br/>- Направления больного на МРЭК"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "лпвоснеп",
   "question": "Личная печать врача-заведующего отделением ставится на его под-пись",
   "answer": "- При первом продлении листка нетрудоспособности совместно с лечащим врачом<br/>- При выдаче нового бланка листка нетрудоспособности, если случай длительный<br/>- При выписке больного из стационара"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "книпвлн",
   "question": "Кто не имеет права выдавать листки нетрудоспособности?",
   "answer": "- Врачи скорой медицинской помощи<br/>- Врачи станций переливания крови<br/>- Врачи консультативных поликлиник<br/>- Специалисты МРЭК"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "квсовн",
   "question": "Кому выдается справка о временной нетрудоспособности?",
   "answer": "- Военнослужащим<br/>- Студентам вузов<br/>- Лицам, обучающимся в аспирантуре"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вксввн",
   "question": "В каких случаях возникает временная нетрудоспособность?",
   "answer": "- При возникновении острых заболеваний<br/>- При обострении хронических заболеваний<br/>- При проведении обследования, несовместимого с трудовой деятельно-стью"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пкусвнсз",
   "question": "При каких условиях случай временной нетрудоспособности считается законченным?",
   "answer": "- Больной выписан к труду<br/>- При первичном направлении на МРЭК больному установлена группа инвалидности<br/>- При переосвидетельствовании в периоде временной нетрудоспособности работающего инвалида группа инвалидности повышена"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "лнзпдмбв",
   "question": "Листок нетрудоспособности за прошедшие дни может быть выдан",
   "answer": "- Лицам, у которых временная нетрудоспособность возникла в период временного пребывания за границей с предоставлением соответствующего медицинского документа<br/>- Лицам, страдающим психическими заболеваниями с нарушением контроля поведения<br/>- Лицам, работающим посменно, обратившимся за медицинской по-мощью к фельдшеру здравпункта"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "лнпузбрввд1лнв",
   "question": "Листок нетрудоспособности по уходу за больным ребенком в воз-расте до 14 лет не выдается",
   "answer": "- Для ухода за ребенком-инвалидом<br/>- По уходу во время нахождения матери в трудовом отпуске<br/>- По уходу в случае карантина на дошкольное учреждение"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "лнпузбд1внв",
   "question": "Листок нетрудоспособности по уходу за больным, достигшим 14-летного возраста, не выдается",
   "answer": "- При стационарном лечении<br/>- Для ухода за хроническими больными"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кудбсполнпоио",
   "question": "Какие условия должны быть соблюдены при оформлении листка нетрудоспособности при операции искусственного оплодотворения?",
   "answer": "- Выдает листок нетрудоспособности лечащий врач совместно с главным врачом<br/>- На срок не более чем 21 календарный день<br/>- Указывается вид нетрудоспособности – заболевание"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "попб(лнвлв",
   "question": "При операции прерывания беременности (аборте) листок нетрудоспособности выдается лечащим врачом",
   "answer": "- При возникновении осложнений после проведения операции в любом сроке беременности – на весь срок нетрудоспособности совместно с заведующим отделением"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "впдлнв",
   "question": "В психоневрологическом диспансере листок нетрудоспособности выдается",
   "answer": "- Работающим, проходящим лечение по поводу психических расстройств<br/>- За прошедшие дни лицам, страдающим психическими заболеваниями с нарушением контроля поведения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "лнпбирнвж",
   "question": "Листок нетрудоспособности по беременности и родам не выдается женщинам",
   "answer": "- В течение 3 месяцев после окончания учреждения образования<br/>- Уволившимся с работы, если отпуск по беременности и родам наступил у них в течение 2-х месяцев со дня увольнения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нфиожэ",
   "question": "Нарушения функций и ограничения жизнедеятельности- это",
   "answer": "- ФК 1 – легкое нарушение 1-25%<br/>- ФК 2 – умеренное нарушение 26-50%<br/>- ФК 3 – значительное нарушение 51-75%<br/>- ФК 4 – резкое нарушение 76-100%"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кикноккж",
   "question": "Какой из критериев не относится к критериям жизнедеятельно-сти?",
   "answer": "- Склонность к онкозаболеваниям"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кжя",
   "question": "Критериями жизнедеятельности являются",
   "answer": "- Способность к передвижению<br/>- Способность к ориентации<br/>- Способность к общению<br/>- Способность к трудовой деятельности"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кмоокс",
   "question": "Какие медицинские организации относятся к специализированным",
   "answer": "- Онкодиспансер<br/>- Станция переливания крови<br/>- Тубдиспансер"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ппмп",
   "question": "Преимущества первичной медицинской помощи",
   "answer": "- Доступна всему населению<br/>- Экономична<br/>- Включает в себя профилактику, лечение и реабилитацию<br/>- Обеспечивает постоянное наблюдение за здоровьем населения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "опупмпя",
   "question": "Основными путями улучшения первичной медицинской помощи явля-ются",
   "answer": "- Введение врача общей практики (семейного врача)<br/>- Повышение квалификации медицинского персонала<br/>- Преемственность между поликлиникой и стационаром"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пковптвсз",
   "question": "Переход к общей врачебной практике требует выполнения следующих задач",
   "answer": "- Повышение доверия к врачу ПМП со стороны пациента<br/>- Повышение качества внебольничной помощи<br/>- Ориентация всей системы здравоохранения на ресурсосберегающие технологии"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ввопп",
   "question": "Внедрение врача общей практики позволяет",
   "answer": "- Ликвидировать очереди на госпитализацию<br/>- Повысить уровень удовлетворенности населения медицинской помощью"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пвопдб",
   "question": "Пациентами врача общей практики должны быть",
   "answer": "- Все возрастно-половые группы населения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пормпсспвв",
   "question": "При организации работы медицинского персонала с семьей принимается во внимание",
   "answer": "- Структура и состав семьи"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пмсднд",
   "question": "Первичная медицинская статистическая документация необходима для",
   "answer": "- Регистрации изучаемого явления (например, заболеваемости с впервые в жизни диагностируемым заболеванием)<br/>- Оперативного управления<br/>- Выработки конкретного, обоснованного решения<br/>- Изучения особенностей и закономерностей состояния здоровья населе-ния"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "епидмоо",
   "question": "Единство, полнота и достоверность медицинской отчетности обеспечиваются",
   "answer": "- Единой номенклатурой организаций здравоохранения<br/>- Едиными принципами и методами лечебно-профилактической и сани-тарно-профилактической деятельности организаций здравоохранения<br/>- Единой системой первичной медицинской документации, стандартным порядком ее ведения и достоверностью информации<br/>- Единой программой отчетов для всех типов организаций здравоохране-ния"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "згп",
   "question": "Задачи городской поликлиники",
   "answer": "- Проведение диспансерного наблюдения за различными контингентами<br/>- Проведение медико-социальной (врачебно-трудовой) экспертизы<br/>- Оказание специализированной квалифицированной медицинской помо-щи<br/>- Медико-гигиеническое воспитание населения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "опоапгн",
   "question": "Основные принципы организации амбулаторно-поликлинической помощи городскому населению",
   "answer": "- Скользящий график работы медперсонала<br/>- Профилактическая направленность<br/>- Двухзвеньевая система медобслуживания<br/>- Участково-территориальный принцип"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "опрппвнвнвя",
   "question": "Основными путями развития поликлинической помощи взрослому населению в настоящее время являются",
   "answer": "- Укрепление и развитие форм и методов восстановительного лечения и реабилитации<br/>- Обеспечение возможности выбора участкового врача или врача общей практики<br/>- Создание на базе поликлиник консультативных и реабилитационных центров<br/>- Развитие современных технологий и новых организационных форм амбулаторно-поликлинической помощи"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "повп–э",
   "question": "Показатель обращаемости в поликлинике – это",
   "answer": "- Число первичных посещений в поликлинике за год"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "утгуоо",
   "question": "Участковый терапевт городского участка обязан обеспечить",
   "answer": "- Оказание медицинской помощи населению участка в поликлинике и на дому<br/>- Периодическое наблюдение, дообследование и лечение больных, состоя-щих на диспансерном учете<br/>- Санитарно-профилактическую работу на участке<br/>- Экспертизу временной нетрудоспособности больных"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "опгпвсси",
   "question": "Отделение профилактики городской поликлиники в своем составе имеет",
   "answer": "- Кабинет доврачебного приема<br/>- Смотровой женский кабинет<br/>- Анамнестический кабинет"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "окввсоп",
   "question": "Основные кабинеты, входящие в состав отделения профилактики",
   "answer": "- Анамнестический<br/>- Функционально-инструментальных методов исследований<br/>- Смотровой женский кабинет<br/>- Кабинет формирования здорового образа жизни"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "озопя",
   "question": "Основными задачами отделения профилактики являются",
   "answer": "- Раннее выявление больных лиц с повышенным риском заболевания<br/>- Организация и проведение предварительных профилактических осмот-ров<br/>- Организация и контроль за проведением диспансеризации"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "зопгп",
   "question": "Задачи отделения профилактики городской поликлиники",
   "answer": "- Раннее выявление больных и лиц с повышенным риском заболеваний<br/>- Проведение профилактических медицинских осмотров<br/>- Организация, учет и контроль за проведением диспансеризации<br/>- Пропаганда медико-гигиенических знаний"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "оздкя",
   "question": "Основными задачами доврачебного кабинета являются",
   "answer": "- Проведение антропометрии, измерение артериального давления, температуры тела<br/>- Прием больных для решения вопроса о срочности направления к врачу<br/>- Участие в организации и проведении профилактических медицинских осмотров"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вфрпнв",
   "question": "В функции регистратуры поликлиники не входит",
   "answer": "- Массовое направление посетителей на исследование"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мннуоврп",
   "question": "Мероприятия, направленные на уменьшение очереди в регистратуре поликлиники",
   "answer": "- Наличие справочной информации<br/>- Введение метода самозаписи на прием к врачу<br/>- Прием вызова врача по телефону<br/>- Регулирование потока посетителей поликлиники"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "фвкизп",
   "question": "Функции врача кабинета инфекционных заболеваний поликлиники",
   "answer": "- Консультация больных, у которых подозревается инфекционное заболевание<br/>- Лечение больных с непосредственными инфекционными заболеваниями<br/>- Учет и анализ инфекционной заболеваемости<br/>- Первичный прием инфекционных больных"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вомрв",
   "question": "В отделение медицинской реабилитации входят",
   "answer": "- Кабинет ЛФК<br/>- Физиотерапевтические кабинеты<br/>- Кабинет иглорефлексотерапии<br/>- Дневной стационар"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вксвпудзто",
   "question": "В каком случае в поликлинике устанавливается должность заведующего терапевтическим отделением?",
   "answer": "- При наличии в штате 7 должностей терапевтов"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "няфозоп",
   "question": "Не являются функциональными обязанностями заведующего отделением поликлиники",
   "answer": "- Издание приказов по отделению"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "овкзиусф№0",
   "question": "О выявлении каких заболеваний информирует учетная статистиче-ская форма № 090/у?",
   "answer": "- О вновь выявленном злокачественном новообразовании"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вспспонв",
   "question": "В содержание понятия случай поликлинического обслуживания не входит",
   "answer": "- Каждое посещение больным поликлиники<br/>- Прием врачом одного пациента<br/>- Посещение по поводу выписки на работу"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ордвя",
   "question": "Основными разделами деятельности врача-специалиста являются",
   "answer": "- Лечебно-диагностическая работа в поликлинике и на дому<br/>- Консультативная работа в поликлинике и на дому<br/>- Проведение профилактических мероприятий по своему профилю"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "оррвспя",
   "question": "Основными разделами работы врача стоматологической поликлиники является",
   "answer": "- Диспансерное наблюдение за определенными группами стоматологиче-ских больных<br/>- Санитарно-просветительская работа<br/>- Проведение консультаций для врачей других специальностей<br/>- Проведение плановой санации полости рта у определенных контингентов населения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "номпвпов",
   "question": "На объем медицинской помощи в поликлинике оказывает влияние",
   "answer": "- Обеспеченность населения больничными койками<br/>- Заболеваемость населения<br/>- Укомплектованность врачебными кадрами"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "орпхсд",
   "question": "Организацию работы поликлиники характеризуют следующие дан-ные",
   "answer": "- Структура посещений по специальностям<br/>- Распределение посещений по виду обращений<br/>- Структура посещений на дому<br/>- Соотношение первичных и повторных посещений на дому"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дпхп",
   "question": "Деятельность поликлиники характеризуют показатели",
   "answer": "- Охват диспансеризацией и нагрузка врачей<br/>- Заболеваемость с ВУТ и инвалидизация"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "панвпу",
   "question": "При анализе нагрузки врачей поликлиники учитывают",
   "answer": "- Нагрузку врачей по специальностям в часы приема поликлиники<br/>- Нагрузку врачей по помощи на дому<br/>- Нагрузку врачей по дням недели"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "падпу",
   "question": "При анализе деятельности поликлиники учитывают",
   "answer": "- Количество патологоанатомических вскрытий умерших на дому<br/>- Проведение профилактической работы и ее результаты<br/>- Организацию работы поликлиники"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кппя",
   "question": "Качественными показателями поликлиники являются",
   "answer": "- Общая заболеваемость населения<br/>- Инфекционная заболеваемость<br/>- Первичный выход на инвалидность<br/>- Смертность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "всдмв",
   "question": "В содержание диспансерного метода входит",
   "answer": "- Раннее активное выявление<br/>- Активное систематическое динамическое наблюдение<br/>- Общественная профилактика"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "усдксиопзирпп",
   "question": "Укажите статистический документ, который содержит информа-цию о перенесенных заболеваниях и результатах проведенных профосмотров",
   "answer": "- Медицинская карта амбулаторного больного"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мооикдя",
   "question": "Мероприятиями, обеспечивающими охват и качество диспансеризации, являются",
   "answer": "- Осуществление профилактических и лечебно-оздоровительных мероприятий<br/>-Проведение учета обследования населения по выявлению факторов рис-ка и преморбидных состояний<br/>-Систематическое динамическое наблюдение за состоянием здоровья и оценка его эффективности"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "подн",
   "question": "Показатели организации диспансерного наблюдения",
   "answer": "- Полнота охвата диспансерным наблюдением<br/>- Своевременность взятия на диспансерный учет<br/>- Полнота и своевременное проведение лечебно-оздоровительных мероприятий"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кодх",
   "question": "Качество организации диспансеризации характеризует",
   "answer": "- Полнота охвата диспансерным учетом<br/>- Своевременность постановки на диспансерный учет<br/>- Своевременность выявления заболевания"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пэд",
   "question": "Показатели эффективности диспансеризации",
   "answer": "- Частота рецидивов<br/>- Динамика показателей утраты трудоспособности диспансеризуемых<br/>- Перевод из одной группы здоровья в другую<br/>- Первичная инвалидность (инвалидизация)"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "доэдип",
   "question": "Для определения эффективности диспансеризации используются показатели",
   "answer": "- Движение из одной диспансерной группы в другую<br/>- Заболеваемость с временной утратой трудоспособности<br/>- Частота рецидивов и стойкая ремиссия<br/>- Изменение группы инвалидности"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пэикпдмб",
   "question": "Показателями эффективности и качества проведения диспансеризации могут быть",
   "answer": "- Показатель частоты обострения, систематичность наблюдения<br/>- Число снятых с диспансерного учета в связи с выздоровлением"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кгя",
   "question": "Каналами госпитализации являются",
   "answer": "- Направление поликлиники<br/>- Направление «скорой»<br/>- С разрешения главного врача<br/>- «Самотек»"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "двосфк",
   "question": "Дежурный врач осуществляет следующие функции, кроме",
   "answer": "- Выдает свидетельства о смерти больного"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "впоб",
   "question": "В приемном отделении больницы",
   "answer": "- Оказывается неотложная медицинская помощь больным<br/>- Заполняется история болезни больного<br/>- Проводится санитарная обработка больных<br/>- Направление и сопровождение больного в отделение"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "поно",
   "question": "Приемное отделение не осуществляет",
   "answer": "- Выдачу документов, удостоверяющих временную нетрудоспособность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пврсисзв",
   "question": "Преемственность в работе стационара и скорой заключается в",
   "answer": "- Продолжении в стационарных условиях начатого на догоспитальном этапе лечения<br/>- Анализе совпадений диагнозов стационара и «скорой»<br/>- Создании больниц «скорой помощи»"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "онсмпвуся",
   "question": "Основными направлениями совершенствования медицинской помощи в условиях стационара являются",
   "answer": "- Смещение акцентов к увеличению объема медицинской помощи в амбулаторных условиях<br/>- Развитие стационарозамещающих технологий<br/>- Этапность в оказании медицинской помощи<br/>- Дифференциация коечного фонда по интенсивности лечебно-диагностического процесса"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "онрссмпвусп",
   "question": "Основные направления развития специализированной стационарной медицинской помощи в условиях стационара предусматривают",
   "answer": "- Создание межрайонных специализированных отделений<br/>- Специализацию коечного фонда<br/>- Дифференциацию коечного фонда по интенсивности<br/>- Этапность в оказании медицинской помощи"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вибр",
   "question": "Выписка из больницы разрешается",
   "answer": "- При выздоровлении больного<br/>- При необходимости перевода больного в другую организацию здравоохранения<br/>- При стойком улучшении здоровья для продолжения лечения в амбулаторных условиях"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "офмдвся",
   "question": "Основными формами медицинской документации в стационаре явля-ются",
   "answer": "- Медицинская карта стационарного больного"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "омсднд",
   "question": "Отчетная медицинская статистическая документация необходима для",
   "answer": "- Сопоставления организаций и служб здравоохранения по основным статистическим показателям в динамике и по территориям<br/>- Обобщения основных характеристик деятельности системы здравоохранения по данным годовых отчетов<br/>- Планирования здравоохранения<br/>- Прогнозирования здравоохранения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "опдлпвдся",
   "question": "Общими показаниями для лечения пациента в дневном стационаре являются",
   "answer": "- Необходимость введения пациентам внутривенным капельным методом лекарственных препаратов<br/>- Необходимость проведения некоторых лечебных мероприятий (пункция плевральной полости, пункция брюшной полости и др.)"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "спднвдсо",
   "question": "Социальные показания для направления в дневной стационар определяются",
   "answer": "- Жилищно-бытовыми условиями пациента<br/>- Возможностью организации ухода за пациентом на дому"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "опднпвдся",
   "question": "Общими противопоказаниями для направления пациента в дневной стационар являются",
   "answer": "- Значительное ухудшение состояния здоровья пациента в ночное время<br/>- Острые заболевания<br/>- Наличие у пациента заразных кожных заболеваний"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ппкмпвусвк",
   "question": "Пути повышения качества медицинской помощи в условиях стационара все, кроме",
   "answer": "- Тотальной госпитализации больных"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вовлп",
   "question": "В отделении восстановительного лечения проводится",
   "answer": "- Профилактика нарушений функционального состояния органов и систем<br/>- Ускорение течения процессов регенерации поврежденных органов и тка-ней<br/>- Стимуляция восстановления нарушенных функций<br/>- Обеспечение оптимального уровня реадаптации больного в социальной среде"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "новоитир",
   "question": "Не осуществляется в отделении интенсивной терапии и реанима-ции",
   "answer": "- Оказание медицинской помощи амбулаторным больным"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нпкпи",
   "question": "На патологоанатомических конференциях подлежат изучению",
   "answer": "- Все случаи расхождения клинического и патологоанатомического диаг-ноза<br/>- Случаи лекарственных болезней<br/>- Острые инфекционные заболевания"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "опидпту",
   "question": "Обязательному патологоанатомическому исследованию должны под-вергаться трупы умерших",
   "answer": "- При инфекционных заболеваниях или подозрении на них<br/>- В случаях неясного диагноза заболевания<br/>- В случаях мертворождения, смерти новорожденных и детей в возрасте до 1 года"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "падсу",
   "question": "При анализе деятельности стационара учитывается",
   "answer": "- Преемственность работы стационара и поликлиники<br/>- Организация работы стационара<br/>- Качество врачебной диагностики<br/>- Качество лечения больных"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кохпвусмхсп",
   "question": "Качественную оценку хирургической помощи в условиях стационара могут характеризовать следующие показатели",
   "answer": "- Структура проведенных операций (состав операций)<br/>- Показатель частоты осложнений при операциях<br/>- Показатель частоты применения различных видов наркоза<br/>- Показатель послеоперационной летальности"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "киппхдсокпо",
   "question": "Какие из перечисленных показателей, характеризующих деятельность стационара, относятся к показателям объема?",
   "answer": "- Процент госпитализации<br/>- Среднегодовая занятость койки<br/>- Оборот койки"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пхикфс",
   "question": "Показатели, характеризующие использование коечного фонда стационара",
   "answer": "- Оборот койки<br/>- Среднее число дней работы койки в году<br/>- Средняя длительность пребывания больного в стационаре"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "индосдпбвс",
   "question": "Информация, необходимая для определения средней длительности пребывания больного в стационаре",
   "answer": "- Число проведенных больными койко-дней<br/>- Число больных, выбывших из стационара"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "индосчдрквг",
   "question": "Информация, необходимая для определения среднего числа дней работы койки в году",
   "answer": "- Число среднегодовых коек<br/>- Число койко-дней, фактически проведенных больными в стационаре"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "счдрквгвсо",
   "question": "Среднее число дней работы койки в году вычисляется следующим образом",
   "answer": "- (Число койко-дней фактически проведенных больными)/(число среднего-довых коек)"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "окосо",
   "question": "Оборот койки определяется следующим отношением",
   "answer": "- (Число госпитализированных больных)/(среднегодовое число коек)"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "псвпкзгвсо",
   "question": "Показатель среднего времени простоя койки за год вычисляется следующим образом",
   "answer": "- (Календарное число дней в году – среднее число дней работы койки в году)/ (оборот койки)"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "свпко",
   "question": "Среднее время простоя койки означает",
   "answer": "- Среднее число дней простоя койки от момента выписки предыдущего до момента поступления следующего больного<br/>- Простой койки на один оборот"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "прокнз",
   "question": "При расчете оборота койки необходимо знать",
   "answer": "- Число выбывших из стационара<br/>- Число сметных коек"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "покдпо",
   "question": "Показатель оборота койки дает представление о",
   "answer": "- Среднем числе больных, лечившихся в течение года на одной койке<br/>- Числе пациентов, приходящихся на одну койку"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сккрсо",
   "question": "Среднегодовое количество коек рассчитывается следующим образом",
   "answer": "- (Сумма всех среднемесячных коек)/(число месяцев в году)"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сзкрк",
   "question": "Среднегодовая занятость койки рассчитывается как",
   "answer": "- Отношение числа койко-дней, проведенных больными в стационаре, к среднегодовому количеству развернутых коек"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "счдпбвсосо",
   "question": "Среднее число дней пребывания больного в стационаре определяется следующим образом",
   "answer": "- (Число проведенных больными койко-дней)/(число пользованных боль-ных)"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сдлвсппрсо",
   "question": "Средняя длительность лечения в стационаре при пневмонии рассчитывается следующим образом",
   "answer": "- Число койко-дней, проведенных в стационаре больными пневмонией, де-лится на общее число больных пневмонией, выбывших из стационара"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "киокпссдпбнк(пру",
   "question": "Как изменится оборот койки при снижении средней длительности пребывания больного на койке (при прочих равных условиях)?",
   "answer": "- Увеличится"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ха–э",
   "question": "Хирургическая активность – это",
   "answer": "- Отношение числа оперативных вмешательств к числу госпитализирован-ных больных"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "хавсх",
   "question": "Хирургическая активность в стационаре характеризуется",
   "answer": "- Числом операций на 100 лиц, лечившихся в стационаре"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пхавс–э",
   "question": "Показатель хирургической активности в стационаре – это",
   "answer": "- Процентное отношение числа проведенных хирургических операций к числу больных, выбывших из хирургического отделения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кппл",
   "question": "Как подразделяются показатели летальности?",
   "answer": "- Внебольничная летальность<br/>- Досуточная летальность<br/>- Послеоперационная летальность<br/>- Общая летальность в стационаре"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "рпблпносфуд",
   "question": "Расчет показателя больничной летальности проводится на основании следующих форм учетно-отчетной документации",
   "answer": "- Статистическая карта выбывшего из стационара (ф. №066/у)<br/>- Отчет лечебно-профилактического учреждения за год (ф.№30/у)"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "прлнз",
   "question": "При расчете летальности необходимо знать",
   "answer": "- Число больных<br/>- Число умерших"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "индоплвс",
   "question": "Информация, необходимая для определения показателей летальности в стационаре",
   "answer": "- Число выбывших из стационара больных<br/>- Число умерших в стационаре"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пдло",
   "question": "Показатель досуточной летальности определяется",
   "answer": "- Отношением числа умерших в первые сутки к числу поступивших в стационар"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "длвсуок",
   "question": "Досуточная летальность в стационарных условиях определяется как",
   "answer": "- Число умерших в стационаре в первые сутки на 100 больных, поступив-ших в стационар"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пл–э",
   "question": "Послеоперационная летальность – это",
   "answer": "- Отношение числа умерших после операции ко всем оперированным больным"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дрплосз(нд",
   "question": "Для расчета показателя летальности от сердечно-сосудистых заболеваний (ССЗ) необходимы данные",
   "answer": "- Число умерших от ССЗ за год<br/>- Число больных ССЗ в течение года"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "опвви",
   "question": "Основные причины вспышек внутрибольничных инфекций",
   "answer": "- Поздняя диагностика<br/>- Халатность персонала<br/>- Нарушение режима стерилизации<br/>- Нарушение санитарно-противоэпидемического режима"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вмп",
   "question": "Виды медицинской помощи",
   "answer": "- Специализированная медицинская помощь<br/>- Первичная медицинская помощь"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "рнппмпмп",
   "question": "Работающие на промышленных предприятиях могут получить медицинскую помощь",
   "answer": "- В специальных медучреждениях, организуемых непосредственно на предприятиях<br/>- В «цеховых терапевтических участках» поликлиник общей сети<br/>- В общей лечебной территориальной сети по месту жительства (поликли-ники, стационары, диспансеры)"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "цтуфпп",
   "question": "Цеховые терапевтические участки формируются по принципу",
   "answer": "- По количеству работающих<br/>- По сходству технологических процессов"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "оцв",
   "question": "Обязанности цехового врача-терапевта",
   "answer": "- Оказание первичной медицинской помощи работающим<br/>- Дообследование и лечение больных, состоящих на диспансерном учете<br/>- Изучение условий труда<br/>- Санитарно-профилактическая работа"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "уцтзсвурконо",
   "question": "Учет цеховым терапевтом заболеваемости с ВУТ у работающих контингентов осуществляется на основании",
   "answer": "- Листков нетрудоспособности<br/>- Карт полицевого учета заболеваний"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "увннпзо",
   "question": "Уровень временной нетрудоспособности на предприятии зависит от",
   "answer": "- Возрастно-полового состава работающих<br/>- Ритмичности работы предприятия<br/>- Текучести кадров"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "идсдапзсвя",
   "question": "Итоговым документом, составленным для анализа причин заболеваемости с ВУТ, является",
   "answer": "- Форма 16-ВН"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "оморосц",
   "question": "Обязательные медицинские осмотры работников осуществляются с целью",
   "answer": "- Определения пригодности рабочих и служащих для выполнения поручаемой им работы, обеспечения безопасности труда<br/>- Выявления лиц с профессиональными заболеваниями или подозрением на них<br/>- Разработки индивидуальных лечебно-оздоровительных мероприятий лицам с выявленными заболеваниями или подозрением на них"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "рсвомор",
   "question": "Различают следующие виды обязательных медицинских осмотров ра-ботников",
   "answer": "- Предварительные медицинские осмотры<br/>- Периодические медицинские осмотры"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "опмопск",
   "question": "Обязательный периодический медицинский осмотр проводится среди контингентов",
   "answer": "- Работающих с вредными веществами и неблагоприятными производственными факторами<br/>- Водителей индивидуальных транспортных средств<br/>- Работников общественного питания и бытового обслуживания<br/>- Учителей школ и работников дошкольных учреждений"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "цпмоя",
   "question": "Целью предварительного медицинского осмотра является",
   "answer": "- Выявление противопоказаний к работе в конкретной профессии или учебе по данной специальности<br/>- Определение соответствия состояния здоровья требованиям профессии или обучения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "схутрг",
   "question": "Санитарно-гигиеническая характеристика условий труда работающего готовится",
   "answer": "- Территориальным центром гигиены, эпидемиологии и общественного здоровья"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пнзсхп",
   "question": "Право на запрос санитарно-гигиенической характеристики при",
   "answer": "- Организация здравоохранения, оказывающая медицинскую помощь заболевшему<br/>- Республиканский и областные центры профпатологии<br/>- Медсанчасть предприятия, на котором работал заболевший"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "всхдбпсс",
   "question": "В санитарно-гигиенической характеристике должны быть представлены следующие сведения",
   "answer": "- Перечень вредных факторов производственной среды и трудового процесса<br/>- Характеристика факторов трудового процесса<br/>- Средства индивидуальной защиты и их использование"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "звб",
   "question": "Задачи врачебно-инженерной бригады",
   "answer": "- Комплексное изучение заболеваемости с временной утратой трудоспособности в структурных подразделениях с учетом условий быта, труда, отдыха, питания рабочих и служащих<br/>- Разработка оздоровительных мероприятий как непосредственно в цехах, так и вне рабочего места и времени<br/>- Организация и проведение медицинских осмотров работников<br/>- Изучение производственного травматизма, состояния техники безопасности"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "всвбв",
   "question": "В состав врачебно-инженерной бригады включается",
   "answer": "- Главный инженер или его заместители<br/>- Санитарный врач по промышленной гигиене<br/>- Инженер по технике безопасности"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "екпомсир",
   "question": "Единый комплексный план оздоровительных мероприятий состоит из разделов",
   "answer": "- Санитарно-технические мероприятия<br/>- Лечебно-профилактические мероприятия<br/>- Массово-оздоровительные мероприятия"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ркпомнпп",
   "question": "Разделы комплексного плана оздоровительных мероприятий на про-мышленном предприятии",
   "answer": "- Санитарно-технические мероприятия<br/>- Санитарно-гигиенические мероприятия<br/>- Лечебно-профилактическая работа<br/>- Организационно-массовая работа"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кпмоо",
   "question": "Качество профилактических медицинских осмотров определяется",
   "answer": "- Четкой организацией<br/>- Наличием квалификационного медицинского персонала<br/>- Доступностью и использованием современного оборудования<br/>- Качеством сбора анамнестических данных"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "квмоо",
   "question": "К видам медицинских осмотров относятся",
   "answer": "- Целевые<br/>- Предварительные<br/>- Периодические"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "фссрвмжгис",
   "question": "Факторы, способствующие сохранению различий в медобслуживании жителей города и села",
   "answer": "- Особенности сельскохозяйственного труда<br/>- Более углубленный процесс старения населения на селе<br/>- Социально-экономические и бытовые трудности на селе<br/>- Низкий уровень оснащенности сельских организаций здравоохранения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "рвмогисно",
   "question": "Различие в медицинском обслуживании городского и сельского населения обусловлено",
   "answer": "- Особенностью расселения сельского населения<br/>- Сезонностью сельскохозяйственного труда<br/>- Социально-экономическими и бытовыми трудностями"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "укидмужсс",
   "question": "Улучшению качества и доступности медицинских услуг жителям села способствует",
   "answer": "- Развитие передвижных форм лечебно-диагностической помощи<br/>- Создание межрайонных специализированных отделений<br/>- Укрепление материально-технической базы ЦРБ"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ноикмпнв",
   "question": "На объем и качество медико-социальной помощи населению влияют",
   "answer": "- Удаленность медицинских учреждений от места жительства пациентов<br/>- Оснащенность медицинских учреждений оборудованием<br/>- Возможность получения специализированной медицинской помощи<br/>- Укомплектованность квалифицированными кадрами"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "эомпсн",
   "question": "Этапы оказания медицинской помощи сельскому населению",
   "answer": "- Сельский врачебный участок<br/>- Центральная районная больница"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мпснонсэк",
   "question": "Медицинская помощь сельскому населению оказывается на следую-щих этапах, кроме",
   "answer": "- Медсанчасти предприятия"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вффпв",
   "question": "В функции фельдшерско-акушерского пункта входит",
   "answer": "- Оказание населению доврачебной медицинской помощи<br/>- Проведение мероприятий по снижению заболеваемости и смертности населения<br/>- Повышение санитарно-гигиенической культуры населения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вфсванв",
   "question": "В функции сельской врачебной амбулатории не входит",
   "answer": "- Проведение консультативных приемов больных"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "зсву",
   "question": "Задачи сельского врачебного участка",
   "answer": "- Оказание первичной врачебной медицинской помощи<br/>- Диспансеризация определенных групп работников села<br/>- Оказание медицинской помощи детям<br/>- Оказание медицинской помощи по типу врача общей практики"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "фсвусксзи",
   "question": "Функции сельского врачебного участка сводятся к следующим, за ис-ключением",
   "answer": "- Оказания консультативной помощи больным"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "окпосвуя",
   "question": "Основными критериями при организации сельского врачебного участка являются",
   "answer": "- Количество населения<br/>- Радиус обслуживания"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "оолпднсву",
   "question": "Организации, оказывающие лечебно-профилактическую помощь де-тям на сельском врачебном участке",
   "answer": "- Фельдшерско-акушерские пункты<br/>- Кабинеты педиатра при амбулатории<br/>- Койки для детей в составе сельской участковой больницы"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "озифсубя",
   "question": "Основными задачами и функциями сельской участковой больницы являются",
   "answer": "- Оказание лечебно-профилактической помощи сельскому населению<br/>- Проведение лечебно-профилактических мероприятий по охране здоровья матери и ребенка<br/>- Организация диспансерного наблюдения сельских жителей"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "адгврзв",
   "question": "Административно-управленческая деятельность главного врача района заключается в",
   "answer": "- Организации лечебно-профилактической, административно-хозяйственной и финансовой деятельности<br/>- Работе с кадрами<br/>- Организации работы по обеспечению населения всеми видами медицин-ской помощи<br/>- Организации работы с общественностью"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "офцрб",
   "question": "Основные функции центральной районной больницы",
   "answer": "- Разработка мероприятий, направленных на улучшение здоровья населе-ния<br/>- Оказание специализированной лечебно-профилактической помощи<br/>- Выезд специалистов на сельские врачебные участки для консультирова-ния больных<br/>- Оказание экстренной медицинской помощи"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "офцявпк",
   "question": "Основными функциями ЦРБ являются все перечисленные, кроме",
   "answer": "- Организации работы МРЭК"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "оспцрб",
   "question": "Основные структурные подразделения центральных районных боль-ниц",
   "answer": "- Консультативная поликлиника<br/>- Детское отделение<br/>- Специализированное отделение<br/>- Скорая медицинская помощь"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "рроця",
   "question": "Разделом работы оргметодкабинета ЦРБ является",
   "answer": "- Обобщение статистических данных о состоянии здоровья населения и деятельности организаций здравоохранения района<br/>- Разработка организационно-методических мероприятий медицинского обслуживания населения района"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "всобнв",
   "question": "В состав областной больницы не входит",
   "answer": "- Областной отдел врачебно-трудовой экспертизы"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "зоб",
   "question": "Задачи областной больницы",
   "answer": "- Экстренная и плановая консультативная медицинская помощь<br/>- Узкоспециализированная стационарная помощь<br/>- Организационно-методическая работа<br/>- Повышение квалификации врачей и среднего медперсонала"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "зобня",
   "question": "Задачей областной больницы не является",
   "answer": "- Организация санитарно-противоэпидемических мероприятий в области"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "оэиппвсф",
   "question": "Отделение экстренной и планово-консультативной помощи выполняет следующие функции",
   "answer": "- Организует и проводит выездные консультации врачей-специалистов<br/>- Проводит заочные консультации<br/>- Разрабатывает предложения о порядке и показаниях к направлению больных для консультаций"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "оэиппобожспс",
   "question": "Отделение экстренной и планово-консультативной помощи област-ной больницы оказывает жителям села помощь силами",
   "answer": "- Врачей отделения<br/>- Специалистов областной больницы<br/>- Специалистов других областных организаций здравоохранения<br/>- Сотрудников высших медицинских учреждений образования"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "оообно",
   "question": "Организационно-методический отдел областной больницы не осу-ществляет",
   "answer": "- Руководство городскими станциями скорой медицинской помощи"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "прсз",
   "question": "Перспективы развития сельского здравоохранения",
   "answer": "- Дальнейшее развитие и укрепление ЦРБ<br/>- Организация межрайонных специализированных медицинских отделе-ний<br/>- Развитие передвижных видов амбулаторной врачебной помощи"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "озсмсн",
   "question": "Основные задачи совершенствования медпомощи сельскому населе-нию",
   "answer": "- Внедрение института врачей общей практики<br/>- Организация пунктов скорой помощи в составе амбулаторий<br/>- Организация дневных стационаров<br/>- Организация больниц сестринского ухода"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "омид–эсгоиммоуд",
   "question": "Охрана материнства и детства – это система государственных, общественных и медико-социальных мероприятий, обеспечивающих условия для",
   "answer": "- Рождения здорового ребенка<br/>- Всестороннего развития подрастающего поколения<br/>- Предупреждения и лечения болезней у детей<br/>- Предупреждения и лечения болезней у женщин"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мзриппо",
   "question": "Министерством здравоохранения РБ изданы приказы по организа-ции",
   "answer": "- Медицинской помощи детям, больным муковисцедозом<br/>- Неврологической помощи детям<br/>- Психиатрической помощи детям<br/>- Офтальмологической помощи детям"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "зопрн",
   "question": "Законодательно определены права ребенка на",
   "answer": "- Проживание в семье<br/>- Жилье<br/>- Имущество<br/>- Образование"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "озд–э",
   "question": "Охрана здоровья детей – это",
   "answer": "- Ранняя диагностика отклонений в состоянии здоровья<br/>- Организация консультативного центра для детей и отделений реабилитации<br/>- Организация и качество проведения профосмотров детей<br/>- Своевременное выявление и санация гинекологической патологии у девочек"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кпмсднпп",
   "question": "Комплекс профилактических мероприятий среди детского населения проводится путем",
   "answer": "- Обеспечения динамического наблюдения за здоровыми<br/>- Проведения профилактических осмотров<br/>- Проведения профилактических прививок<br/>- Санитарно-просветительской работы"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "опрдп",
   "question": "Основные принципы работы детской поликлиники",
   "answer": "- Участковость<br/>- Непрерывность активного динамического наблюдения<br/>- Преемственность в работе врачей, оказывающих лечебно-Профилактическую помощь"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "здп",
   "question": "Задачи детской поликлиники",
   "answer": "- Организация и проведение профилактических мероприятий среди детей<br/>- Лечебно-консультативная помощь<br/>- Противоэпидемические мероприятия<br/>- Лечебно-профилактическая работа в детских дошкольных учреждениях и школах"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ккосздип",
   "question": "Критерии комплексной оценки состояния здоровья детей и подрост-ков",
   "answer": "- Наличие хронических болезней на момент обследования<br/>- Уровень функционального состояния основных систем организма<br/>- Система сопротивляемости организма неблагоприятным факторам"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "оодб",
   "question": "Организационные особенности детской больницы",
   "answer": "- Боксированность<br/>- Учет возрастного принципа при формировании палат<br/>- Наличие в штате должностей педагогов-воспитателей<br/>- Создание условий для совместного пребывания матери и ребенка"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "подлдвнпу",
   "question": "При определении досуточной летальности детей в неонатальном периоде учитываются",
   "answer": "- Дети до 27 суток жизни<br/>- Дети, умершие в первые сутки после поступления в стационар"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "озсиурзжид",
   "question": "Основные задачи сохранения и укрепления репродуктивного здоровья женщин и детей",
   "answer": "- Охрана прегравидарного здоровья<br/>- Планирование семьи<br/>- Антенатальная охрана плода<br/>- Охрана здоровья детей"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кимоксиузжид",
   "question": "Какие из мероприятий относятся к сохранению и укреплению здоровья женщин и детей",
   "answer": "- Планирование семьи<br/>- Антенатальная охрана плода<br/>- Поддержка грудного вскармливания<br/>- Профилактика и ранняя диагностика рака репродуктивной системы жен-щин"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "киммокпс",
   "question": "Какие из мероприятий можно отнести к планированию семьи",
   "answer": "- Обеспечение использования средств контрацепции населением<br/>- Обеспечение бесплатной контрацепцией женщин и подростков из соци-ально неблагополучных семей и имеющих мед. противопоказания к беременности<br/>- Организация бесплатной гормонотерапии девочкам и подросткам с нарушениями репродуктивной функции<br/>- Профилактика непланируемой беременности у девочек-подростков"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пс–э",
   "question": "Планирование семьи – это",
   "answer": "- Свобода в решении вопроса о числе детей в семье, сроках их рождения<br/>- Возможность регулирования деторождения в конкретной ситуации<br/>- Рождение только желанных детей"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "уоап",
   "question": "Учреждения, оказывающие акушерско-гинекологическую помощь",
   "answer": "- Родильный дом<br/>- Гинекологические больницы<br/>- Женские консультации<br/>- ФАПы"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нозiуспп",
   "question": "Назовите организации здравоохранения III уровня системы перина-тальной помощи",
   "answer": "- Областной родильный дом<br/>- Областная детская больница"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нозiуспп",
   "question": "Назовите организации здравоохранения II уровня системы перинатальной помощи",
   "answer": "- Межрайонный перинатальный центр<br/>- Организации здравоохранения, проводящие специальный уход за ново-рожденными<br/>- Областной родильный дом"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ноз1успп",
   "question": "Назовите организации здравоохранения 1 уровня системы перинатальной помощи",
   "answer": "- Женская консультация<br/>- Акушерский стационар с количеством родов менее 400 в год"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мпц–э",
   "question": "Межрайонный перинатальный центр – это",
   "answer": "- Организации здравоохранения, относящиеся ко II уровню системы перинатальной помощи"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "зiуспп",
   "question": "Задачи I уровня системы перинатальной помощи",
   "answer": "- Выявление состояния риска перинатальной патологии<br/>- Мероприятия по профилактике и лечению состояний, приводящих к перинатальной патологии<br/>- Оказание первичной акушерской и неонатальной помощи<br/>- Оказание неотложной помощи беременным, роженицам, родильницам и новорожденным"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "зiуспп",
   "question": "Задачи II уровня системы перинатальной помощи",
   "answer": "- Обеспечение необходимого объема медицинской помощи женщинам и новорожденным при осложнениях беременности и родов<br/>- Обеспечение круглосуточной анестезиолого-реанимационной помощи роженицам, родильницам и новорожденным<br/>- Наличие палат неонатальной интенсивной терапии и реанимации<br/>- Обеспечение круглосуточного дежурства врачом акушером-гинекологом"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "зiуспп",
   "question": "Задачи III уровня системы перинатальной помощи",
   "answer": "- Оказание медицинской помощи любой степени сложности беременным, роженицам, родильницам и новорожденным<br/>- Обеспечение совместного пребывания матери и ребенка<br/>- Наличие отделения неонатальной интенсивной терапии и реанимации"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "орпдпно",
   "question": "Оценка репродуктивного потенциала девушек проводится на основа-нии",
   "answer": "- Распространенности общесоматических заболеваний<br/>- Состояния физического и полового развития<br/>- Оценки влияния комплекса медико-социальных факторов на состояние репродуктивной системы<br/>- Распространенности заболеваний репродуктивной системы"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "прп",
   "question": "Показатели репродуктивных потерь",
   "answer": "- Младенческая смертность<br/>- Иинвалидизация детей<br/>- Физическое развитие детей<br/>- Материнская смертность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "окозвнрфуд",
   "question": "Основные классы общесоматической заболеваемости, влияющей на репродуктивную функцию, у девушек-подростков",
   "answer": "- Болезни нервной системы и органов чувств<br/>- Болезни органов дыхания<br/>- Болезни костно-мышечной системы и соединительной ткани<br/>- Психические расстройства"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кимокопзж",
   "question": "Какие из мероприятий относятся к охране прегравидарного здоровья женщин",
   "answer": "- Совершенствование интеграции акушерской, педиатрической и терапевтической служб на уровне ПМСП<br/>- Обеспечение безопасного материнства<br/>- Профилактика рождения детей с врожденными пороками развития"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кжгрр",
   "question": "Контингенты женщин группы резерва родов",
   "answer": "- Женщины 18-24 года<br/>- Женщины 25-34 года<br/>- Женщины 35-40 лет"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "цднзжгрр",
   "question": "Цель динамического наблюдения за женщинами группы резерва родов",
   "answer": "- Укрепление репродуктивного здоровья<br/>- Снижение экстрагенитальной патологии среди беременных<br/>- Снижение младенческой смертности<br/>- Снижение материнской смертности"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "гзж1л",
   "question": "Группы здоровья женщин 15-40 лет",
   "answer": "- Здоровые<br/>- Практически здоровые<br/>- Гинекологические больные<br/>- Страдающие экстрагенитальными заболеваниями"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вповжк",
   "question": "Виды помощи, оказываемой в женской консультации",
   "answer": "- Акушерская помощь беременным и родильницам<br/>- Амбулаторная гинекологическая помощь<br/>- Консультирование по вопросам планирования семьи<br/>- Акушерско-гинекологическая помощь в условиях дневного стационара"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "озжкя",
   "question": "Основными задачами женской консультации являются",
   "answer": "- Оказание акушерской помощи во время беременности и в послеродовом периоде<br/>- Предродовая и прегравидарная подготовка<br/>- Оказание амбулаторной помощи женщинам с гинекологическими заболеваниями"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кбис–э",
   "question": "Консультация Брак и семья – это",
   "answer": "- Специализированные организации здравоохранения областного уровня<br/>- Организации здравоохранения, оказывающие помощь супружеским парам, страдающим бесплодием"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "чпптбм",
   "question": "Что подразумевается под термином безопасное материнство",
   "answer": "- Обеспечение беременных антианемическими препаратами, поливитаминами<br/>- Профилактика рождения детей с врожденными пороками развития"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вчзаоп",
   "question": "В чем заключается антенатальная охрана плода",
   "answer": "- Улучшение качества наблюдения за беременными<br/>- Своевременная дородовая госпитализация беременных с наличием патологии<br/>- Профилактика рождения детей с врожденными пороками развития<br/>- Совершенствование разноуровневой системы перинатального ухода"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "фжкпаоп",
   "question": "Функции женской консультации по антенатальной охране плода",
   "answer": "- Комплексное обследование беременных<br/>- Изучение труда беременных и рекомендации по трудоустройству женщин с фактором риска<br/>- Своевременное взятие беременных под наблюдение"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мпаоп",
   "question": "Мероприятия по антенатальной охране плода",
   "answer": "- Совершенствование разноуровневой системы перинатального ухода<br/>- Выявление патологии у женщин фертильного возраста и ее лечение<br/>- Санация хронических очагов инфекций, экстрагенитальных заболеваний у беременных"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "свбпнжкпсб",
   "question": "Своевременное взятие беременной под наблюдение женской консультации подразумевает срок беременности",
   "answer": "- До 3 месяцев<br/>- До 12 недель<br/>- До 8 недель"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ообжсс",
   "question": "Обязательны осмотры беременной женщины следующими специали-стами",
   "answer": "- Терапевт<br/>- Стоматолог<br/>- Отоларинголог<br/>- Врач УЗИ-диагностики"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кмокаину",
   "question": "Какие мероприятия относятся к акушерскому и неонатальному ухо-ду",
   "answer": "- Строгое соблюдение санитарного режима в родовспомогательных и детских организациях<br/>- Оказание реанимационной помощи новорожденным<br/>- Дифференцированное ведение беременных по группам риска<br/>- Профилактика инфекций в стационаре"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дксбжмбгвптс",
   "question": "До какого срока беременности женщина может быть госпитализирована в профильные терапевтические стационары",
   "answer": "- До 20-22 недель<br/>- В 12 недель"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нчвэзпб(дг",
   "question": "Наиболее часто встречающиеся экстрагенитальные заболевания при беременности (выделить две группы)",
   "answer": "- Анемии<br/>- Дисфункции щитовидной железы"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "онджкппа",
   "question": "Основные направления деятельности женской консультации  по профилактике абортов",
   "answer": "- Организация кабинетов по профилактике абортов<br/>- Повышение уровня медицинской грамотности женщин<br/>- Обучение методике пользования противозачаточными средствами"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пдс(мк",
   "question": "Показания для стерилизации (как метода контрацепции)",
   "answer": "- Наличие 3 и более детей<br/>- Возраст старше 30 лет и наличие 2-х детей<br/>- Возраст старше 35 лет для женщин<br/>- Наличие в анамнезе онкозаболеваний любой локализации"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "спдипб",
   "question": "Социальные показания для искусственного прерывания беременно-сти",
   "answer": "- Беременность в результате изнасилования<br/>- Смерть мужа во время беременности женщины<br/>- Расторжение брака во время беременности<br/>- Признание женщины или ее мужа безработными во время беременно-сти"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нпкилавс1н",
   "question": "Назовите показания к искусственному легальному аборту в сроке 13-22 недель",
   "answer": "- Медицинские показания<br/>- Социальные показания<br/>- Генетические показания"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пчпжк–эчжпк",
   "question": "Показатель частоты применения женщинами контрацепции – это число женщин, применяющих контрацепцию",
   "answer": "- В расчете на 1000 женщин фертильного возраста"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ккпржко",
   "question": "К качественным показателям работы женской консультации отно-сят",
   "answer": "- Число абортов, проведенных методом вакуум-аспирации<br/>- Жалобы населения<br/>- Частота применения женщинами контрацепции<br/>- Удельный вес преждевременных родов"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "увпр–э",
   "question": "Удельный вес преждевременных родов – это",
   "answer": "- Число беременностей в сроке выше 22 недель, закончившихся рожде-нием плода весом более 500 г, умноженное на 100, деленное на число всех родов"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "авгб",
   "question": "Активное выявление гинекологических больных",
   "answer": "- При диспансерном наблюдении женщин, пользующихся внутриматочными контрацептивами<br/>- При приеме женщин, обратившихся в консультацию<br/>- На профилактических осмотрах женщин в смотровых кабинетах поли-клиник"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "когврд",
   "question": "Как осуществляется госпитализация в родильный дом?",
   "answer": "- По направлению станций (отделения) скорой и неотложной помощи<br/>- По направлению гинеколога женской консультации<br/>- По самостоятельному обращению беременной, роженицы, родильницы"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сорд",
   "question": "Структурные особенности родильного дома",
   "answer": "- Физиологическое и обсервационное акушерские отделения<br/>- Отделение патологии беременности<br/>- Отделение новорожденных<br/>- Гинекологическое отделение"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нчапвр(в",
   "question": "Наиболее частая акушерская патология в родах (два вида)",
   "answer": "- Аномалии родовой деятельности<br/>- Затрудненные роды"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нонриитхд",
   "question": "Наличие отделения неонатальной реанимации и интенсивной терапии характерно для",
   "answer": "- III уровня системы перинатальной помощи"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кудас(дроо",
   "question": "К учетно-отчетным документам акушерского стационара (родильного дома, родильного отделения) относят",
   "answer": "- Историю родов<br/>- Историю развития новорожденного<br/>- Обменную карту<br/>- Индивидуальную карту беременной и родильницы"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "эо",
   "question": "Экспертно оцениваются",
   "answer": "- Каждый случай внутрибольничного инфицирования новорожденных<br/>- Каждый случай позднего выявления злокачественных новообразований женских половых органов и молочной железы"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ккпррдо",
   "question": "К качественным показателям работы родильного дома относят",
   "answer": "- Заболеваемость новорожденных<br/>- Раннюю неонатальную смертность<br/>- Материнскую смертность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "зсс(пя",
   "question": "Задачами службы скорой (неотложной) помощи являются",
   "answer": "- Постоянная мобилизационная готовность<br/>- Высокая квалификация персонала выездных бригад<br/>- Соответствующее медицинское оснащение<br/>- Наличие специального транспорта"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "зссп",
   "question": "Задачи станции скорой помощи",
   "answer": "- Оказание медицинской помощи при заболеваниях, угрожающих жизни больного<br/>- Помощь роженицам при начавшейся родовой деятельности<br/>- Помощь при несчастных случаях, отравлениях"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "рсс(пв",
   "question": "Работа станций скорой (неотложной) помощи включает",
   "answer": "- Круглосуточное дежурство диспетчеров, принимающих вызовы<br/>- Круглосуточное дежурство персонала выездных бригад<br/>- Доставку больного в стационар<br/>- Круглосуточное оказание помощи пострадавшим и больным"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вовсмпв",
   "question": "В обязанности врача скорой медицинской помощи входит",
   "answer": "- Контроль за своевременностью пополнения медицинской сумки<br/>- Оказание скорой медицинской помощи"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ввбнип",
   "question": "Врач выездной бригады не имеет права",
   "answer": "- Отказать в помощи нуждающимся по пути следования"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дписсмпвсо",
   "question": "Деятельность поликлиники и станции скорой медицинской помощи взаимосвязана следующим образом",
   "answer": "- Деятельность поликлиники влияет на работу ССМП<br/>- Недостаточная работа поликлиники способствует увеличению нагрузки на ССМП"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "влобно",
   "question": "В лечебно-диагностических отделениях БСМП не осуществляется",
   "answer": "- Выездная работа в регионе"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вфообнв",
   "question": "В функции организационно-методического отдела БСМП не входит",
   "answer": "- Анализ деятельности учреждений здравоохранения района"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "впобп",
   "question": "В приемном отделении БСМП проводится",
   "answer": "- Круглосуточный осмотр всех больных и пострадавших, доставляемых «скорой» или обратившихся самостоятельно<br/>- Установление диагнозов и оказание квалифицированной медицинской помощи<br/>- Динамическое наблюдение за состоянием больных, находящихся в диагностической палате<br/>- Госпитализация в отделения стационара и перевод непрофильных больных в другие стационары"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "опрспя",
   "question": "Основными показателями работы скорой помощи являются",
   "answer": "- Процент расхождения диагнозов направления и приемного покоя<br/>- Время выезда бригады от момента приема вызова<br/>- Среднесуточная нагрузка"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "д–э",
   "question": "Донор – это",
   "answer": "- Лицо, добровольно отдающее свои анатомические образования для пересадки больным людям"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дкиек–э",
   "question": "Доноры крови и ее компонентов – это",
   "answer": "- Лица, добровольно сдающие свою кровь и ее компоненты для медицинских нужд"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дкиекмб",
   "question": "Донором крови и ее компонентов может быть",
   "answer": "- Каждый дееспособный человек, достигший 18-летнего возраста, прошедший медицинский осмотр и не страдающий болезнями, при которых донорство противопоказано"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дипн",
   "question": "Донор имеет право на",
   "answer": "- Получение платы за дачу крови и ее компонентов (при платном донор-стве)<br/>- Покрытие ущерба, причиненного его здоровью в связи с выполнением им донорской функции, в порядке, установленном законодательством РБ<br/>- Бесплатное питание в день сдачи крови или его денежную компенсацию"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "р–э",
   "question": "Реципиент – это",
   "answer": "- Лицо, которому с лечебной целью пересаживают органы или ткани человека"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "тоитчо",
   "question": "Трансплантация органов и тканей человека осуществляется",
   "answer": "- В специализированных подразделениях, организациях здравоохранения, включенных в специальные перечни, утверждаемые республиканским органом государственного управления, ведающим вопросами здравоохранения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "зоитчо",
   "question": "Забор органов и тканей человека осуществляется",
   "answer": "- Только в государственных организациях здравоохранения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "удмбвдт",
   "question": "У донора могут быть взяты для трансплантации",
   "answer": "- Парный орган<br/>- Часть органа или ткань, отсутствие которых не вызывает необратимых процессов в организме"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "зоитдтулд1врпссу",
   "question": "Забор органов и тканей для трансплантации у лица, достигшего 18-летнего возраста, разрешается при соблюдении следующих условий",
   "answer": "- Всестороннее медицинское обследование донора и наличие заключения консилиума врачей-специалистов о возможности изъятия у него органов и тканей<br/>- Уведомление органов прокураторы<br/>- Наличие его согласия на забор органов и тканей, выраженное в письменной форме и заверенное нотариально<br/>- Предупреждение донора о возможности ухудшения его здоровья в свя-зи с будущим оперативным вмешательством"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "улнд1врпз",
   "question": "У лиц, не достигших 18-летнего возраста, разрешается производить забор",
   "answer": "- Только костного мозга с письменного согласия его родителей (усыновителей) и органа опеки и попечительства, и согласия самого несовершеннолетнего"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "зоитутчр",
   "question": "Забор органов и тканей у трупа человека разрешается",
   "answer": "- С момента констатации биологической смерти в порядке, определенном республиканским органом государственного управления, ведающим вопросами здравоохранения<br/>- При необратимых потерях функции головного мозга (смерти мозга) за-бор органов и тканей разрешается после констатации смерти, зафиксированной консилиумом врачей"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "тоитро",
   "question": "Трансплантация органов и тканей реципиенту осуществляется",
   "answer": "- С письменного согласия реципиента, достигшего 18-летнего возраста<br/>- С письменного согласия одного из родителей (усыновителей) реципиента, не достигшего 18-летнего возраста<br/>- Если реципиент признан недееспособным, с письменного согласия его законного представителя<br/>- В исключительных случаях без согласия реципиента, его родителей или представителей, когда промедление в проведении соответствующей операции угрожает жизни реципиента, а получить согласие невоз-можно"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мзонтоитчвркввскв",
   "question": "Медицинское заключение о необходимости трансплантации органов и тканей человека выдается реципиенту консилиумом врачей, в состав которого входят",
   "answer": "- Лечащий врач<br/>- Хирург<br/>- Врачи других специальностей при необходимости<br/>- Анестезиолог"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "гсн–э",
   "question": "Государственный санитарный надзор – это",
   "answer": "- Деятельность государственных органов и организаций, направленная на профилактику заболеваний путем предупреждения, обнаружения и пресечения нарушений санитарно-эпидемического законодательства"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "озгсня",
   "question": "Основными задачами государственного санитарного надзора являют-ся",
   "answer": "- Контроль за соблюдением физическими и юридическими лицами сани-тарно-эпидемиологического законодательства<br/>- Реализация мер по предупреждению нарушений санитарных правил<br/>- Осуществление социально-гигиенического мониторинга за качеством среды обитания и состояния здоровья населения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "соэ",
   "question": "Санитарно-эпидемиологическая обстановка это",
   "answer": "- Состояние санитарно-эпидемического благополучия на определенной территории<br/>- Состояние санитарно-эпидемического благополучия в определенный период времени"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сбо",
   "question": "Санитарно-эпидемиологическое благополучие обеспечивается",
   "answer": "- Реализацией республиканских и местных программ по укреплению здоровья, оздоровлению среды обитания человека<br/>- Проведением санитарно-гигиенических и противоэпидемических меро-приятий<br/>- Применением медицинской ответственности за правонарушения в обла-сти санэпидемиологического благополучия населения<br/>- Соблюдением санитарных норм и правил"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "всно",
   "question": "Ведомственный санитарный надзор осуществляется",
   "answer": "- В войсках и на объектах обороны РБ<br/>- На объектах Министерства внутренних дел РБ<br/>- На объектах Комитета госбезопасности РБ<br/>- В организациях и на объектах Белорусской железной дороги"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "спу",
   "question": "Санитарные правила устанавливают",
   "answer": "- Требования к планировке и застройке населенных пунктов<br/>- Требования к факторам среды обитания<br/>- Гигиенические нормативы атмосферного воздуха, поверхностных и подземных вод, почвы"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ггр–э",
   "question": "Государственная гигиеническая регламентация – это",
   "answer": "- Определение санитарно-гигиенических и противоэпидемических требо-ваний к порядку производства и применения продукции, веществ, мате-риалов<br/>- Установление предельно-допустимых уровней содержания и воздействия вредных веществ, факторов среды обитания человека"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "гснв",
   "question": "Государственное санитарно-эпидемическое нормирование включает",
   "answer": "- Разработку, экспертизу, утверждение, опубликование, издание санитарных правил<br/>- Разработку единых методических подходов исследовательских работ по научному обоснованию санитарных правил<br/>- Контроль за внедрением санитарных правил"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ггр",
   "question": "Государственная гигиеническая регистрация",
   "answer": "- Система учета впервые производимых в РБ или поступивших из-за ее пределов продукции, веществ, материалов, отвечающих санитарным нормам и правилам"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "встснв",
   "question": "В содержание текущего санитарного надзора входит",
   "answer": "- Осуществление систематического контроля за функционирующими объектами<br/>- Организация и контроль за проведением профилактических осмотров<br/>- Контроль за соблюдением санитарных правил при транспортировке, хранении и реализации пищевых продуктов питания"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пснвсоэ",
   "question": "Предупредительный санитарный надзор включает следующие основ-ные элементы",
   "answer": "- Согласование отвода земельного участка под строительство<br/>- Утверждение проекта строительства (реконструкции) объекта<br/>- Прием в эксплуатацию реконструированного объекта"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "офогэут",
   "question": "Основные функции органов государственной экспертизы условий тру-да",
   "answer": "- Экспертиза качества проведения аттестации рабочих мест по условиям труда<br/>- Экспертиза условий труда в проектной документации на новое строи-тельство, реконструкцию объектов производственного назначения<br/>- Экспертиза условий труда на рабочих местах<br/>- Анализ условий труда в организациях"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нкуувзовфрусср",
   "question": "На какие уровни управления, в зависимости от выполняемых функций, разделяются учреждения санитарно-эпидемиологической службы РБ?",
   "answer": "- Первый уровень – районные, городские, зональные центры гигиены и эпидемиологии<br/>- Второй уровень – областные центры гигиены, эпидемиологии и обще-ственного здоровья<br/>- Третий уровень – Республиканский центр гигиены, эпидемиологии и общественного здоровья"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "всзцгиэвсп",
   "question": "В состав зонального центра гигиены и эпидемиологии входят следующие подразделения",
   "answer": "- Санитарно-гигиенический отдел<br/>- Отделение социально-гигиенического мониторинга<br/>- Эпидемиологический отдел<br/>- Отделение дезинфекции"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "осд–э",
   "question": "Отрасли санитарно-гигиенической деятельности – это",
   "answer": "- Отделение гигиены питания<br/>- Отделение гигиены труда<br/>- Отделение гигиены детей и подростков<br/>- Отделение коммунальной гигиены"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мгоивнпн",
   "question": "Методы гигиенического обучения и воспитания населения подразделяются на",
   "answer": "- Метод устной пропаганды<br/>- Метод печатной пропаганды<br/>- Методы наглядной пропаганды<br/>- Комбинированный метод"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "взоклскпрппзвсмисго",
   "question": "В зависимости от количества лиц, с которыми проводится работа по программе ЗОЖ, выделяют следующие методы и средства гигиенического обучения",
   "answer": "- Методы индивидуального воздействия<br/>- Методы воздействия на группу лиц<br/>- Методы массовой коммуникации"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "узговифзож",
   "question": "Учреждения, занимающиеся гигиеническим обучением, воспитанием и формированием здорового образа жизни",
   "answer": "- Центр гигиены, эпидемиологии и общественного здоровья"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "лозпрпгвифз",
   "question": "Лица, ответственные за проведение работы по гигиеническому воспитанию и формированию ЗОЖ",
   "answer": "- Руководители структурных подразделений организаций здравоохране-ния<br/>- Главные штатные и внештатные специалисты"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "висмзнпз",
   "question": "Врачи и средние медработники, занимающиеся непосредственно пропагандой ЗОЖ",
   "answer": "- Врач-валеолог<br/>- Фельдшер-валеолог"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ппсвснмтнпса",
   "question": "При подготовке статей в СМИ на медицинскую тематику необходимо придерживаться следующих аспектов",
   "answer": "- Актуальность и своевременность тематики<br/>- Адресность<br/>- Содержательность<br/>- Научная достоверность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "зедз",
   "question": "Задачи Единого дня здоровья",
   "answer": "- Обучение населения профилактике заболеваний<br/>- Обучение населения профилактике зависимостей<br/>- Обучение населения методам реабилитации"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "цпедз",
   "question": "Цель проведения Единого дня здоровья",
   "answer": "- Активизация работы по сохранению и укреплению здоровья<br/>- Совершенствование деятельности по пропаганде ЗОЖ<br/>- Профилактика алкоголизма и других видов зависимостей"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мдз",
   "question": "Мероприятия Дней здоровья",
   "answer": "- Радиолекции и видеолекции<br/>- Консультации по вопросам ЗОЖ<br/>- Координация совместных действий с органами и организациями системы образования, спорта и туризма<br/>- Тематические занятия в школах здоровья"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "едзпв",
   "question": "Единые дни здоровья проводят в",
   "answer": "- Международный день борьбы с наркотиками<br/>- Всемирный день борьбы с туберкулезом<br/>- Всемирный день здоровья<br/>- Всемирный день без табака"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вхрппфзож(нп",
   "question": "В ходе реализации программы по формированию здорового образа жизни (ЗОЖ) населения предусматривается",
   "answer": "- Широкое вовлечение различных категорий населения в оздоровитель-ный процесс<br/>- Укрепление здоровья, повышение производительности труда<br/>- Улучшение качества и увеличение продолжительности жизни<br/>- Уменьшение заболеваемости"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "эпсвми",
   "question": "Этические проблемные ситуации в медицине изучает",
   "answer": "- Биоэтика"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "опбэя",
   "question": "Основополагающими принципами биомедицинской этики является",
   "answer": "- Принцип гуманности<br/>- Принцип справедливости<br/>- Принцип уважения личности пациента<br/>- Принцип благодеяния"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вбэярвннкс",
   "question": "Возникновение биомедицинской этики является результатом взаимовлияния нескольких направлений, которые связаны",
   "answer": "- С развитием медицинской этики<br/>- С развитием поля исследования и, в частности, экспериментов, в тех разделах биологической и медицинской наук, которые имеют выход в практику здравоохранения<br/>- С глубокими изменениями в ценностных ориентациях и установках лю-дей в системе взаимоотношений «медработник-пациент»"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сквэ(ввсковт",
   "question": "Согласно Кодексу врачебной этики (1999), во взаимоотношениях с коллегами от врача требуется",
   "answer": "- Честность и справедливость<br/>- Доброжелательность и порядочность<br/>- Бескорыстность<br/>- Уважительность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пввипсквэ",
   "question": "Принципы взаимоотношений врача и пациента, согласно Кодексу врачебной этики",
   "answer": "- Врач и пациент имеют равные права на уважение их человеческого до-стоинства<br/>- Взаимное доверие и взаимная ответственность<br/>- Не препятствие поддержке пациента служителем любой религиозной конфессии<br/>- Принцип врачебной тайны и конфиденциальность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сквэ(",
   "question": "Согласно Кодексу врачебной этики (1999)",
   "answer": "- Медицинские вмешательства производятся только с согласия пациента<br/>- Медицинские вмешательства производятся без согласия пациента, если тяжесть физического или психологического состояния не позволяет ему принять осознанное решение<br/>- Изъятие с диагностической и лечебной целями органов и тканей у паци-ента производится с его письменного согласия"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сквэ(вви",
   "question": "Согласно Кодексу врачебной этики (1999), врач в исключительных",
   "answer": "- При недостаточной компетентности<br/>- При отсутствии технической возможности<br/>- При невозможности установить с пациентом терапевтическое сотрудни-чество<br/>- При противоречии данного вида медицинской помощи нравственным принципам врача"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "оумдя",
   "question": "Основными условиями медицинской деятельности является",
   "answer": "- Профессиональная компетентность<br/>- Гуманное отношение к пациенту<br/>- Уважение человеческого достоинства пациентов"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кпэмррп",
   "question": "Кодекс профессиональной этики медицинских работников РБ преду-сматривает",
   "answer": "- Этический статус этических норм<br/>- Правовой статус этических норм<br/>- Профессиональный статус этических норм<br/>- Правила и принципы поведения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мдлмркчмс–э",
   "question": "Моральный долг любого медицинского работника как члена медицинского сообщества – это",
   "answer": "- Забота об обеспечении доступности и высоком качестве помощи населению<br/>- Активное участие в информировании и медико-санитарном просвещении населения<br/>- Вносить свой вклад в дело организации спасательных служб"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кмвврчо",
   "question": "К медицинским вмешательствам в репродукцию человека относятся",
   "answer": "- Искусственная инсеминация<br/>- Перенос эмбриона<br/>- Экстракорпоральное оплодотворение"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "оабя",
   "question": "Основными аспектами биоэтики являются",
   "answer": "- Трансплантация органов<br/>- Аборт<br/>- Эвтаназия<br/>- Контрацепция"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "эпткоиабя",
   "question": "Этическими проблемами трансплантологии, как одного из аспектов биоэтики, является",
   "answer": "- Недопустимость купли-продажи донорских органов<br/>- Этические и социальные аспекты компенсации живому донору<br/>- Высокая стоимость операции<br/>- Проблема социальной справедливости в здравоохранении"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сзозэ–э",
   "question": "Согласно Закону О здравоохранении, эвтаназия – это",
   "answer": "- Добровольная, согласованная с врачом, смерть неизлечимого больного с помощью специальных обезболивающих средств"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "д–э",
   "question": "Делопроизводство – это",
   "answer": "- Деятельность аппарата управления по документированию<br/>- Организация работы с документами<br/>- Деятельность отдела кадров"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дввс",
   "question": "Делопроизводство включает в себя",
   "answer": "- Документирование<br/>- Поиск и хранение документов<br/>- Движение документов<br/>- Операции по документированию ОРД"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дкп",
   "question": "Документы классифицируются по",
   "answer": "- Способам фиксации<br/>- Содержанию<br/>- Срокам исполнения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пвдб",
   "question": "По видам документы бывают",
   "answer": "- Типовые<br/>- Примерные<br/>- Индивидуальные<br/>- Трафаретные"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "псхдпнсг",
   "question": "По срокам хранения документы подразделяются на следующие груп-пы",
   "answer": "- Постоянного срока хранения<br/>- Временного срока хранения<br/>- Долговременного срока хранения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "псфидпн",
   "question": "По способу фиксации информации документы подразделяются на",
   "answer": "- Письменные<br/>- Графические<br/>- Фото- и кинодокументы<br/>- Электромагнитные"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "псгдв",
   "question": "По степени гласности документы выделяют",
   "answer": "- Обычные<br/>- Секретные<br/>- Для служебного пользования"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "прддб",
   "question": "По роду деятельности документация бывает",
   "answer": "- Плановая<br/>- Первичная учетная<br/>- Расчетно-денежная"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "видв",
   "question": "В истории делопроизводства выделяют",
   "answer": "- Административное делопроизводство<br/>- Приказное делопроизводство<br/>- Исполняющее делопроизводство"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дуфдпсфб",
   "question": "Для унифицированных форм документов применяется следующие форматы бумаги",
   "answer": "- А3 (297х420мм)<br/>- А4 (210х420мм)<br/>- А5 (148х210мм)<br/>- А6 (105х148мм)"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "окдс",
   "question": "Основой классификации документов служат",
   "answer": "- Способ фиксации<br/>- Наименование<br/>- Вид документа<br/>- Содержание"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "крдвсдо",
   "question": "К распорядительным документам в структуре делопроизводства относят",
   "answer": "- Указание<br/>- Распоряжение<br/>- Постановление<br/>- Решение"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кодвсдо",
   "question": "К организационным документам в структуре делопроизводства относят",
   "answer": "- Уставы<br/>- Инструкции"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "гидв",
   "question": "Группа информационно-справочных документов включает",
   "answer": "- Докладную записку<br/>- Доверенность<br/>- Акт"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "а–эдсп",
   "question": "Акт – это документ, составляющийся при",
   "answer": "- Ликвидации организации<br/>- Приема-передачи дел<br/>- Списании<br/>- При приеме на работу"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "п–э",
   "question": "Приказ – это",
   "answer": "- Распорядительный документ"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дз–эд",
   "question": "Докладная записка – это документ",
   "answer": "- Информационного характера<br/>- Организационного характера<br/>- Констатирующий документ<br/>- Распорядительный документ"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "п–эд",
   "question": "Подлинник – это документ",
   "answer": "- Содержащий исходную информацию, первоначальный документ"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "юдвсф",
   "question": "Юридический документ выполняет следующие функции",
   "answer": "- Фиксирует информацию<br/>- Сохраняет и накапливает информацию<br/>- Передает информацию другому лицу<br/>- Позволяет повторно обращаться к информации"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сонд–э",
   "question": "Служебные отметки на документах – это",
   "answer": "- Резолюция<br/>- Отметка о контроле<br/>- Фамилия исполнителя и номер телефона<br/>- Отметка о направлении документа в дело"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "судя",
   "question": "Способами удостоверения документов являются",
   "answer": "- Наличие подписи<br/>- Наличие грифа утверждения<br/>- Печать"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "оппз",
   "question": "Основными принципами планирования здравоохранения",
   "answer": "- Научно-техническая обоснованность<br/>- Выделение приоритетных направлений<br/>- Сочетание перспективного и текущего планирования"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "впфспшя",
   "question": "В процессе формулирования стратегии первым шагом является",
   "answer": "- Определение цели деятельности"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "врбв",
   "question": "В Республике Беларусь введены",
   "answer": "- Государственные социальные стандарты здравоохранения<br/>- Территориальные программы государственной гарантированной медицинской помощи<br/>- Внебюджетная деятельность организаций здравоохранения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "псрзсс",
   "question": "Проблемы стран, реформирующих здравоохранение, связаны с",
   "answer": "- Со старением населения<br/>- Ростом хронической патологии<br/>- Развитием и внедрением новых медицинских технологий<br/>- Ростом расходов на здравоохранение"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пггбмпнду",
   "question": "Программа государственных гарантий бесплатной медицинской помощи населению должна учитывать",
   "answer": "- Уровень подушевого финансирования здравоохранения<br/>- Объем медицинской помощи<br/>- Виды медицинской помощи"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "длпнмбо",
   "question": "Доступность лекарственной помощи населению может быть обеспечена",
   "answer": "- Государственной поддержкой отечественных производителей лекар-ственных препаратов<br/>- Адресным предоставлением льгот<br/>- Государственным регулированием лекарственного обеспечения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дооапуппкв",
   "question": "Для оценки объема амбулаторно-поликлинической помощи учету подлежат посещения к врачам",
   "answer": "- Любых специальностей, ведущих амбулаторный прием<br/>- Вспомогательных отделений и кабинетов при назначении процедуры, когда она проводится лично врачом<br/>- Дневных стационаров поликлиник и стационаров на дому"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нэвпвзвнвя",
   "question": "Наиболее эффективным видом планирования в здравоохранении в настоящее время являются",
   "answer": "- Государственный заказ<br/>- Целевые программы<br/>- Бизнес-план учреждений здравоохранения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ппнвгп",
   "question": "Под потребностью населения в госпитализации понимается",
   "answer": "- Процент населения, нуждающегося в госпитализации"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ппнвапп",
   "question": "Под потребностью населения в амбулаторно-поликлинической помощи понимается",
   "answer": "- Число посещений на одного жителя в год"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "чтдмп",
   "question": "Что такое должность медицинского персонала?",
   "answer": "- Объем работы, соответствующий функциональным обязанностям"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "шн–э",
   "question": "Штатные нормативы – это",
   "answer": "- Нормативы численности персонала"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "опмп–э",
   "question": "Объем поликлинической медицинской помощи – это",
   "answer": "- Число врачебных посещений на 1 жителя в год"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "иопнвапя",
   "question": "Измерителем объема потребности населения в амбулаторно-поликлинической помощи является",
   "answer": "- Норма нагрузки врачей, работающих в поликлинике<br/>- Среднее число посещений в поликлинику на одного жителя в год<br/>- Функция врачебной должности"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мс",
   "question": "Мощность стационара",
   "answer": "- Число работающих коек и временно свернутых (ремонт)"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "онапх",
   "question": "Обеспеченность населения амбулаторно-поликлинической помощью характеризуется",
   "answer": "- Числом врачебных должностей, занятых этим видом помощи<br/>- Число посещений в поликлинику на одного жителя в год"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сндсмвсквд",
   "question": "Среднереспубликанский норматив должностей среднего медперсонала в соотношении к врачебным должностям",
   "answer": "- 2,5 к 1"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ргбрвдо",
   "question": "Расчет годового бюджета рабочего времени должности основывает-ся",
   "answer": "- На законодательстве о режиме труда и отдыха"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нмдсшроз",
   "question": "Необходимые материалы для составления штатного расписания организации здравоохранения",
   "answer": "- Штатные нормативы<br/>- Данные справок о плановых показателях (контрольных цифрах)<br/>- Численность обслуживаемого контингента"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "онвкн1нр",
   "question": "Обеспеченность населения врачебными кадрами на 10000 населения рассматривается",
   "answer": "- По штатным должностям<br/>- По занятым должностям<br/>- По физическим лицам"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "порвп",
   "question": "Показатель объема работы в поликлинике",
   "answer": "- Число посещений за год, день"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "порс",
   "question": "Показатель объема работы стационара",
   "answer": "- Число больных, госпитализированных за год"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "фк–э",
   "question": "Функция койки – это",
   "answer": "- Число больных, лечившихся на 1 койке за год"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "осмп",
   "question": "Обеспеченность стационарной медицинской помощью",
   "answer": "- Число коек на 1000 жителей"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "стпозизп–э",
   "question": "Согласно терминологии по общественному здоровью и здравоохране-нию пациент – это",
   "answer": "- Лицо, которому оказываются разовая, временная или постоянная меди-цинская помощь и связанные с ней услуги или в отношении которого осуществляется медицинское воздействие"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ппнвгп",
   "question": "Под потребностью населения в госпитализации понимается",
   "answer": "- Процент (доля) населения, нуждающегося в госпитализации"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вппок",
   "question": "Выполнение плана посещений определяется как",
   "answer": "- Отношение фактического числа посещений к плановым"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ннм–э",
   "question": "Норма нагрузки медработника – это",
   "answer": "- Регламентированный объем работы, который работник должен выпол-нить в единицу рабочего времени"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "опввдпп",
   "question": "Определение потребности во врачебных должностях проводится по",
   "answer": "- Нормативам"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "индопнввддап",
   "question": "Информация, необходимая для определения потребности населения во врачебных должностях для амбулаторно-поликлинической помо-щи",
   "answer": "- Численность населения планируемой территории<br/>- Ориентировочное нормативное число поликлинических посещений на жителя в год<br/>- Функция врачебной должности (число посещений, обслуживаемых од-ной врачебной должностью в течение года)"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дофвднсид",
   "question": "Для определения функции врачебной должности необходимы сле-дующие исходные данные",
   "answer": "- Нагрузка врача за 1 час на разных видах работ<br/>- Число часов работы на приеме, на профосмотрах, на дому"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "индопнвсп",
   "question": "Информация, необходимая для определения потребности населения в стационарной помощи",
   "answer": "- Уровень обращаемости в учреждения здравоохранения в связи с заболеваниями на 1000 населения<br/>- Уровень госпитализации<br/>- Среднегодовая занятость койки<br/>- Средняя продолжительность лечения больного в стационаре"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "опвкфпп",
   "question": "Определение потребности в коечном фонде проводится по",
   "answer": "- Нормативам<br/>- Формуле К=Н*Р*П / Д*100"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "фзрп",
   "question": "Финансирование здравоохранения РБ планируется",
   "answer": "- Ежегодно"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ифзя",
   "question": "Источниками финансирования здравоохранения являются",
   "answer": "- Средства республиканского и (или) местных бюджетов<br/>- Безвозмездная (спонсорская) помощь юридических лиц и (или) индивидуальных предпринимателей<br/>- Доходы от платных услуг населения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "иддормпя",
   "question": "Исходными данными для определения расходов медицинской помощи являются",
   "answer": "- Планируемые объемы медицинской помощи, оказываемой больничной, амбулаторно-поликлинической организацией, организацией скорой меди-цинской помощи<br/>- Договоры на поставку материальных ресурсов, содержащие условия их выполнения и оплаты<br/>- Нормы нагрузки, затрат труда, расчеты штатной численности, условия оплаты труда, определяемые согласно действующему законодательству<br/>- Сроки полезного использования (нормативный срок службы) основных средств и предметов в составе оборотных средств"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ифпноз",
   "question": "Источники финансовых поступлений на охрану здоровья",
   "answer": "- Штрафы за нарушение санитарных норм и правил<br/>- Государственный бюджет<br/>- Платные медицинские услуги<br/>- Добровольные взносы предприятий, учреждений и отдельных граждан"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вопрнозпсп",
   "question": "В основу планирования расходов на организации здравоохранения положены следующие показатели",
   "answer": "- Удельный вес расходов на здравоохранение в расходной части государственного бюджета<br/>- Расчет ассигнований на содержание организаций здравоохранения<br/>- Величина затрат на подготовку медицинских кадров<br/>- Расчет ассигнований на развитие новых организаций здравоохранения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ффз",
   "question": "Формы финансирования здравоохранения",
   "answer": "- Государственная<br/>- Частная<br/>- Страховая<br/>- Смешанная"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ифгб",
   "question": "Источники формирования государственного бюджета",
   "answer": "- Налоги на доходы и прибыль<br/>- Налоги с фонда заработной платы<br/>- Доходы свободных экономических зон"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "осс",
   "question": "Основные статьи сметы",
   "answer": "- Текущие расходы<br/>- Капитальные расходы<br/>- Субсидии и текущие трансферты"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ткс",
   "question": "Требования к смете",
   "answer": "- Точность<br/>- Своевременность составления<br/>- Максимальное использование резервов учреждения<br/>- Соблюдение режима экономии"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ифзвнвя",
   "question": "Источниками финансирования здравоохранения в настоящее время являются",
   "answer": "- Государственный бюджет<br/>- Добровольные пожертвования<br/>- Доходы от платных услуг населения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "няивфоз",
   "question": "Не является источником внебюджетного финансирования организа-ций здравоохранения",
   "answer": "- Доход от малых предприятий"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нснфзз",
   "question": "Недостаток системы нормативного финансирования здравоохранения заключается",
   "answer": "- В усредненности нормативов и их недостаточной обоснованности<br/>- В невозможности перераспределения средств бюджета<br/>- В директивности нормативов<br/>- В невозможности переноса остатков финансовых средств на последую-щий год"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "гвип",
   "question": "Главные врачи имеют право",
   "answer": "- Изменять нормы времени<br/>- Применять штатные нормативы как методическое пособие<br/>- Устанавливать индивидуальные нормы нагрузки (обслуживания)"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "досписс",
   "question": "Для оплаты стационарной помощи используются следующие спосо-бы",
   "answer": "- Оплата по числу проведенных пациентом койко-дней<br/>- Оплата за фактически оказанные услуги<br/>- Оплата по средней стоимости лечения одного больного на профильном отделении стационара"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "доампвсв",
   "question": "Для оплаты амбулаторной медицинской помощи возможны следующие варианты",
   "answer": "- Финансирование по смете расходов<br/>- Оплата законченных случаев амбулаторного обслуживания<br/>- Оплата конкретных медицинских услуг"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "т–э",
   "question": "Тарификация – это",
   "answer": "- Присвоение работнику тарифного разряда и установление размеров должностных окладов конкретным работникам"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "доро",
   "question": "Должностной оклад работника определяется",
   "answer": "- Умножением тарифной ставки 1-го разряда на тарифный коэффициент, соответствующий присвоенному разряду оплаты труда работника"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "счдоня",
   "question": "Составной частью должностного оклада не являются",
   "answer": "- Надбавки за продолжительность непрерывной работы"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "оппррпя",
   "question": "Основными планово-нормативными показателями, регламентирующими работу поликлиники, являются",
   "answer": "- Норма нагрузки<br/>- Штатные нормативы<br/>- Норматив участковости"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ифсвозснвсе",
   "question": "Использование финансовых средств в организации здравоохранения считается нерациональным в случае, если",
   "answer": "- Закупаются медикаменты с заканчивающимся сроком действия<br/>- Приобретается оборудование без предварительной экспертизы<br/>- Закупаются продукты питания по свободным ценам без конкурса"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мротрозпе",
   "question": "Минимальный разряд оплаты труда руководителя организации здравоохранения по ЕТС",
   "answer": "-17"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "всдзпнв",
   "question": "В состав дополнительной заработной платы не входят",
   "answer": "- Надбавки за продолжительность непрерывной работы"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сфотмр",
   "question": "Существуют формы оплаты труда медицинских работников",
   "answer": "- Сдельная заработная плата<br/>- Повременная заработная плата"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нэфэстмр",
   "question": "Наиболее эффективные формы экономического стимулирования труда медицинских работников",
   "answer": "- Оплата по КТУ за объем и качество выполненной работы"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ковдрозо",
   "question": "К основным видам доплат работникам организаций здравоохранения относятся",
   "answer": "- За работу в ночное время<br/>- За дежурства на дому в нерабочее время<br/>- За совмещение профессий, расширение зоны обслуживания"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мпо(ксрсун",
   "question": "Мощность палатного отделения (количество коек) стационара рассчитывается с учетом нагрузки",
   "answer": "- На дежурную постовую медицинскую сестру"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "всозпнв",
   "question": "В состав основной заработной платы не включается",
   "answer": "- Премия, выплаченная из фонда экономии заработной платы"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мровпе",
   "question": "Минимальный разряд оплаты врача по ЕТС",
   "answer": "-13"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пмбфот",
   "question": "Положительные моменты бригадной формы организации труда",
   "answer": "- Рост инициативы<br/>- Повышение ответственности сотрудников перед пациентами и колле-гами<br/>- Рост заработной платы членов бригады"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "оспот",
   "question": "Отрицательные стороны повременной оплаты труда",
   "answer": "- Нет заинтересованности в здоровье населения<br/>- Появление «теневой» экономики<br/>- Неудовлетворенность медицинских работников"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нссотмр",
   "question": "Негативные стороны сдельной оплаты труда медицинских работни-ков",
   "answer": "- Отсутствует заинтересованность в здоровье пациентов<br/>- Возможны назначения лишних или дорогостоящих медицинских процедур<br/>- Неудовлетворенность населения системой организации здравоохране-ния"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "эадозв",
   "question": "Экономический анализ деятельности организаций здравоохранения включает",
   "answer": "- Использование основных фондов<br/>- Использование медицинской техники<br/>- Использование персонала<br/>- Использование лекарств"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "впк–э",
   "question": "Время простоя койки – это",
   "answer": "- Отношение разности числа календарных дней в году и занятости койки к обороту койки"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "эифсвзо",
   "question": "Эффективное использование финансовых средств в здравоохранении обеспечивается",
   "answer": "- Совершенствованием учета средств<br/>- Внедрением тендерных закупок<br/>- Гласностью в расходовании финансовых средств"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сок–эо",
   "question": "Стоимость одного койко-дня – это отношение",
   "answer": "- Расходов больницы к фактическому числу койко-дней"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кпзосмуно",
   "question": "К прямым затратам, определяющим себестоимость медицинской услуги, не относят",
   "answer": "- Амортизацию зданий, сооружений"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "однвм(п",
   "question": "Обработка данных на вычислительных машинах (ЭВМ) позволяет",
   "answer": "- Получать различного вида статистические таблицы<br/>- Совершенствовать и оптимизировать регистрацию, сводку и группировку статистических данных<br/>- Получать различного вида показатели и средние величины, оценку их достоверности<br/>- Создать регистр и банк данных"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "упкзо",
   "question": "Уровень подготовки кадров здравоохранения обеспечивается",
   "answer": "- Совершенствованием системы высшего и среднего специального меди-цинского образования<br/>- Удовлетворением потребности учебных медицинских заведений в наглядных пособиях и материалах<br/>- Уровнем научных исследований в кадровой политике"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "помквсвк",
   "question": "Последипломное обучение медицинских кадров включает следующие виды, кроме",
   "answer": "- Участие в семинарах, симпозиумах, конференциях"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ппвпоспч",
   "question": "Последипломная подготовка врачей по основным специальностям проводится через",
   "answer": "- Стажировку<br/>- Последипломную специализацию<br/>- Клиническую ординатуру"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сдпапваксд",
   "question": "Специалист для проведения аттестации представляет в аттестационную комиссию следующие документы",
   "answer": "- Отчет о деятельности за 5 лет<br/>- Копии документов о повышении квалификации<br/>- Направление-характеристику<br/>- Заявление"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "оракв",
   "question": "Организация работы аттестационной комиссии включает",
   "answer": "- Рецензирование и оценку отчета специалиста о деятельности<br/>- Рассмотрение представленных документов<br/>- Собеседование для уточнения уровня знаний специалиста<br/>- Компьютерную оценку знаний по квалификационным тестам"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кпрскв",
   "question": "Компьютерная программа работы с кадрами включает",
   "answer": "- Полицевой учет специалистов<br/>- Движение кадров<br/>- Сведения об аттестации и переаттестации, повышении квалификации<br/>- Полицевой учет поощрений и наказаний"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "стпозиза–э",
   "question": "Согласно терминологии по общественному здоровью и здравоохране-нию, аккредитация – это",
   "answer": "- Процедура выдачи уполномоченным на это органом свидетельства относительно гарантий того, что данная организация, учреждение, индивид, товар, услуга отвечают установленным для них требованиям и стандартам качества"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "возс",
   "question": "Всемирная организация здравоохранения создана",
   "answer": "- 7 апреля 1948г."
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "во",
   "question": "ВОЗ объединяет",
   "answer": "- 191 страну"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мв",
   "question": "Миссия ВОЗ",
   "answer": "- Достижение наивысшего уровня здоровья"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вов",
   "question": "Высший орган ВОЗ",
   "answer": "- Ассамблея"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "рбвспп",
   "question": "Региональные бюро ВОЗ сформированы по признаку",
   "answer": "- Географическому"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "гвдванб",
   "question": "Государства-члены ВОЗ делегируют в Ассамблею не более",
   "answer": "- Трех делегатов"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "маввоя",
   "question": "Между Ассамблеями ВОЗ высшим органом является",
   "answer": "- Исполнительный комитет"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "оосв",
   "question": "Основные отделы секретариата ВОЗ",
   "answer": "- Гигиены окружающей среды и санитарной статистики<br/>- Укрепления служб здравоохранения и охраны здоровья семьи<br/>- Бюджета и финансов<br/>- Неинфекционных болезней, развития кадров здравоохранения и лекар-ственных средств"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сивп",
   "question": "Сессии Исполкома ВОЗ проводятся",
   "answer": "- Два раза в год"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "онсвир",
   "question": "Основные направления сотрудничества ВОЗ и РБ",
   "answer": "- Международные стандарты санитарной статистики<br/>- Минимизация последствий катастрофы на ЧАЭС<br/>- Охрана материнства и детства<br/>- Борьба с инфекционными болезнями и СПИДом"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "свкопзо",
   "question": "Согласно ВОЗ, к основным принципам здравоохранения относятся",
   "answer": "- Доступность<br/>- Профилактика<br/>- Квалифицированность<br/>- Участие населения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мс–эсэопсфдву",
   "question": "Медицинское страхование – это система экономических отношений, предусматривающая создание фонда для возмещения ущерба",
   "answer": "- На случай болезни<br/>- На случай потери трудоспособности"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "врбим",
   "question": "В Республике Беларусь имеют место",
   "answer": "- Обязательное медицинское страхование иностранцев<br/>- Добровольное медицинское страхование граждан<br/>- Платные медицинские услуги в частных и государственных организа-циях здравоохранения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "омси",
   "question": "Обязательное медицинское страхование имеет",
   "answer": "- Общественный характер<br/>- Тарифы контролируются государством<br/>- Доходы используются для основной деятельности"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дмси",
   "question": "Добровольное медицинское страхование имеет",
   "answer": "- Коммерческий характер<br/>- Индивидуальный характер<br/>- Доходы используются для любой деятельности"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "офмс",
   "question": "Основные формы медицинского страхования",
   "answer": "- Централизованная<br/>- Децентрализованная<br/>- Смешанная"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "увмс",
   "question": "Условия введения медицинского страхования",
   "answer": "- Правовые<br/>- Организационные<br/>- Экономические<br/>- Социально-психологические"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мсонсв",
   "question": "Медицинское страхование отвечает на следующие вопросы",
   "answer": "- Как привлечь средства?<br/>- Как обеспечить качество?<br/>- Как сохранить здоровье?"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "опмс",
   "question": "Основные проблемы медицинского страхования",
   "answer": "- Оценка качества медицинской помощи<br/>- Контроль деятельности организаций здравоохранения и работников<br/>- Правовые взаимоотношения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "копуо",
   "question": "К общим принципам управления относятся",
   "answer": "- Принцип оптимального сочетания централизации и децентрализации<br/>- Принцип объективности (научной обоснованности)<br/>- Принцип системности (рассмотрения управления организацией как це-лостным явлением)"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пу–э",
   "question": "Принципы управления – это",
   "answer": "- Основные правила деятельности по осуществлению управления организацией"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "м–э",
   "question": "Менеджмент – это",
   "answer": "- Синоним понятия «управление»<br/>- Совокупность профессионально подготовленных лиц, занятых управленческим трудом<br/>- Наука, изучающая организационно-технические и социально-экономические аспекты управления"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ф(м–э",
   "question": "Функциональный (специальный) менеджмент – это",
   "answer": "- Управление определенными сферами деятельности организаций здравоохранения и его звеньев<br/>- Управление инновационной, финансовой, профессиональной и маркетинговой деятельностью"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "г(мвзз",
   "question": "Генеральный (общий) менеджмент в здравоохранении заключается",
   "answer": "- В управлении организацией здравоохранения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кофуо",
   "question": "К общим функциям управления относят",
   "answer": "- Прогнозирование и планирование<br/>- Мотивацию<br/>- Контроль, учет и анализ"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дву–э",
   "question": "Децентрализация в управлении – это",
   "answer": "- Делегирование полномочий<br/>- Оптимальное распределение полномочий при принятии управленческих решений"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "цву–э",
   "question": "Централизация в управлении – это",
   "answer": "- Единоначалие руководителя<br/>- Руководитель конкретного уровня управления пользуется правом единоличного решения вопросов, входящих в его компетенцию"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "козуо",
   "question": "К общим законам управления относят",
   "answer": "- Закон специализации управления<br/>- Закон интеграции управления<br/>- Закон экономии времени"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "возвсусу",
   "question": "В организации здравоохранения выделяют следующие уровни системы управления",
   "answer": "- Терапевтический (зам. главного врача по медицинской части)<br/>- Оперативный (зав. структурными подразделениями, главные и старшие медицинские сестры)"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "цувз",
   "question": "Цель управления в здравоохранении",
   "answer": "- Снижение потерь общества от заболеваемости, инвалидности и смертности населения при существующих ресурсах"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кэмуо",
   "question": "К экономическим методам управления относятся",
   "answer": "- Материальное стимулирование<br/>- Применение экономических норм и нормативов<br/>- Разработка планово-экономических показателей и средств их достиже-ния"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ко(муо",
   "question": "К организационно-распорядительным (административным) методам управления относятся",
   "answer": "- Решение<br/>- Приказ<br/>- Распоряжение"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вчсмв",
   "question": "В число социально-психологических методов входят",
   "answer": "- Участие персонала в управлении<br/>- Создание нормального психологического климата в коллективе<br/>- Моральное поощрение<br/>- Развитие инициативы и ответственности"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "олмсое",
   "question": "Объединение людей может считаться организацией, если",
   "answer": "- Имеется не менее двух людей, объединенных в группу<br/>- Имеются общие цели в группе<br/>- Деятельность группы людей сознательно координируется для достиже-ния цели"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нсгмозв",
   "question": "На стратегию генерального менеджмента организации здравоохранения влияет",
   "answer": "- Политика государства в отношении охраны здоровья населения<br/>- Покупательная способность пациентов<br/>- Обеспеченность квалифицированным персоналом"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кроо",
   "question": "К ресурсам организации относятся",
   "answer": "- Люди (трудовые ресурсы)<br/>- Информация<br/>- Основные и оборотные средства"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "очво–э",
   "question": "Общие черты всех организаций – это",
   "answer": "- Системность (организация – целостность, состоящая из взаимосвязан-ных частей)<br/>- Подразделение труда<br/>- Наличие ресурсов"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "фвсо–э",
   "question": "Факторы внутренней среды организации – это",
   "answer": "- Цели и задачи<br/>- Технология<br/>- Трудовые ресурсы"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ввуо–э",
   "question": "Власть в управлении организацией – это",
   "answer": "- Возможность руководителя влиять на подчиненных<br/>- Возможность подчиненных влиять на руководство<br/>- Средство осуществления миссии организации"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "онв–э",
   "question": "Основные нормы власти – это",
   "answer": "- Принуждение<br/>- Вознаграждение<br/>- Законная власть"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мр",
   "question": "Методы руководства",
   "answer": "- Организационно-распорядительные<br/>- Экономические<br/>- Социально-психологические"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "рср",
   "question": "Различают стили руководства",
   "answer": "- Автократический (авторитарный)<br/>- Адаптивный (гибкий)<br/>- Демократический (партнерский)"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вплкл",
   "question": "Важнейшие положительные личностные качества лидера",
   "answer": "- Острое чувство справедливости<br/>- Четкость решений<br/>- Готовность работать больше<br/>- Самоконтроль"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ппп",
   "question": "Причины противодействия подчиненных",
   "answer": "- Недостаток опыта<br/>- Отсутствие компетенции<br/>- Нежелание брать на себя ответственность<br/>- Перегруженность работой"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "смрк",
   "question": "Структурные методы разрешения конфликта",
   "answer": "- Разъяснение требований к работе<br/>- Координационные механизмы<br/>- Общеорганизационные комплексные цели<br/>- Система вознаграждений"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мсрк",
   "question": "Межличностные стили разрешения конфликтов",
   "answer": "- Уклонение<br/>- Сглаживание<br/>- Компромисс<br/>- Принуждение"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "оофс",
   "question": "Основные организационные факторы стресса",
   "answer": "- Перегрузка или малая нагрузка<br/>- Конфликт ролей<br/>- Неопределенность ролей<br/>- Неинтересная работа"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "смбв",
   "question": "Стресс может быть вызван",
   "answer": "- Факторами, связанными с работой<br/>- Факторами, связанными с деятельностью организации<br/>- Событиями личной жизни<br/>- Физическими условиями работы"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пм–э",
   "question": "Принцип мотивации – это",
   "answer": "- Использование мотивов поведения человека в практике управления его деятельностью"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сптм",
   "question": "Сущность процессуальных теорий мотиваций",
   "answer": "- Поведение личности является функцией его восприятия и ожиданий"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "сстм",
   "question": "Сущность содержательных теорий мотиваций",
   "answer": "- Идентификация внутренних побуждений"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вв–э",
   "question": "Внешнее вознаграждение – это",
   "answer": "- Повышение зарплаты<br/>- Символы служебного престижа<br/>- Похвала и признание"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "снотвзп",
   "question": "Сущность научной организации труда в здравоохранении предусматривает",
   "answer": "- Создание оптимальных условий для эффективного использования работниками своего рабочего времени"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "опнотя",
   "question": "Основными принципами научной организации труда являются",
   "answer": "- Организация рабочего места<br/>- Нормирование трудовых операций<br/>- Кооперация и специализация труда<br/>- Рациональное использование рабочего времени"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "копното",
   "question": "К основным принципам научной организации труда относят",
   "answer": "- Кооперацию и специализацию труда<br/>- Научно-обоснованную кадровую политику"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "офа",
   "question": "Основные функции АСУ",
   "answer": "- Управление лечебно-профилактической помощью<br/>- Анализ динамики состояния здоровья<br/>- Выработка рекомендаций принятия решений"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "м–эвчднн",
   "question": "Маркетинг – это вид человеческой деятельности, направленный на",
   "answer": "- Удовлетворение нужд и потребностей посредством обмена"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вмвз",
   "question": "Виды маркетинга в здравоохранении",
   "answer": "- Медицинских услуг<br/>- Организаций здравоохранения<br/>- Отдельных лиц<br/>- Маркетинг идей"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ум–э",
   "question": "Управление маркетингом – это",
   "answer": "- Анализ рыночных возможностей<br/>- Отбор целевых рынков<br/>- Разработка комплекса маркетинга<br/>- Внедрение в практику"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "у–э",
   "question": "Услуга – это",
   "answer": "- Все, что может удовлетворить потребность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ому",
   "question": "Особенности медицинской услуги",
   "answer": "- Неосязаемость<br/>- Несохраняемость<br/>- Неотделимость<br/>- Продукт производителя и потребителя"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "с–э",
   "question": "Спрос – это",
   "answer": "- Количество медицинских услуг, которые желают и могут приобрести пациенты"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "р–э",
   "question": "Рынок – это",
   "answer": "- Сфера обмена конкретных товаров и услуг"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "српгп",
   "question": "Сегментация рынка по группам пациентов",
   "answer": "- Географическая<br/>- Психографическая<br/>- Демографическая"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "арв–э",
   "question": "Анализ рыночных возможностей – это",
   "answer": "- Изучение среды, в которой находится организация здравоохранения<br/>- Изучение факторов, с которыми взаимодействует организация здраво-охранения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "орму",
   "question": "Особенности рынка медицинских услуг",
   "answer": "- Асимметрия информации у производителя и потребителя в отношении потребительских свойств получаемой услуги<br/>- Приоритет социальной и медицинской эффективности по сравнению с экономической<br/>- Абсолютное доверие к производителю"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "рмк",
   "question": "Разработка маркетингового комплекса",
   "answer": "- Разработка услуги<br/>- Реклама<br/>- Продвижение на рынок<br/>- Установление цены"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "фвнсму",
   "question": "Факторы, влияющие на спрос медицинских услуг",
   "answer": "- Реклама<br/>- Состав населения<br/>- Действия и рекомендации медицинского персонала<br/>- Уровень дохода населения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вэаоз",
   "question": "Виды экономического анализа организаций здравоохранения",
   "answer": "- Сплошной и выборочный<br/>- Внешний и внутренний<br/>- Систематический и разовый<br/>- Текущий и оперативный"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "иофхп",
   "question": "Использование основных фондов характеризуют показатели",
   "answer": "- Фондовооруженность<br/>- Фондоотдача<br/>- Фондоемкость"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "свофхк",
   "question": "Степень возобновления основных фондов характеризуют коэффициенты",
   "answer": "- Выбытия<br/>- Накопления<br/>- Обновления"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "офозсич",
   "question": "Основные фонды организаций здравоохранения состоят из частей",
   "answer": "- Активной<br/>- Пассивной"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кпфуозо",
   "question": "К показателям финансовой устойчивости организаций здравоохранения относятся",
   "answer": "- Рентабельность<br/>- Ресурсоотдача<br/>- Ликвидность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "имтхк",
   "question": "Использование медицинской техники характеризуют коэффициен-ты",
   "answer": "- Календарного обслуживания<br/>- Сменности"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "унтокмп–э",
   "question": "Укажите наиболее точное определение. Качество медицинской помо-щи – это",
   "answer": "- Характеристика, отражающая степень соответствия проводимых меро-приятий профессиональным стандартам или технологиям, выбранным для достижения поставленной цели"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "компо",
   "question": "Качество оказания медицинской помощи определяется",
   "answer": "- Качеством структуры<br/>- Качеством технологии<br/>- Качеством результата"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пкмпввс",
   "question": "Понятие качество медицинской помощи включает в себя",
   "answer": "- Соответствие оказанной медицинской помощи принятому стандарту"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "клпо",
   "question": "Качество лечебно-профилактического процесса обеспечивается",
   "answer": "- Полнотой лечебно-диагностического мероприятия<br/>- Характером проведенных диагностических и лечебных процедур<br/>- Своевременностью предоставленных медицинских услуг"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "скмрнпомпясхк",
   "question": "Сведение к минимуму риска нежелательных последствий оказания медицинской помощи является следующей характеристикой качества",
   "answer": "- Безопасность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мт–э",
   "question": "Медицинские технологии – это",
   "answer": "- Стандартизированные процессы"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пкмпнвпвсм",
   "question": "Повышение качества медицинской помощи населению возможно при выполнении следующих мероприятий",
   "answer": "- Улучшение технологи оказания лечебно-профилактической помощи<br/>- Обучение методам контроля качества всех работающих в медицинских учреждениях<br/>- Участие всех специалистов в мероприятиях по контролю качества"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "дсккмпр",
   "question": "Для системы контроля качества медицинской помощи разрабатыва-ются",
   "answer": "- Модели конечных результатов<br/>- Стандарты качества"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "чняокк",
   "question": "Что не является объектом контроля качества?",
   "answer": "- Противопожарная безопасность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ккмпв",
   "question": "Контроль качества медицинской помощи включает",
   "answer": "- Оценку оснащенности организаций здравоохранения<br/>- Экспертизу медицинской технологии<br/>- Уровень удовлетворенности пациентов медицинскими услугами"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ккмпонсп",
   "question": "Контроль качества медицинской помощи основывается на следующих принципах",
   "answer": "- Комплексность<br/>- Объективность<br/>- Результативность"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вэпокрмбв",
   "question": "Внештатным экспертом по оценке качества работы может быть врач",
   "answer": "- Со стажем работы по специальности не менее 10 лет<br/>- Имеющий высшую квалификационную категорию или ученую степень<br/>- Имеющий документ на право осуществления экспертной деятельности по специальности"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "свккя",
   "question": "Субъектами внутриведомственного контроля качества являются",
   "answer": "- Заведующий отделением<br/>- Заместитель главного врача по клинико-экспертной работе<br/>- Главный специалист района"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "киппхдпокпк",
   "question": "Какие из перечисленных показателей, характеризующих деятельность поликлиники, относятся к показателям качества?",
   "answer": "- Уровень инвалидизации<br/>- Частота обострений и рецидивов"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нувтэо",
   "question": "На уровне врач терапевт-участковый экспертно оцениваются",
   "answer": "- Каждый случай расхождения диагнозов поликлиники и стационара<br/>- Каждый случай смерти на дому<br/>- Каждый случай первичного выхода на инвалидность<br/>- Каждый случай выявления больных с запущенными формами злокаче-ственного новообразования, туберкулеза"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кдпвпмопсп",
   "question": "Качество диагностики, проводимой врачами поликлиники, можно оценить по следующим показателям",
   "answer": "- Процент ошибочных диагнозов"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нпэпк",
   "question": "Назовите первый этап процесса контроля",
   "answer": "- Выработка стандартов и критериев"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "эмп–э",
   "question": "Эффективность медицинской помощи – это",
   "answer": "- Степень достижения конкретных результатов при оказании лечебно-диагностической и профилактической помощи с учетом финансовых, материальных и трудовых затрат"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "скв",
   "question": "Стандарты качества включают",
   "answer": "- Стандарт обследования<br/>- Стандарт лечения<br/>- Стандарт состояния здоровья больного, закончившего лечение"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "всвсзнн",
   "question": "Внедрение стандартов в систему здравоохранения направлено на",
   "answer": "- Повышение квалификации врача<br/>- Разрешение ситуаций, связанных с судебным иском по поводу оказания медицинской помощи"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "фоссвзв",
   "question": "Функции основных социальных стандартов в здравоохранении выполняют",
   "answer": "- Подушевые нормативы бюджетной обеспеченности расходов<br/>- Норматив обеспеченности врачами первичного звена<br/>- Обеспеченность аптеками<br/>- Обеспеченность койками"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "вмдотгоз",
   "question": "Виды медицинской деятельности, осуществляемые только государ-ственными организациями здравоохранения",
   "answer": "- Паталогоанатомическое исследование<br/>- Психиатрическая экспертиза<br/>- Медицинское освидетельствование состояния здоровья водителей<br/>- Экспертиза нарушения жизнедеятельности"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мкр(в",
   "question": "Модели конечных результатов (МКР) включают",
   "answer": "- Нормативные значения показателей<br/>- Шкалу для количественной оценки результатов деятельности<br/>- Набор показателей, характеризующих результаты медицинской деятельности"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мкрввсср",
   "question": "Модель конечных результатов включает в себя следующие разделы",
   "answer": "- Показатели здоровья и деятельности<br/>- Показатели дефектов"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "окрнпскнп",
   "question": "Оценку конечного результата на первой ступени контроля не проводят",
   "answer": "- Заместитель главного врача организации здравоохранения<br/>- Главный врач организации здравоохранения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "окрнвскнп",
   "question": "Оценку конечного результата на второй ступени контроля не проводят",
   "answer": "- Заведующий структурным подразделением<br/>- Главный врач организации здравоохранения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "кпрмкр(мбо",
   "question": "К показателям результативности модели конечных результатов (МКР) могут быть отнесены",
   "answer": "- Распространенность отдельных заболеваний<br/>- Уровень качества лечения<br/>- Средняя длительность случая заболевания<br/>- Уровень качества диспансеризации"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пгсзимв",
   "question": "Преимущественно государственная система здравоохранения имеет место в",
   "answer": "- Великобритании"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ксмзвм",
   "question": "Какие существуют модели здравоохранения в мире?",
   "answer": "- Централизованная<br/>- Смешанная<br/>- Общественная"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мзсвм",
   "question": "Модели здравоохранения, существующие в мире",
   "answer": "- Централизованная<br/>- Западноевропейская<br/>- Смешанная<br/>- Общественная"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пегпвозо",
   "question": "Проведение единой государственной политики в области здравоохранения осуществляется",
   "answer": "- Министерством здравоохранения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "мзвоз",
   "question": "Министерство здравоохранения в области здравоохранения",
   "answer": "- Организует лекарственное обеспечение населения РБ<br/>- Организует проведение научных исследований, внедрение достижений науки и техники в медицинскую практику<br/>- Координирует и (или) контролирует деятельность других государствен-ных организаций, подчиненных Правительству РБ, местных исполнительных и распорядительных органов, юридических и физических лиц"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "м(доно",
   "question": "Медицинская (фармацевтическая) деятельность осуществляется на основании",
   "answer": "- Лицензии"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "гсзси",
   "question": "Государственная система здравоохранения состоит из",
   "answer": "- Министерства здравоохранения РБ и подчиненных ему государственных организаций здравоохранения<br/>- Управлений здравоохранения областных исполнительных комитетов и Комитета по здравоохранению Минского городского исполнительного комитета<br/>- Органов управления здравоохранением других республиканских органов государственного управления и починенных им государственных организаций здравоохранения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "нозатпупоиду",
   "question": "Номенклатура организаций здравоохранения, а также положения, устанавливающие порядок организации их деятельности, утвержда-ются",
   "answer": "- Министерством здравоохранения"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "прэммздссп",
   "question": "При разработке эффективной медико-экономической модели здраво-охранения должны соблюдаться следующие принципы",
   "answer": "- Профилактическая направленность<br/>- Экономическая, социальная и медицинская эффективность<br/>- Единство медицинской науки и практики<br/>- Обеспечение социальной справедливости, доступности медицинской по-мощи вне зависимости от социального статуса граждан, уровня их доходов и места жительства"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "осз–эп",
   "question": "Основные системы здравоохранения – это преимущественно",
   "answer": "- Государственная<br/>- Страховая<br/>- Смешанная<br/>- Частная"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "огрзннрп",
   "question": "Основные группы реформ здравоохранения направлены на решение проблемы",
   "answer": "- Недостаточности ресурсов<br/>- Эффективного использования ресурсов<br/>- Финансовой устойчивости<br/>- Обеспечения доступности и качества"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "курз",
   "question": "Категории участников реформирования здравоохранения",
   "answer": "- Граждане<br/>- Группы населения, объединенные по социальным интересам<br/>- Работники здравоохранения<br/>- Политическая элита"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "ппрз",
   "question": "Побудительные причины реформирования здравоохранения",
   "answer": "- Рост затрат<br/>- Трудности системы здравоохранения<br/>- Трудности экономики<br/>- Недостаток финансирования"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "оззнсэявнк",
   "question": "Основными задачами здравоохранения на современном этапе явля-ются все нижеперечисленные, кроме",
   "answer": "- Увеличения коечного фонда"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "пнрзя",
   "question": "Приоритетными направлениями развития здравоохранения являются",
   "answer": "- Реструктуризация коечного фонда<br/>- Внедрение стандартизации медицинских услуг<br/>- Совершенствование организации первичной медико-санитарной помо-щи"
 },
 {
   "category": "ОЗЗ (4,5 курс)",
   "code": "впрзбопп",
   "question": "В перспективе развитие здравоохранения будет осуществляться по пути",
   "answer": "- Смешанной системы"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пкзвоптлар",
   "question": "При каких заболеваниях в основе повреждения тканей лежат анафилактические реакции?",
   "answer": "- поллиноз - крапивница"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "мгзтлво",
   "question": "Механизмы гиперчуствительности замедленного типа лежат в основе",
   "answer": "- контактного дерматита - туберкулиновой реакции"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кпокбптпа",
   "question": "Какие препараты относятся к базисной противовоспалительной терапии при астме",
   "answer": "- ингаляционные кортикостероиды - ингибитры лейкотриеновых рецепторов - пролангированные β-аганисты"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кпапцппакд",
   "question": "Какие провокационные аллергические пробы целесообразно проводить при аллергических контактных дерматитах?",
   "answer": "- аппликационные"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "хпдапая",
   "question": "Характерными признаками для аллергизации пыльцевыми аллергенами является",
   "answer": "- сезонность с частыми обострениями весной и летом - аллергия чаще всего проявляется в виде риноконъюнктивального синдрома"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "аркпос",
   "question": "Аллергический ринит, как правило, обусловлен сенсибилизацией",
   "answer": "- пыльцой растений - бытовой пылью"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "чипяппднг",
   "question": "Что из перечисленного является прямым показанием для назначения глюкокортикоидов?",
   "answer": "- тяжелый астматический приступ - синдром Стивена-Джонсона - анафилактический шок"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пасон",
   "question": "При астматическом статусе обязательно назначается",
   "answer": "- внутривенное введение эуфиллина - оксигенотерапия - глюкокортикоиды"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "дкпаурмвипв",
   "question": "Для купирования приступа астмы у ребенка младшего возраста используют, прежде всего",
   "answer": "- бета-2-адреномиметики"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "ниппдаба",
   "question": "Необходимые исследования при постановке диагноза атопическая бронхиальная астма",
   "answer": "- спирография - кожные пробы с аллергенами (РАС тест)"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пкнигпба",
   "question": "Показания к назначению ингаляционных глюкокортикоидов при бронхиальной астме",
   "answer": "- тяжелое персистирующее течение - среднетяжелое персистирующее течение"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "иигпбасп",
   "question": "Используя ингаляционные глюкокортикоиды при бронхиальной астме, следует помнить",
   "answer": "- частым осложнением является кандидоз слизистый"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "нчоплдсбасг",
   "question": "Наиболее частые осложнения при лечении детей с бронхиальной астмой системными глюкокортикоидами",
   "answer": "- угнетение коры надпочечников - остеопороз - задержка роста"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пкнсгпба",
   "question": "Показания к назначению системных глюкокортикоидов при бронхиальной астме",
   "answer": "- астматический статус - отсутствие эффекта при применении ингаляционных глюкокортикоидов"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "даах",
   "question": "Для аспириновой астмы характерно",
   "answer": "- частое сочетание с полипозными риносинуситами - непереносимость аспирина - приступы могут провоцироваться употреблением в пищу малины, слив, винограда"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "брразид",
   "question": "Больший риск развития аллергических заболеваний имеют дети",
   "answer": "- переведенные на искусственное вскармливание в первые месяцы жизни - с лимфатико-гипопластическим диатезом - с аллергическим диатезом в анамнезе"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "нчппая",
   "question": "Наиболее частыми причинами пищевой аллергии являются",
   "answer": "- рыба - молоко - арахис"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "увгкивзпрк",
   "question": "Укажите вид гиперчуствительности, который имеет ведущее значение при развитии крапивницы",
   "answer": "- реагиновый"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "ибкдплбампуд",
   "question": "Ингаляционные бета-2-адреномиметиками короткого действия при лечении бронхиальной астмы можно применять у детей",
   "answer": "- не чаще 3-4 раз в сутки"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "эяхпп",
   "question": "Эозинофилия является характерным признаком при",
   "answer": "- бронхиальной астме - крапивнице - хронической надпочечниковой недостаточности - гельминтозах"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "птап",
   "question": "Признаки тяжелого астматического приступа",
   "answer": "- цианоз - PCO2 более 40 - величина максимальной скорости выдоха менее 50% от должной"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "оппая",
   "question": "Органами-мишенями при пищевой аллергии являются",
   "answer": "- ЖКТ - кожа - органы дыхания"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "спжэс",
   "question": "Средняя продолжительность жизни эритроцитов составляет",
   "answer": "- 120 дней"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кмусжпжа",
   "question": "Как меняется уровень сывороточного железа при железодефицитной анемии",
   "answer": "- снижен"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кпяоддга",
   "question": "Какой признак является основным для диагностики гипохромной анемии?",
   "answer": "- низкий цветовой показатель"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "дитпхсги",
   "question": "Для идиопатической тромбоцитопенической пурпуры характерны следующие гематологические изменения",
   "answer": "- длительность кровотечения по Дюке 10 мин - кол-во тромбоцитов менее 30,0*109/л. - снижение ретракции кровяного сгустка"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "укптп",
   "question": "Укажите клинические проявления тромбоцитопенической пурпуры",
   "answer": "- синяки и мелкоточечные кровоизлияния по всему телу - носовые кровотечения"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "укпгв",
   "question": "Укажите клинические проявления геморрагического васкулита",
   "answer": "- симметричная геморрагическая сыпь в виде папул и пятен на разгибатательных поверхностях суставов - схваткообразные боли в животе"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кгпхднма",
   "question": "Какие гематологические показатели характерены для наследственной микросфероцитарной анемии?",
   "answer": "- ретикулоцитоз - микросфероцитоз эритроцитов - снижение осмотической резистентности эритроцитов"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "крфэо",
   "question": "К регенераторным формам эритроцитов относятся",
   "answer": "- ретикулоциты"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "киплпхджа",
   "question": "Какие из перечисленных лабораторных показателей характерны для железодефицитной анемии?",
   "answer": "- сидеропения - гипохромия - анизоцитоз, пойкилоцитоз"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кихдфа",
   "question": "Какие изменения характерны для фолиеводефицитной анемии?",
   "answer": "- снижение числа эритроцитов - увеличение размеров эритроцитов - гиперхромия"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кдмппзсж3м",
   "question": "Какие диагнозы можно поставить при значении сывороточного железа 3-7 мкмоль/л?",
   "answer": "- латентный дефицит железа - железодефицитная анемия"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "вгузр",
   "question": "Величина гематокрита у здорового ребенка",
   "answer": "- 35-45"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "апкпоэиэмя",
   "question": "Абсолютным показанием к переливанию отмытых эритроцитов или эритроцитарной массы является",
   "answer": "- замещение кровопотери при угрозе гемодинамических нарушений"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "киужхдва",
   "question": "Какие из указанных жалоб характерны для В12фолиеводефицитной анемии",
   "answer": "- пощипывание языка - чувство ползания мурашек - бледность"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "нднэ",
   "question": "Назовите диаметр нормальных эритроцитов",
   "answer": "- 6,7 – 7 мкм"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "ннусж",
   "question": "Назовите нормальный уровень сывороточного железа",
   "answer": "- 10,6-33,6 мкмоль/л"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кфлнчвуд",
   "question": "Какая форма лейкоза наиболее часто встречается у детей",
   "answer": "- острый лимфобластный"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "нсс",
   "question": "Назовите симптомы сидеропении",
   "answer": "- сухость кожи и слизистых - атрофия сосочков языка - ангулярный стоматит"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "ддвгжнскл",
   "question": "Для детей второго года жизни нормальным считается количество лимфоцитов",
   "answer": "- 20-30 %"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пасстгр",
   "question": "При анемии средней степени тяжести гемоглобин равен",
   "answer": "- 70-90 г/л"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кгот",
   "question": "Какой гемостаз обеспечивают тромбоциты",
   "answer": "- первичный"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "ппжа",
   "question": "Постнатальные причины железодефицитной анемии",
   "answer": "- недостаточность поступления железа с пищей - повышенные потребности в железе у детей с ускоренными темпами роста - повышенные потери железа из-за кровотечений различной этиологии - нарушение транспорта железа"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кивапкнхдол",
   "question": "Какие изменения в анализах периферической крови наиболее характерны для острого лейкоза",
   "answer": "- анемия - тромбоцитопения - лейкемическое зияние - лейкопения или лейкоцитоз"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кустпсифм",
   "question": "Какой уровень снижения тромбоцитов при сохранении их функции может",
   "answer": "- 70,0-80,0 *109/л"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кивсплпг",
   "question": "Как изменяется время свертывания по Ли-Уайту при гемофилии",
   "answer": "- удлиняется"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "скипнмоснонспнпп",
   "question": "С каких из перечисленных ниже методов обследования следует начать обследование новорожденного с подозрением на почечную патологию?",
   "answer": "- общий анализ мочи - УЗИ почек"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "хднсянсп",
   "question": "Характерными для нефротического синдрома является наличие следующих признаков",
   "answer": "- значительная протеинурия - гипопротеинемия - гиперхолестеринемия"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "удгвнппону",
   "question": "У детей грудного возраста нижний полюс почки определяется на уровне",
   "answer": "- четвертого поясничного позвонка"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "опмвоаур1гквп",
   "question": "Относительная плотность мочи в отдельных анализах у ребенка 1-го года колеблется в пределах",
   "answer": "- 1002-1010"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "вкснхдоп",
   "question": "Выберите клинические симптомы, наиболее характерные для острого пиелонефрита",
   "answer": "- боли в животе - повышение температуры"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "впкчвнпнс",
   "question": "Выберите препараты, которые чаще всего назначают при нефритическом синдроме",
   "answer": "- курантил - антибиотики"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "дкзпхсс",
   "question": "Для какого заболевания почек характерно снижение слуха?",
   "answer": "- синдром Альпорта"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кипвбдэ",
   "question": "Какой из препаратов вызывает быстрый диуретический эффект?",
   "answer": "- лазикс"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кфпо",
   "question": "К функциям почек относится",
   "answer": "- поддержание гомеостаза - регуляция артериального давления - гемопоэтическая - выделение азотистых продуктов"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "ннчвп",
   "question": "Назовите наиболее частый возбудитель пиелонефрита",
   "answer": "- кишечная палочка"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "чппт\"урв6м",
   "question": "Что понимают под термином \"анурия\" у ребенка в 6 месяцев?",
   "answer": "- выделение мочи менее 0,1 мл/кг/час"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "чпсампн",
   "question": "Что представляет собой анализ мочи по Нечипоренко?",
   "answer": "- подсчет числа лейкоцитов, эритроцитов и цилиндров в 1 мл мочи"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "килпнхдп",
   "question": "Какие из лабораторных показателей наиболее характерны для пиелонефрита?",
   "answer": "- протеинурия до 1 г/л - лейкоцитурия - бактериурия"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пго",
   "question": "При гломерулонефрите ограничивают",
   "answer": "- повареную соль - воду - белок"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "днсх",
   "question": "Для нефротического синдрома характерны",
   "answer": "- выраженные распространенные отеки на лице, конечностях - плеврит, асцит, перикардит"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "ппппзо",
   "question": "При проведении пробы по Зимницкому определяют",
   "answer": "- относительную плотность мочи - соотношение дневного и ночного диуреза"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "ослпудя",
   "question": "Основным средством лечения пиелонефрита у детей является",
   "answer": "- антибактериальная терапия"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пудгвмпввскф",
   "question": "Пиелонефрит у детей грудного возраста может протекать в виде следующих клинических форм",
   "answer": "- грипподобная - менингоэнцефалическая - гастроинтестинальная"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "рпопннду",
   "question": "Ребенок, перенесший острый пиелонефрит, находится на диспансерном учете",
   "answer": "- 3 года"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "чобппудмв",
   "question": "Чем обусловлена большая подвижность почек у детей младшего возраста?",
   "answer": "- слабым развитием жировой капсулы - недоразвитием пред- и позадипочечной фасций"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "хпнурнс",
   "question": "Хроническая почечная недостаточность у ребенка нередко сопровождается",
   "answer": "- задержкой роста и развития - артериальной гипертензией - анемией"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "прмвсп",
   "question": "Пузырно-мочеточниковый рефлюкс можно выявить с помощью",
   "answer": "- микционной цистографии"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "дгсппудрвх",
   "question": "Для гастроинтестинального синдрома при пиелонефрите у детей раннего возраста характерно",
   "answer": "- появление жидкого стула - многократная рвота - повышение температуры - наличие в моче лейкоцитов"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "нчпопнудгвя",
   "question": "Наиболее частой причиной острой почечной недостаточности у детей грудного возраста является",
   "answer": "- гемолитико-уремический синдром"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "втопнрсс",
   "question": "В течение острой почечной недостаточности различают следующие стадии",
   "answer": "- начальная - олигоанурическая - восстановления диуреза"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "чипкпхдэп",
   "question": "Что из перечисленных клинических признаков характерно для экссудативного плеврита?",
   "answer": "- смещение оргпнов средостения в здоровую сторону - притупление перкуторного звука"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "вкснпэо",
   "question": "В каких случаях наблюдается преимущественно экспираторная одышка?",
   "answer": "- обструктивный бронхит - бронхиальная астма"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кфсрпундо",
   "question": "К факторам, способствующим развитию пневмонии у новорожденных детей, относятся",
   "answer": "- пневмопатии - недоношенность - респираторная инфекция у матери за 2 недели до родов"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "попудсвнчв",
   "question": "При острой пневмонии у детей старшего возраста наиболее часто встречается",
   "answer": "- повышенние температуры - интоксикационный синдром - влажный кашель"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "длспи",
   "question": "Для лечения стафилококковой пневмонии используют",
   "answer": "- аминогликозиды - цефалоспорины"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "ссвспмнп",
   "question": "Смещение средостения в сторону поражения может наблюдаться при",
   "answer": "- ателектазе легкого"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "впнбопоэп",
   "question": "Выберите первоочередное назначение больному острой пневмонией, осложненной экссудативным плевритом",
   "answer": "- пункция плевральной полости"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "нокимпддн",
   "question": "На основании каких исследований можно поставить диагноз дыхательной недостаточности?",
   "answer": "- подсчета частоты дыхания - участия вспомогательной мускулатуры в акте дыхания - исследования газов артериальной крови (рО2, рСО"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пквичвск",
   "question": "При каких вирусных инфекциях чаще возникает синдром крупа?",
   "answer": "- парагрипп"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "уопддбуд",
   "question": "Укажите основные показания для диагностической бронхоскопии у детей",
   "answer": "- персистирующий кашель неясного генеза - подозрение на аспирацию инородного тела - подозрение на опухоль бронхов"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "дпвлхдпв",
   "question": "Деструктивный процесс в легких характерен для пневмонии, вызванной",
   "answer": "- синегнойной палочкой - стафилококком"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "нпхдоб",
   "question": "Назовите признаки характерные для острого бронхита",
   "answer": "- рассеянные влажные среднепузырчатые хрипы в легких - умеренные сдвиги воспалительного характера в анализе крови"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "ннчпривлпп",
   "question": "Назовите наиболее частый путь распространения инфекции в легких при пневмонии",
   "answer": "- бронхогенный"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "бфгквчвп",
   "question": "Бочкообразная форма грудной клетки возникает чаще всего при",
   "answer": "- бронхиальной астме"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "аовдпудрвочрсс",
   "question": "Анатомо-физиологические особенности верхних дыхательных путей у детей раннего возраста обуславливают частое развитие следующих состояний",
   "answer": "- стенозирующий ларингит - стридорозное дыхание"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кпп",
   "question": "Клинико-рентгенологические признаки пневмоторакса",
   "answer": "- усиление одышки - смещение средостения в здоровую сторону - отсутствие легочного рисунка на рентгенограмме - ослабление дыхания на больной стороне"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "бчвпудрвс",
   "question": "Более частому возникновению пневмоний у детей раннего возраста способствуют",
   "answer": "- недостаточная дифференцировка ацинусов и альвеол - обильное снабжение легочной ткани кровеносными и лимфатическими сосудами - ослабленная функция мерцательного эпителия и кашлевая реакция - горизонтальное положение ребер и недостаточное развитие межреберных мышц"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "дсс",
   "question": "Дефицит сурфактанта способствует",
   "answer": "- ателектазу"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "чдв1мунд",
   "question": "Частота дыхания в 1 минуту у новорожденных детей",
   "answer": "- 40-60"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "впнокмдпддмпиб",
   "question": "Выберите признак, на основе которого можно достоверно провести дифференциальный диагноз между пневмонией и бронхиолитом",
   "answer": "- рентгенографическое исследование"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "омо",
   "question": "ОРВИ может осложняться",
   "answer": "- бронхитом - пневмонией"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кдпудгвясс",
   "question": "Критериями диагностики пневмонии у детей грудного возраста являются следующие симптомы",
   "answer": "- кашель - западение межреберных промежутков - повышение температуры до фебрильных цифр"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кииннбдпдп",
   "question": "Какое инструментальное исследование необходимо назначить больному для подтверждения диагноза пневмонии",
   "answer": "- рентгенография легких"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "клопо",
   "question": "К легочным осложнениям пневмонии относятся",
   "answer": "- плеврит - деструкция легкого - пиопневмоторакс"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "итлчв",
   "question": "Инородные тела легких чаще выявляются",
   "answer": "- в правом бронхе"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пкзовбд",
   "question": "При каких заболеваниях обязательно возникает бродильная диспепсия?",
   "answer": "- лактазная недостаточность - сахаразная недостаточность"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "мвпвзхд",
   "question": "Мальабсорбция, возникающая после введения злаковых, характерна для",
   "answer": "- целиакии"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кипзсппж",
   "question": "Какие из перечисленных заболеваний сопровождаются поражением поджелудочной железы?",
   "answer": "- муковисцидоз - панкреатит"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "унчпввпбудвж",
   "question": "Укажите наиболее частую причину возникновения выраженных приступообразных болей у детей в животе",
   "answer": "- дискинезия желчевыводящих путей"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "сфвжугрс",
   "question": "Средняя физиологическая вместимость желудка у годовалого ребенка составляет",
   "answer": "- 250-300 мл"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "дкзссмхс",
   "question": "Для какого заболевания, сопровождающегося синдромом мальабсорбции, характерна стеаторея?",
   "answer": "- муковисцидоз"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кипппхп",
   "question": "Какие из перечисленных препаратов подавляют хеликобактер пилори?",
   "answer": "- де-нол - амоксициллин - кларитромицин"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "уэпхзжи1к",
   "question": "Укажите экзогенные причины хронических заболеваний желудка и 12-перстной кишки",
   "answer": "- пищевая аллергия - пилорический хеликобактер - лекарственные воздействия"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "уэпхзжи1к",
   "question": "Укажите эндогенные причины хронических заболеваний желудка и 12-перстной кишки",
   "answer": "- нарушение гастродуоденальной моторики - гормональные нарушения - нарушения вегетативной нервной регуляции"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кфзсжо",
   "question": "К факторам защиты слизистой желудка относятся",
   "answer": "- слизисто-бикарбонатный барьер - регенераторная способность слизистой оболочки - достаточное кровоснабжение"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кфапхгпо",
   "question": "К факторам агрессии при хронической гастродуоденальной патологии относятся",
   "answer": "- повышенная выработка HCl и пепсина - гастродуоденальная дисмоторика - пилорический хеликобактер"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пэвсг",
   "question": "По этиологии выделяют следующие гастриты",
   "answer": "- ассоциированный с НР - аутоиммунный - реактивный - идиопатический"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "плвсг",
   "question": "По локализации выделяют следующие гастриты",
   "answer": "- антральный - фундальный - пангастрит"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пхэипхгв",
   "question": "По характеру эндоскопических изменений при хроническом гастрите выделяют",
   "answer": "- эрозивный - эритематозный - гипертрофический - атрофический"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "нчлябуд",
   "question": "Наиболее частая локализация язвенной болезни у детей",
   "answer": "- 12-перстная кишка"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "дцх",
   "question": "Для целиакии характерно",
   "answer": "- нарушение кишечного всасывания - атрофические изменения слизистой 12-перстной и тонкой кишки - клиническая и гистологическая нормализация при отсутствии в пище глютена - рецидив клинической и гистологической картины после введения в пищу злаков"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "дмхскф",
   "question": "Для муковисцидоза характерны следующие клинические формы",
   "answer": "- преимущественно легочная - преимущественно кишечная - смешанная"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "длфмх",
   "question": "Для легочной формы муковисцидоза характерно",
   "answer": "- коклюшеподобный кашель - двустороннее поражение легких - затяжное течение заболеваний легких - вязкая мокрота"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "дкфмх",
   "question": "Для кишечной формы муковисцидоза характерно",
   "answer": "- отставание в физическом развитии - большое количество нейтрального жира в копрограмме - увеличение хлоридов пота"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "бнэхрпдкх",
   "question": "Белково-энергетическая недостаточность это хроническое расстройство питания, для которого характерно",
   "answer": "- дефицит массы тела"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "нппн",
   "question": "Назовите пренатальные причиныбелко-энергетической недостаточности",
   "answer": "- заболевания матери во время беременности - недостаточное питание матери во время беременности - патология плаценты - вредности (профессиональные, курение, алкоголизм, токсикомания) во время беременности"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "д3сбнх",
   "question": "Для 3-й степени белково-энергетичской недостаточности характерны",
   "answer": "- дефицит массы тела более 30% - отставание в росте - отсутствие подкожно-жирового слоя на конечностях, туловище и животе"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "нэпбн",
   "question": "Назовите экзогенные причины белково-энергетичской недостаточности",
   "answer": "- кишечные инфекции - количественный и качественный недокорм - интоксикации"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пэпбн",
   "question": "Перечислите эндогенные причины белково-энергетичской недостаточности",
   "answer": "- пороки развития внутренних органов - синдром мальабсорбции - эндокринные и нейроэндокринные расстройства"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пдкбнрсэ",
   "question": "При диетической коррекции белково-энергетичской недостаточности различают следующие этапы",
   "answer": "- этап выяснения толерантности к пище - промежуточный этап - этап оптимального питания"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "чинмпипосуд",
   "question": "Что из нижеперечисленных медикаментозных препаратов используют при остановке сердца у детей?",
   "answer": "- адреналин - атропин"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кпиддт",
   "question": "Какие препараты используются для дезинтоксикационной терапии?",
   "answer": "- альбумин - раствор глюкозы - физиологический раствор NaCl"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кпяндппп",
   "question": "Какие препараты являются необходимыми для полного парентерального питания",
   "answer": "- раствор кристаллических аминокислот - липофундин - раствор 10% глюкозы"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пссвпос",
   "question": "При судорожном синдроме в первую очередь следует",
   "answer": "- восстановить проходимость дыхательных путей - ввести диазепам"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "впнхдо3с",
   "question": "Выберите признаки, наиболее характерные для обезвоживания 3-й степени",
   "answer": "- снижение тургора тканей - снижение АД - гипотермия"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "двигки",
   "question": "Для выведения из гипогликемической комы используют",
   "answer": "- внутривенное струйное введение 40% глюкозы"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пашпв",
   "question": "При анафилактическом шоке показано введение",
   "answer": "- адреналина - глюкокортикоидов"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "уопгк",
   "question": "Укажите основные признаки гипогликемической комы",
   "answer": "- потеря сознания - влажная кожа - судороги"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пвплудд3лв",
   "question": "Препараты выбора при лихорадке у детей до 3-х летнего возраста",
   "answer": "- ибупрофен - парацетамол"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "нтпбл",
   "question": "Неотложная терапия при бледной лихорадке",
   "answer": "- используются сосудорасширяющие препараты - используются антипиретики - используются гормональные препараты"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "рлэ",
   "question": "Розовая лихорадка это",
   "answer": "- прогностически благоприятный вариант лихорадки - отсутствует нарушение сознания, кожа розовая, теплая на ощупь"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "псг2сп",
   "question": "При стенозе гортани 2 степени показано",
   "answer": "- госпитализация ребенка - оксигенно- и ингаляционная терапия круглосуточно - стабильный доступ к венозному руслу с введением кортикостероидов и дезагрегантов"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пасп",
   "question": "При астматическом статусе показаны",
   "answer": "- эуфиллин в/венно капельно - системные кортикостероиды парентерально"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "погмпвсп",
   "question": "При отеке головного мозга показано введение следующих препаратов",
   "answer": "- дексаметазон в/венно - лазикс в/венно - маннитол в/венно"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "попурстфс",
   "question": "При одышечно-цианотичном приступе у ребенка с тетрадой Фалло следует",
   "answer": "- оксигенотерапия - β адреноблокаторы в/вено или в/мышечно"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "сквнппппоп",
   "question": "С какой вакцинацииы начинают проведение профилактических прививок при отсутствии противопоказаний?",
   "answer": "- ВГВ-1"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "знмпкгмпопсес",
   "question": "Здоровых новорожденных можно прикладывать к груди матери при отсутствии противопоказаний с ее стороны",
   "answer": "- в первые 2 часа после рождения"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "чняп",
   "question": "Что не является прикормом",
   "answer": "- начальная смесь"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "ккофсор",
   "question": "Каковы критерии оценки функционального состояния организма ребенка?",
   "answer": "- частота сердечных сокращений - частота дыхания - артериальное давление - поведенческие реакции"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кпо",
   "question": "К прикормам относятся",
   "answer": "- инстантная каша - овощное пюре - мясное пюре"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "нхкплд",
   "question": "Назовите характерные клинические признаки лимфатико-гипопластического диатеза",
   "answer": "- повышение массы тела - бледность кожных покровов - гиперплазия миндалин и аденоидов - тимомегалия"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "нхкпнд",
   "question": "Назовите характерные клинические признаки нервно-артритического диатеза",
   "answer": "- повышенная нервная возбудимость - ацетонемическая рвота - анорексия - увеличение мочевой кислоты в плазме крови"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "дэ",
   "question": "Диатез это",
   "answer": "- особое состояние, предрасположенность"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "прб",
   "question": "При рахите бывает",
   "answer": "- искривление трубчатых костей - мышечная гипотония - увеличение паренхиматозных органов (печень и селезенка)"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пжвпспрсо",
   "question": "Появление желтухи в первые сутки после рождения свидетельствует о",
   "answer": "- гемолитической болезни новорожденных"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "вкмбж",
   "question": "В каком молоке больше железа",
   "answer": "- в женском молоке"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "скврввприк",
   "question": "С какого возраста рекомендуется вводить в питание ребенка инстантную кашу?",
   "answer": "- с 5 месяцев"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пвпкнпвирп",
   "question": "Первичный врачебно-сестринский патронаж к новорожденному после выписки из роддома проводится",
   "answer": "- в первые 3 дня после выписки"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "укозр",
   "question": "Укажите критерии, обуславливающие здоровье ребенка",
   "answer": "- социальный анамнез - биологический анамнез - генеалогический анамнез"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "укхзр",
   "question": "Укажите критерии, характеризующие здоровье ребенка",
   "answer": "- физическое развитие - нервно-психическое развитие - уровень резистентности организма"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "урооп",
   "question": "Уровень резистентности организма определяют по",
   "answer": "- частоте острых заболеваний за год"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "гвсозп",
   "question": "Госпитализации в случае острого заболевания подлежат",
   "answer": "- новорожденные и недоношенные дети - дети до 1 года с отягощенным фоном - дети с острой хирургической патологией - дети из социально неблагополучных семей"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пппвопп",
   "question": "Перед проведением прививки в обязательном порядке проводится",
   "answer": "- термометрия - медицинский осмотр"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "осгя",
   "question": "Основными симптомами гипогалактии являются",
   "answer": "- малая прибавка в массе у ребенка - симптом «сухих» пеленок - «голодный», скудный стул - беспокойство ребенка"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "скврввпроп",
   "question": "С какого возраста рекомендуется вводить в питание ребенка овощное пюре?",
   "answer": "- с 5,5 месяцев"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пкивпсчвсг",
   "question": "При каком из врожденных пороков сердца чаще возникает сердечный горб?",
   "answer": "- высокий дефект межжелудочковой перегородки"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "мнвсшпдмпя",
   "question": "Местом наилучшего выслушивания систолического шума при дефекте межжелудочковой перегородки является",
   "answer": "- точка Боткина"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кпнхдкаудсв",
   "question": "Какие проявления наиболее характерны для коарктации аорты у детей старшего возраста?",
   "answer": "- головная боль - давление на руках выше, чем на ногах"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кчпвнудгв",
   "question": "Какова частота пульса в норме у детей грудного возраста?",
   "answer": "- 120-140 в 1 мин"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "чхдбрстф",
   "question": "Что характерно для больного ребенка с тетрадой Фалло?",
   "answer": "- синюшность, цианоз - отставание в физическом развитии"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "чинхдопн",
   "question": "Что из нижеперечисленного характерно для острой правожелудочковой недостаточности?",
   "answer": "- увеличение печени - общие отеки - асцит - олигурия"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "дкпжптвпои",
   "question": "Для купирования приступа желудочковой пароксизмальной тахикардии в первую очередь используют",
   "answer": "- лидокаин"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кипвпссоп",
   "question": "Какой из перечисленных врожденных пороков сердца сопровождаются одышечно-цианотическими приступами?",
   "answer": "- тетрада Фалло"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "птфпшмбо",
   "question": "При тетраде Фалло право-левый шунт может быть обусловлен",
   "answer": "- дефектом межжелудочковой перегородки"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "2",
   "question": "23",
   "answer": "- синдромом вегетативной дисфункции"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кизэопрвпп",
   "question": "Какой из зубцов ЭКГ отражает процесс распространения возбуждения по предсердиям?",
   "answer": "- зубец Р"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кчэхвж",
   "question": "Какая часть ЭКГ характеризует возбуждение желудочков?",
   "answer": "- комплекс QRS"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "дпрвкуд",
   "question": "Диагностические признаки ранних врожденных кардитов у детей",
   "answer": "- увеличение размеров сердца - ригидный ритм на ЭКГ - левограмма, высокий вольтаж комплекса QRS"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "днадх",
   "question": "Для нормального артериального давления характерно",
   "answer": "- средние уровни САД и ДАД меньше 90-го процентиля и выше 10-го процентиля"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "двнадх",
   "question": "Для высокого нормального артериального давления характерно",
   "answer": "- средние уровни САД и ДАД выше 90-го процентиля, но меньше 95-го процентиля"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "нчпрпся",
   "question": "Наиболее частым приобретенным ревматическим пороком сердца является",
   "answer": "- митральная недостаточность"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "нппвцпв",
   "question": "Неотложная помощь при возникновении цианотично-одышечного приступа включает",
   "answer": "- кислород - реланиум - β-адреноблокаторы"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кнчпсиксввдв",
   "question": "Какой наиболее частый порок сердца и крупных сосудов встречается в детском возрасте",
   "answer": "- дефект межжелудочковой перегородки"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "понрурсвпопо",
   "question": "При обнаружении на рентгенограмме узур ребер следует в первую очередь подумать о",
   "answer": "- коарктации аорты"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кчпвнудвв2г",
   "question": "Какова частота пульса в норме у детей в возрасте 2-4 года?",
   "answer": "- 105-115 в 1 мин"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "отсапорлс",
   "question": "О третьей степени активности при острой ревматической лихорадке свидетельствуют",
   "answer": "- CОЭ больше 50 мм/час - СРБ - более 50 мг/л - γ-глобулины 23-25% и выше"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "опсапорлс",
   "question": "О первой степени активности при острой ревматической лихорадке свидетельствуют",
   "answer": "- СОЭ до 20 мм/час - СРБ более 6 мг/л"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "квсадвнудввдг",
   "question": "Какова величина систалического артериального давления в норме у детей в возрасте до года?",
   "answer": "- 80-100"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "квадвнудвв1",
   "question": "Какова величина артериального давления в норме у детей в возрасте 12-14",
   "answer": "- 80-100"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кобдпорло",
   "question": "К основным большим диагностическим признакам острой ревматической лихорадки относятся",
   "answer": "- кардит - полиартрит - хорея"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "упкпнрвдасоидх",
   "question": "Укажите, при какой патологии на рентгенограммах выявляется деформирующий артрит с остеопорозом или деструкцией хряща?",
   "answer": "- ревматоидный артрит"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "дкзхадэвфбнлн",
   "question": "Для какого заболевания характерны: артрит, дерматит эритема в форме бабочки на лице, нефрит?",
   "answer": "- системная красная волчанка"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "дюрах",
   "question": "Для ювенильного ревматоидного артрита характерно",
   "answer": "- упорный артрит суставов в течении 3 и более месяцев, утренняя скованность - чаще начинается в возрасте 2-5 лет"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кспчвнсюра",
   "question": "Какие суставы поражаются чаще в начальную стадию ювенильного ревматоидного артрита",
   "answer": "- коленные"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "нвлпвдюра",
   "question": "Наиболее важные лабораторные показатели в диагностике ювенильного ревматоидного артрита",
   "answer": "- наличие рагоцитов в синовиальной жидкости - содержание ревматоидного фактора в крови и синовиальной жидкости"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "дсспюрах",
   "question": "Для суставного синдрома при ювенильном ревматоидном артрите характерно",
   "answer": "- длительность более 3 месяцев - утренняя скованность - мышечная атрофия"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "дсвдсппх",
   "question": "Для синдрома вегетативной дисфункции с преобладанием парасимпатотонуса характерно",
   "answer": "- мраморность кожного покрова - красный дермографизм - повышенная потливость"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "дсвдспсх",
   "question": "Для синдрома вегетативной дисфункции с преобладанием симпатотонуса характерно",
   "answer": "- бледность кожного покрова - сухость кожного покрова"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "долнх",
   "question": "Для острой левожелудочковой недостаточности характерны",
   "answer": "- одышка - тахикардия"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "мпрвкя",
   "question": "Морфологическим признаком ранних врожденных кардитов является",
   "answer": "- фиброэластоз - эластофиброз"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кмлдпорло",
   "question": "К малым лабораторным диагностическим признакам острой ревматической лихорадки относятся",
   "answer": "- повышение СОЭ - увеличение С-реактивного белка - АСЛО>200 ЕД"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кмкдпорло",
   "question": "К малым клиническим диагностическим признакам острой ревматической лихорадки относятся",
   "answer": "- лихорадка - артралгия"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "ппадурмб",
   "question": "Причинами повышения артериального давления у ребенка могут быть",
   "answer": "- синдром вегетативной дисфункции - заболевания почек - коарктация аорты - феохромоцитома"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "канпвнпрл",
   "question": "Какой антибиотик наиболее показан в начальный период ревматической лихорадки?",
   "answer": "- полусинтетический пенициллин"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "ппхдорл",
   "question": "Признаки полиартрита, характерные для острой ревматической лихорадки",
   "answer": "- поражение крупных суставов - летучий характер артрита - положитеоьная динамика на фоне"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "однгппорля",
   "question": "Основанием для назначения гормональных препаратов при острой ревматической лихорадке является",
   "answer": "- средняя степень активности - высокая степень активности - сердечная недостаточность"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "дсвдсппх",
   "question": "Для синдрома вегетативной дисфункции с преобладанием парасимпатотонуса характерно",
   "answer": "- головокружения, обмороки, вздохи - спастические боли в животе - часто энурез"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "дсвдспсх",
   "question": "Для синдрома вегетативной дисфункции с преобладанием симпатотонуса характерно",
   "answer": "- атонические запоры - редкое обильное мочеиспускание"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "гвн",
   "question": "Грудным вскармливанием называется",
   "answer": "- кормление ребенка посредством прикладывания его к груди биологической матери"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пкрпркгссмя",
   "question": "Противопоказаниями к раннему прикладыванию ребенка к груди со стороны матери являются",
   "answer": "- тяжелые формы гестозов - сильные кровотечения во время родов - острые психические заболевания"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пвгурмб",
   "question": "Проявлением врожденного гипотироза у ребенка может быть",
   "answer": "- затяжная желтуха - низкий тембр голоса - повышение уровня ТТГ в крови - ослабление сосательного рефлекса"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кспмтузрвв",
   "question": "Какова среднемесячная прибавка массы тела у здорового ребенка в возрасте",
   "answer": "- 200 г"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "огвп6мжру",
   "question": "Окружность головы в первые 6 месяцев жизни ребенка увеличивается",
   "answer": "- 1 см"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кспмтузрвв",
   "question": "Какова среднемесячная прибавка массы тела у здорового ребенка в возрасте",
   "answer": "- 400 г"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "брзкв",
   "question": "Большой родничок закрывается к возрасту",
   "answer": "- 1-1,5 лет"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "певжноогмч",
   "question": "При естественном вскармливании желудок новорожденного освобождается от грудного молока через",
   "answer": "- 2,5-3 часа после кормления"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "дргс",
   "question": "Доношенный ребенок гулит с",
   "answer": "- 4 месяцев"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пнп",
   "question": "Период новорожденности продолжается",
   "answer": "- с момента перевязки пуповины до 28 дней"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "в3вздрд",
   "question": "В 3-месячном возрасте здоровый доношенный ребенок должен",
   "answer": "- следить за движущимся предметом - в положении на животе поднимать голову на 450 - улыбаться в ответ на улыбку взрослого - произносить отдельные звуки"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пвбудпгжс",
   "question": "Потребность в белке у детей первого года жизни составляет",
   "answer": "- 2,2- 2,9 г/кг"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "ктвдбввпкр",
   "question": "Какая температура воды должна быть в ванне при купании ребенка?",
   "answer": "-370"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пвжудпгжс",
   "question": "Потребность в жире у детей первого года жизни составляет",
   "answer": "- 5,5-6,5 г/кг"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пвуудпгжс",
   "question": "Потребность в углеводах у детей первого года жизни составляет",
   "answer": "- 13 г/кг"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "уопугв",
   "question": "Укажите основные правила успешного грудного вскармливания",
   "answer": "- раннее прикладывание к груди - режим свободного вскармливания - отказ от использования пустышки"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "ри5мнневч",
   "question": "Ребенку исполнилось 5 мес. Находится на естественном вскармливании. Что",
   "answer": "- овощное пюре"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "нппрдрпоузрчиснпяп",
   "question": "На первом патронаже родителям даются рекомендации по организации ухода за ребенком. Что из следующих ниже положений является правильным?",
   "answer": "- комната, где будет находиться малыш, должна быть светлой, теплой, не содержать лишних вещей - влажная уборка проводится ежедневно - ребенок должен иметь собственную кровать"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пкр2мжнвсп",
   "question": "При купании ребенка 2,5 месяцев жизни необходимо выполнять следующие правила.",
   "answer": "- продолжительность купания 5 мин - температура воды в ванночке 370 С"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "аипдпиз",
   "question": "Активная иммунизация применяется для профилактики инфекционных заболеваний",
   "answer": "- кори - полиомиелита - дифтерии - туберкулеза"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "упхдр",
   "question": "Укажите признаки, харакиерные для рахита",
   "answer": "- избыточное развитие теменных бугров - развернутость краев грудной клетки - скошенность затылка - „браслеты” на предплечьях"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "сздбурв1г",
   "question": "Сколько зубов должно быть у ребенка в 1 год?",
   "answer": "-8"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "нркзрв3яоунвво",
   "question": "На рентгенограмме костей запястья ребенка видны 3 ядра окостенения. Укажите наиболее вероятный возраст обследуемого.",
   "answer": "- 2 года"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кчэпкзнвп2дж",
   "question": "Какое число эритроцитов периферической крови здорового новорожденного в первые 2 дня жизни?",
   "answer": "- 5,9 ∗1012/л"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кплнввфп",
   "question": "Какой процент лимфоцитов наиболее вероятен в формуле периферической",
   "answer": "- 30 %"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кипнапкфсмрр",
   "question": "Какие из перечисленных ниже анализаторов подготовлены к функционированию с момента рождения ребенка?",
   "answer": "- слух - обоняние - вкус - корковые и подкорковые отделы зрительного анализатора"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кдсонрр3м",
   "question": "Какие данные свидетельствуют о нормальном развитии ребенка 3 месяцев?",
   "answer": "- фиксирует взгляд - хорошо держит голову - произносит отдельные звуки"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кипвмвви",
   "question": "Какие из приведенных возбудителей могут вызывать врожденную инфекцию",
   "answer": "- токсоплазма гондии - вирус краснухи - цитомегаловирус - вирус простого герпеса"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "фжнхп",
   "question": "Физиологическая желтуха новорожденных характеризуется признаками",
   "answer": "- желтуха появляется на 3-й день после рождения - низкая активность глюкуронилтранферазы - уровень сывороточного билирубина достигает пика в 180 ммоль/л на 3-й день - проходит к 7-10 дню жизни"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "жвп2чмвп",
   "question": "Желтуха в первые 24 часа может вызываться причинами",
   "answer": "- гемолитическая болезнь по система АВ0 - Rh-несовместимость - цитомегалия - бактериальный сепсис"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "чипннрктспн",
   "question": "Что из перечисленного ниже нельзя расценивать как транзиторное состояние периода новорожденности?",
   "answer": "- уменьшение первоначальной массы тела на 12% - температура тела в первые 2 дня 350 С"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "нкутхрпжкпрздр",
   "question": "На каких участках тела хорошо развита подкожная жировая клетчатка при рождении здорового доношенного ребенка?",
   "answer": "- конечности - грудь - спина - лицо (комочки Биша)"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "омснясп",
   "question": "Особенностями мышечной системы новорожденных являются следующие признаки",
   "answer": "- меньшая толщина мышечных волокон"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кгсн",
   "question": "Какие гормоны синтезируют надпочечники?",
   "answer": "- катехоламины - альдестерон - андрогены - кортизол"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "укпкосзр",
   "question": "Укажите критерии, по которым оценивают состояние здоровья ребенка",
   "answer": "- определяющие - характеризующие"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "ккозро",
   "question": "К критериям, определяющим здоровье ребенка, относят",
   "answer": "- генеалогический анамнез - биологический анамнез - социальный анамнез"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "ккхзро",
   "question": "К критериям, характеризующим здоровье ребенка, относят",
   "answer": "- физическое развитие - нервно-психическое развитие - резистентность - функциональное состояние организма"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "фсороп",
   "question": "Функциональное состояние организма ребенка оценивается по",
   "answer": "- ЧСС - ЧД - АД - Hb крови"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "ророп",
   "question": "Резистентность организма ребенка определяется по",
   "answer": "- частоте острых заболеваний за год"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "в6мрду",
   "question": "В 6 месяцев ребенок должен уметь",
   "answer": "- сидеть без поддержки - брать игрушку в руку - произносить отдельные слоги"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "смтвурв1гдб",
   "question": "Средняя масса тела в у ребенка в 1 год должна быть",
   "answer": "- 10,5 кг"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "нссврзпгж",
   "question": "На сколько сантиметров вырастает ребенок за первый год жизни?",
   "answer": "- 25 см"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "нппудпгж",
   "question": "Назовите полноценные прикормы у детей первого года жизни",
   "answer": "- овощное пюре - инстантная каша - кисломолочная последующая смесь"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кнпвпрпгжо",
   "question": "К неполноценным прикормам в питании ребенка первого года жизни относят",
   "answer": "- желток куриного яйца - фруктовое пюре - сок - мясное пюре"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кнсдкдпгжо",
   "question": "К начальным смесям для кормления детей первого года жизни относятся",
   "answer": "- «Беллакт Оптимум-1» - «НАН-1» - «Хумана-1»"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кксдкдпгжо",
   "question": "К кисломолочным смесям для кормления детей первого года жизни относятся",
   "answer": "- «НАН кисломолочный-1, 2» - «Беллакт КМ-1, »"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "клсудсакбкмо",
   "question": "К лечебным смесям у детей с аллергией к белкам коровьего молока относятся",
   "answer": "- смеси на основе высокой степени гидролиза белка - низколактозные смеси - антирефлюксные смеси"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "клсплнудо",
   "question": "К лечебным смесям при лактазной недостаточности у детей относятся",
   "answer": "- низколактозные - безлактозные"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "ксрдкдпгжпс",
   "question": "Какие смеси рекомендуются для кормления детей первого года жизни при срыгивании",
   "answer": "- с добавлением крахмала - с добавлением камеди"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "ппдмп",
   "question": "Профилактические прививки детям можно проводить",
   "answer": "- в прививочном кабинете поликлиники"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "нппвжв",
   "question": "Назовите противопоказания по всем живым вакцинам",
   "answer": "- анафилактический шок - первичное иммунодефицитное состояние - иммуносупрессия"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "фпкррсср",
   "question": "Факторы, предрасполагающие к развитию рахита со стороны ребенка",
   "answer": "- «бурная» прибавка в массе - недостаточное пребывание на свежем воздухе - недоношенность - прием противосудорожных препаратов"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "фпкррудссм",
   "question": "Факторы, предрасполагающие к развитию рахита у детей со стороны матери",
   "answer": "- дефекты питания во время беременности и лактации - осложненные роды - заболевания печени и почек - возраст матери менее 17 или более 35 лет."
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "трудмб",
   "question": "Течение рахита у детей может быть",
   "answer": "- острое - подострое - рецидивирующее"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "упсдвdддпгж",
   "question": "Укажите профилактическую суточную дозу витамина D для детей первого года жизни",
   "answer": "- 400-500 МЕ"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "фпкргdуд",
   "question": "Факторы, предрасполагающие к развитию гипервитаминоза D у детей",
   "answer": "- повышенный эндогенный синтез витамина D - повышенная чувствительность к витамину D"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "уопоивdуд",
   "question": "Укажите основные признаки острой интоксикации витамином D у детей",
   "answer": "- частая, иногда неукратимая рвота - гиперкальциемия - резко положительная реакция Сулковича - связь симптомов с приемом витамина D"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "уоппхивдуд",
   "question": "Укажите основные признаки при хронической интоксикации витамином Д у детей",
   "answer": "- снижение аппетита - редкая рвота - избыточное отложение кальция в зонах роста трубчатых костей на рентгенограмме - отставание в нарастании массы тела"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "судэ",
   "question": "Спазмофилия у детей это",
   "answer": "- склонность к судорогам у детей на фоне снижения ионизированного кальция в крови"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "судр",
   "question": "Спазмофилия у детей развивается",
   "answer": "- преимущественно в раннем возрасте - на фоне симптомов выраженного рахита - как правило, весной"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "дслфсудх",
   "question": "Для скрытой латентной формы спазмофилии у детей характерны",
   "answer": "- положительный симптом Хвостека - положительный симптом Труссо"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "яфсудмп",
   "question": "Явная форма спазмофилии у детей может прявляеться",
   "answer": "- ларингоспазмом - карпопедальный спазм - эклампсия"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пднудрвя",
   "question": "Признаками дыхательной недостаточности у детей раннего возраста являются",
   "answer": "- одышка - цианоз носогубного треугольника - раздувание крыльев носа"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кпбсмядур2лв",
   "question": "Какие потери белка с мочой являются допустимыми у ребенка 2 летнего возраста?",
   "answer": "- до 0,033 г/л - до 30-50 мг в сутки"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кпбсмядур1лв",
   "question": "Какие потери белка с мочой являются допустимыми у ребенка 12 летнего возраста?",
   "answer": "- до 0,033 г/л - до 30-50 мг в сутки"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кпрлудо",
   "question": "К порокам развития легких у детей относятся",
   "answer": "- гипоплазия легкого - недоразвитие хрящевой ткани бронхов - врожденные бронхоэктазы"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пхнзлмб",
   "question": "Причинами хронического неспецифического заболевания легких могут быть",
   "answer": "- пороки развития легких и бронхов - идиопатический гемосидероз легких - болезнь Хаммана-Рича - муковисцидоз"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "обакгрок",
   "question": "Оцените биохимический анализ крови годовалого ребенка: общий кальций",
   "answer": "- нормофосфатемия, гипокальцийемия"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "сцдудхд",
   "question": "Синдром цилиарной дискинезии у детей характерен для",
   "answer": "- синдрома Картегенера"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "вдуздв",
   "question": "Везикулярное дыхание у здоровых детей выслушивается",
   "answer": "- старше 7 лет"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "ков",
   "question": "Крепитация образуется в",
   "answer": "- альвеолах"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "эмлбя",
   "question": "Эффективными методами лечения бронхоэктазов являются",
   "answer": "- дренаж бронхов - ингаляции - антибиотикатерапия - дыхательная гимнастика - бронхосекретолитики"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "упхдсп",
   "question": "Укажите признаки, характерные для симпневмонических плевритов",
   "answer": "- острое начало - диспноэ - .боли в груди при дыхании - ослабленное дыхание"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "прмпсн",
   "question": "При развитии метапневмонического плеврита следует назначить",
   "answer": "- пункцию плевральной полости - сменить антибиотики"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "умппп",
   "question": "Укажите место проведения плевральной пункции",
   "answer": "- 7-8 межреберье по лопаточной линии"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "упхдмп",
   "question": "Укажитн признаки, характерные для метапневмонического плеврита",
   "answer": "- высокая лихорадка - резкое нарушение общего состояния - боли в животе - боли в груди при дыхании"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "плпдап",
   "question": "Поражение легких при дефиците альфа-1-антитрипсина проявляется",
   "answer": "- рецидивирующим бронхитом - пневмосклерозом - буллезной эмфиземой легких"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "оврдонлпхп",
   "question": "Оптимальный возраст ребенка для операции на легких при хроническом процессе",
   "answer": "- 8-14 лет"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "ппмубмчв",
   "question": "При посеве макроты у больных муковисцидозом чаще выделяются",
   "answer": "- стафилококк - синегнойная палочка"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "добаудхкп",
   "question": "Для обострения бронхиальной астмы у детей характерны клинические проявления",
   "answer": "- затрудненный выдох - малопродуктивный кашель - втяжение межреберных промежутков - наличие сухих и влажных хрипов в легких"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пудмп",
   "question": "Пикфлоуметрию у детей можно проводить",
   "answer": "- старше 5 лет"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "впнилудов",
   "question": "Второй перекрест нейтрофилов и лимфоцитов у детей отмечается в",
   "answer": "- 5 лет"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "ссудрвмоп",
   "question": "Судорожный синдром у детей раннего возраста может отмечатся при",
   "answer": "- менингите - гипертермическом синдроме - гипогликемии - гипокальциемии"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "блудэ",
   "question": "Бледная лихорадка у детей это",
   "answer": "- прогностически неблагоприятный вариант лихорадки и требует оказания неотложной помощи - нарушено сознание, кожа бледная, акроцианоз, конечности холодные на ощупь - теплоотдача меньше теплопродукции"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "дладудпп",
   "question": "Для лечения атопического дерматита у детей применяют препараты",
   "answer": "- топические стероиды - антигистаминные препараты"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "дусурпкн",
   "question": "Для уменьшения срыгиваний у ребенка после кормления необходимо",
   "answer": "- во время кормления держать горизонтально - во время кормления держать под углом 40-450 - подержать в вертикальном положении"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "рмундсс",
   "question": "Развитие молочницы у новорожденных детей связано с",
   "answer": "- недоразвитием слюнных желез - отсутствием лизоцима - изменением рН в кислую сторону - разрастание Candida albicans"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "псв",
   "question": "Правила смешанного вскармливания",
   "answer": "- необходим учет количества женского молока, получаемого ребенком - докорм давать после кормления грудью - предлагать ребенку грудь при каждом кормлении - прикладывать ребенка к обеим молочным железам"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пив",
   "question": "Правила искусственного вскармливания",
   "answer": "- регламентированный режим кормления - использовать адаптированные смеси в завимости от возраста ребенка - можно использовать 2 адаптированные смеси"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "ппсудпспвппр",
   "question": "Преждевременным половым созреванием у девочек принято считать появление вторичных половых признаков раньше",
   "answer": "- 8 лет"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "ппсумпспвппр",
   "question": "Преждевременным половым созреванием у мальчиков принято считать появление вторичных половых признаков раньше",
   "answer": "- 9 лет"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "имтикпдо",
   "question": "Индекс массы тела индекс Кетле применяется для определения",
   "answer": "- степени ожирения"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "икэ",
   "question": "Индекс Кетле это",
   "answer": "- отношение массы тела к росту в метрах, возведенных в квадрат"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "втпгжкпнупозрнр",
   "question": "В течение первого года жизни кроме периода новорожденности учасиковый педиатр осматривает здорового ребенка не реже",
   "answer": "- 1 раз в месяц"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "нвгжздоп",
   "question": "На втором году жизни здоровые дети осматриваются педиатром",
   "answer": "- 1 раз в 3 месяца"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "ксунвг",
   "question": "Какие симптомы указывают на врожденный гипотиреоз?",
   "answer": "- низкий тембр голоса - затяжная желтуха"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "сдуднзо",
   "question": "Суточный диурез у детей не зависит от",
   "answer": "- уровня гемоглобина"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "чввонпша",
   "question": "Что входит в оценку новорожденного по шкале Апгар",
   "answer": "- ЧСС - мышечный тонус - живость рефлексов - цвет кожны покровов"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "вкиапввпнкян",
   "question": "В какой из артерий плода во внутриутробном периоде насыщение кислородом является наивысшим",
   "answer": "- сонной - венечной"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "фрпгя",
   "question": "Факторами риска перинатальной гипоксии являются",
   "answer": "- отслойка плаценты - незрелость ребенка - преэклампсия - окрашивание околоплодных вод меконием"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пгбня",
   "question": "Причинами гемолитической болезни новорожденных являются",
   "answer": "- резус-конфликт плода и матери - АВ0-несовместимость плода и матери - конфликт по редко встречающимся факиорам"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "всфгбн",
   "question": "Выделяют следующие формы гемолитической болезни новорожденных",
   "answer": "- отечную - желтушную - анемическую"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "дофгбнх",
   "question": "Для отечной формы гемолитической болезни новорожденных характерны",
   "answer": "- повышение общего билирубина - анасарка - гипопротеинеми - резкое увеличение живота"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "джфгбнх",
   "question": "Для желтушной формы гемолитической болезни новорожденных характерны",
   "answer": "- выраженная желтушность кожных покровов - желтуха появляеися в 1 сутки - гипербилирубинемия"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "дгбндв",
   "question": "Диагностика гемолитической болезни новорожденных должна включать",
   "answer": "- определение группы крови и резус принадлежность матери и ребенка - анализ крови с подсчетом ретикулоцитов - определение концентрации билирубина и его фракций - титр резус-антител в крови и молоке матери"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "апкзпквп1чжня",
   "question": "Абсолютными показаниями к заменному переливанию крови в первые 12 часов жизни новорожденного являются",
   "answer": "- уровень билирубина в пуповинной крови больше 100 мкмоль/л - гемоглобин пуповинной крови меньше 120 г/л, гематокрит меньше 35% - почасовой прирост билирубина в первые 4-6 часов жизни больше 8,5 мкмоль/л/час"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "фряжя",
   "question": "Факторами риска ядерной желтухи являютя",
   "answer": "- незрелость - гипотермия - приступы апноэ - гипопротеинемия"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "нчожфгбня",
   "question": "Наиболее частым осложнением желтушной формы гемолитической болезни новорожденных является",
   "answer": "- билирубиновая энцефалопатия"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пдпфпгн",
   "question": "Показания для проведения фототерапии при гипербилирубинемии новорожденных",
   "answer": "- уровень билирубина в первые 72 часа жизни доношенного ребенка 310 мкмоль/л - уровень билирубина в первые 48 часов жизни доношенного ребенка 260 мкмоль/л - уровень билирубина у недоношенных равен 10% от массы тела+50 мкмоль/л"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "ппфндп",
   "question": "При проведении фототерапии необходимы дополнительные процедуры",
   "answer": "- увеличение скорости инфузии на 1 мл/кг/ч - контроль за уровнем общего билирубина каждые 8 часов"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "дснррвсб",
   "question": "Доношенным считается новорожденный ребенок, родившийся в сроке беременности",
   "answer": "- 268 дней - 286 дней - 260 дней"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "фумтудндо",
   "question": "Физиологическая убыль массы тела у доношенных новорожденных детей обусловлена",
   "answer": "- обезвоживанием"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "однрусттм",
   "question": "Охлаждением для новорожденного ребенка уже считается температура тела менее",
   "answer": "- 36,4° С"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "мунровн",
   "question": "Меконий у новорожденного ребенка отходит в норме",
   "answer": "- в течение первых 6 часов жизни"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "фжундо",
   "question": "Физиологическая желтуха у новорожденных детей обусловлена",
   "answer": "- низкой активностью фермента глюкоронилтрансферазы"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "поудндвнон",
   "question": "Пуповинный остаток у доношенных новорожденных детей в норме отделяется на",
   "answer": "- 4-5-ые сутки"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "эпрудндзк",
   "question": "Эпителизация пупочной ранки у доношенных новорожденных детей заканчивается к",
   "answer": "- 20-21 суткам"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "уновгкс6чпрнкпоигнвд",
   "question": "У новорожденного отечны веки, гиперемирована коньюктива спустя 6 часов после рождения, небольшое количество прозрачного отделяемого из глаз. Наиболее вероятный диагноз",
   "answer": "- химический конъюнктивит"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "фжнхвнпк",
   "question": "Физиологическая желтуха новорожденного характеризуется всеми нижеизложенными признаками, кроме",
   "answer": "- на 2-й день в моче определяются желчные пигменты - повышена энтерогепатическая циркуляция желчи"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "жвп2чмвнппк",
   "question": "Желтуха в первые 24 часа может вызываться ниже перечисленными причинами, кроме",
   "answer": "- бактериальным сепсисом"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "прряжунсгск",
   "question": "Повышают риск развития ядерной желтухи у новорожденных с гипербилирубинемиями состояния, кроме",
   "answer": "- число предыдущих беременностей"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "унддоср",
   "question": "У новорожденных доношенных детей обнаруживаются следующие рефлексы",
   "answer": "- шагового рефлекса - ладонного захвата - сгибательного рефлекса (ползанье по Бауэру) - рефлекса вытягивания губ"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "вннпнпрп",
   "question": "В норме на первой неделе после рождения повышается",
   "answer": "- содержание билирубина в крови"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "унрсамо",
   "question": "У новорожденного ребенка с асфиксией можно ожидать",
   "answer": "- кардиомегалии с пороком сердца - отека головного мозга и судорог - нарушения содержания электролитов - диссеминированного внутрисосудистого свертывания крови"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "м7рзвокмичпсп",
   "question": "Мать 7-дневного ребенка заболела ветряной оспой. Какие меры из числа перечисленных следует применять",
   "answer": "- посоветовать матери общаться с ребенком обычным способом"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кипвмвви",
   "question": "Какие из приведенных возбудителей могут вызвать врожденные инфекции",
   "answer": "- токсоплазма гондии - вирус краснухи - цитомегаловирус - вирус простого герпеса"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "рпкгмбвн",
   "question": "Раннее прикладывание к груди матери благотворно влияет на",
   "answer": "- заселения кишечника сапрофитной микрофлорой - становление и продолжительность лактации - иммунный статус новорожденного - выраженность послеродовых кровотечений у матери"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "нчпнгундидопмдгвя",
   "question": "Наиболее частой причиной неонатальной гипогликемии у новорожденных детей и детей, отстающих по массе для гестационного возраста, является",
   "answer": "- недостаточное накопление гопогена во внутриутробном периоде"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "впдпрундомссдб",
   "question": "В первые дни после рождения у новорожденных детей от матерей с сахарным диабетом бывает",
   "answer": "- гипогликемия - гиповолемическое состояние - дыхательные расстройства"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "емврсбзктурмо",
   "question": "Если мать в ранние сроки беременности заболевает краснухой, то у ребенка можно ожидать",
   "answer": "- катаракты - глаукомы - открытого артериального протока - гепатоспленомегалии"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кнрчбп",
   "question": "Кальцификаты на рентгенограмме черепа бывают при",
   "answer": "- врожденная цитомегалия - врожденный токсоплазмоз"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пунрх",
   "question": "Пилоростеноз у новорожденного ребенка характеризуется",
   "answer": "- обильной рвотой"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "емтнрз2дун5мосс",
   "question": "Если масса тела новорожденного ребенка за 2 дня уменьшается на 5-10%,то можно ожидать следующие симптомы",
   "answer": "- запавший родничок - тахикардия - запавшие глаза - потеря эластичности кожи"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пунрмс",
   "question": "Полицитемия у новорожденного ребенка может сопровождаться",
   "answer": "- гипербилирубинемией - дыхательными расстройствами - сердечной недостаточностью"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "гбнх",
   "question": "Гемолитическая болезнь новорожденного характеризуется",
   "answer": "- анемией - ретикулоцитозом - гепатоспленомегалией - желтухой"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "огбпауня",
   "question": "Особенностями гемолитической болезни по АВО-системе у новорожденных являются",
   "answer": "- отсроченное начало - легкое течение"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "оозпкя",
   "question": "Осложнениями операции заменного переливания крови являются",
   "answer": "- гипогликемия - тромбоз мезентериальных сосудов - тромбофлебит пупочной вены"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "нчокундя",
   "question": "Наиболее частым осложнением кислородотерапии у новорожденных детей является",
   "answer": "- бронхолегочная дисплазия"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "опрчтя",
   "question": "Основными причинами родовой черепно-мозговой травмы являются",
   "answer": "- несоответствие размеров плода и родовых путей матери - неправильное положение плода - стремительные роды"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "тундоосп",
   "question": "Тремор у новорожденных детей отличается от судорожных подергиваний",
   "answer": "- отсутствием патологических глазных симптомов - исчезает при фиксации конечности"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "дсчкундх",
   "question": "Для субдуральных черепно-мозговых кровоизлияний у новорожденных детей характерны",
   "answer": "- анизокория - наличие «светлого промежутка» в клинической картине - «стволовая» симптоматика"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "двчкундх",
   "question": "Для внутрижелудочковых черепно-мозговых кровоизлияний у новорожденных детей характерны",
   "answer": "- респираторный дистресс-синдром - гипотермия - гидроцефальный синдром"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "рооиаундя",
   "question": "Ранними осложнениями острой интранатальной асфиксии у новорожденных детей являются",
   "answer": "- отек головного мозга - персистирующее фетальное кровообращение - респираторный дистресс-синдром"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пооиаундмя",
   "question": "Поздними осложнениями острой интранатальной асфиксии у новорожденных детей могут являются",
   "answer": "- детский церебральный паралич - перинатальная энцефалопатия - задержка нервно-психического развития - косоглазие"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "ппнпврзнрспоиаислп",
   "question": "При проведении неотложной помощи в родильном зале новорожденному ребенку с проявлениями острой интранатальной асфиксии используются следующие лекарственные препараты",
   "answer": "- гидрокарбонат натрия - альбумин - адреналин"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "псамовунивк",
   "question": "При синдроме аспирации мекониальных околоплодных вод у новорожденных используется все, кроме",
   "answer": "- ИВЛ маской"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "ддапундпсм",
   "question": "Для диагностики атрезии пищевода у новорожденных детей проводятся следующие мероприятия",
   "answer": "- проба Элефанта - рентгеновское исследование - ультразвуковое исследование плода с определением пакета околоплодных вод"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кфвррнсо",
   "question": "К факторам высокого риска развития неонатального сепсиса относятся",
   "answer": "- Многочисленные аборты в анамнезе - Гестоз у матери, продолжавшийся более 4 недель - Безводный промежуток более 12 часов - Клинически бактериальный вагиноз у матери"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "нссня",
   "question": "Начальными симптомами сепсиса новорожденных являюся",
   "answer": "- апноэ - необъяснимая дыхательная недостаточность - сонливость - анемия"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "ккксвоо",
   "question": "К клиническим критериям системного воспалительног ответа относятся",
   "answer": "- гипертермия больше 38 градусов - одышка более 60 дыханий в 1 минуту - тахикардия более 160 сокращений в 1 минуту - диурез менее 1 мл/кг в час"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "клксвоо",
   "question": "К лабораторным критериям системного воспалительног ответа относятся",
   "answer": "- лейкоцитоз больше 30,0×109/л - тромбоцитопения меньше 80,0×109/л - гиперкалиемия"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "суддпн",
   "question": "Сепсис у детей диагнотируют при наличии",
   "answer": "- 3 и более клинических и 4 лаборатоных признаков ССВО"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кбмнчидпдс",
   "question": "Какой биологический материал наиболее часто используют для подтверждения диагноза сепсис",
   "answer": "- кровь"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "дсх",
   "question": "Для сепсиса характерно",
   "answer": "- повышение уровня прокальцитонина в крови"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "олся",
   "question": "Основой лечения сепсиса являются",
   "answer": "- антибиотикотерапия - пассивная иммунотерапия - инфузионная терапия"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "лпдпрнидпак",
   "question": "Лабораторные параметры для перевода ребенка на ИВЛ данные по артериальной крови",
   "answer": "- рН 7, 2 - РаСО2 больше 50 мм.рт.ст. - РаО2 менее 50 мм.рт.ст. - SаО2 менее87%"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "ккдпрни",
   "question": "Клинические критерии для перевода ребенка на ИВЛ",
   "answer": "- СДР 8-10 баллов по шкале Сильвермана и Довнеса - апноэ 10-15 сек. С брадикардией и цианозом - некупируемый судорожный синдром - иахипноэ более 80-100 в минуту"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кизкуно",
   "question": "К инфекционным заболеваниям кожи у новорожденного относятся",
   "answer": "- пузырчатка новорожденного - псевдофурункулез Фигнера"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кизприсуно",
   "question": "К инфекционным заболеваниям пупкочной ранки и сосудов у новорожденного относятся",
   "answer": "- омфалит - язва пупка - гангрена пупочного канатика"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "кизгуно",
   "question": "К инфекционным заболеваниям глаз у новорожденного относятся",
   "answer": "- гонобленорея - конъюнктивит"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "лпнв",
   "question": "Лечение пузырчатки новорожденных включает",
   "answer": "- прокалывание пузырей - обработка 1- 2% спиртовым раствором анилиновых красок - обработка 1- 2% спиртовым раствором бриллиантового зеленого"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "лвнв",
   "question": "Лечение везикулопустулеза новорожденных включает",
   "answer": "- удаление гнойничков стерильным тампоном, смоченным в 70% спирт - проведение гигиенической ванны с применением дезенфицирующих средств - обработка 1- 2% спиртовым раствором анилиновых красок - обработка 1- 2% спиртовым раствором бриллиантового зеленого"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "лкоунв",
   "question": "Лечение катарального омфалита у новорожденных включает",
   "answer": "- обработка пупочной ранки 3% раствором перекиси водорода - обработка пупочной ранки 5% раствором марганцовокислого калия - обработка пупочной ранки 2% спиртовым раствором бриллиантового зеленого"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "впдгосг",
   "question": "В передней доле гипофиза образуются следующие гормоны",
   "answer": "- АКТГ - СТГ - ТТГ - пролактин"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "бэтг",
   "question": "Биологические эффекты тиреотропного гормона",
   "answer": "- стимулирует рост щитовидной железы - стимулирует секреторную функцию щитовидной железы - стимулирует аккумуляцию йода щитовидной железой"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "цтрв",
   "question": "Центр терморегуляции расположен в",
   "answer": "- гипоталамусе"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "рмтвпввпкс",
   "question": "Разница между температурой в подмышечной впадине в прямой кишке составляет",
   "answer": "- 1 С"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "уфсимпуд",
   "question": "Укажите факторы, способствующие инфицированию мочевыводящих путей у детей",
   "answer": "- короткая, широкая уретра у девочек - наличие запоров"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "пдпп",
   "question": "Первый дородовый патронаж проводится",
   "answer": "- в течении 10 дней после получения сведений о беременной"
 },
 {
   "category": "Педиатрия (5 курс)",
   "code": "вдпп",
   "question": "Второй дородовый патронаж проводится:",
   "answer": "- в 32-34 недели беременности"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпспдкбсубсрп",
   "question": "Какие препараты следует применять для купирования болевого синдрома у больных с ревматической полимиалгией?",
   "answer": "- глюкокортикоидные препараты в малых (около 10 мг/день) дозах"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ркимпвддрпио",
   "question": "Результаты какого исследования могут помочь в дифференциальной диагностике ревматической полимиалгии и остеоартроза?",
   "answer": "- рентгенография суставов"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кдктдрп",
   "question": "Какие диагностические критерии типичны для ревматической полимиалгии?",
   "answer": "- все приведенные критерии типичны"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кивоакнтдрп",
   "question": "Какие изменения в общем анализе крови наиболее типичны для ревматической полимиалгии?",
   "answer": "- резко увеличенная СОЭ"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кснхдрп",
   "question": "Какой симптомокомплекс наиболее характерен для ревматической полимиалгии?",
   "answer": "- острое начало, лихорадка, общая слабость, депрессия, похудение, скованность, боли в мышцах, не усиливающиеся при их пальпации"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кзчввсрп",
   "question": "Какое заболевание часто возникает вместе с ревматической полимиалгией?",
   "answer": "- гигантоклеточный височный артериит"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "вкворрп",
   "question": "В каком возрасте обычно развивается ревматическая полимиалгия?",
   "answer": "- в возрасте старше 50 лет"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кмдясндпвдгва",
   "question": "Какой метод диагностики является самым надежным для прижизненной верификации диагноза гигантоклеточного височного артериита?",
   "answer": "- биопсия фрагмента височной артерии"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ктппняоплбгва",
   "question": "Какая тактика применения преднизолона не является оптимальной при лечении больных гигантоклеточным височным артериитом?",
   "answer": "- длительная монотерапия малыми (до 10 мг/сутки) дозами препарата"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пкпппрубгва",
   "question": "Применение каких препаратов позволяет получить ремиссию у больных гигантоклеточным височным артериитом?",
   "answer": "- глюкокортикоиды"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пнксмпчубнапаагва",
   "question": "При наличии каких симптомов можно полагать, что у больного не атеросклеротическое поражение артерий, а гигантоклеточный височный артериит?",
   "answer": "- височные артерии набухшие, болезненные, не пульсируют"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пнксмпчубнгваарп",
   "question": "При наличии каких симптомов можно полагать, что у больного не гигантоклеточный височный артериит, а ревматическая полимиалгия?",
   "answer": "- боли, скованность в мышцах плечевого пояса, не деструктивный полиартрит лопаточно-ключичных и грудино-ключичных суставов"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "косхдквгва",
   "question": "Какие объективные симптомы характерны для классического варианта гигантоклеточного височного артериита?",
   "answer": "- височная артерия извитая, набухшая, без признаков пульсации, резко болезненная при пальпации"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кспиплбнапвужсн",
   "question": "Какая схема пульс-терапии используется при лечении больных неспецифическим аортоартериитом при возникновении угрожающих жизни сосудистых нарушений?",
   "answer": "- ежедневно по 1000 мг метилпреднизолона 3 дня подряд с введением во второй день 1000 мг циклофосфамида"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "клпвопна",
   "question": "Какое лечение показано в острый период неспецифического аортоартериита?",
   "answer": "- преднизолон 30-100 мг/сутки, с добавлением для увеличения эффективности лечения циклофосфана 2 мг/сутки"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пкгнпдлагубна",
   "question": "Препараты каких групп нельзя применять для лечения артериальной гипертензии у больных неспецифическим аортоартериитом?",
   "answer": "- ингибиторы АПФ"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпсфспхубна",
   "question": "Какие патологически сдвиги формируют синдром перемежающейся хромоты у больных неспецифическим аортоартериитом?",
   "answer": "- стенозирующий васкулит подвздошных и бедренных артерий"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кстдсдаубна",
   "question": "Какие симптомы типичны для синдрома дуги аорты у больных неспецифическим аортоартериитом?",
   "answer": "- зябкость рук, боли, слабость в мышцах верхних конечностей - уменьшение или отсутствие пульса на лучевых артериях - систолический шум над подключичными артериями - разница артериального давления на правой и левой руках более 10 мм рт ст"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чяппадубна",
   "question": "Что является причиной повышения артериального давления у больных неспецифическим аортоартериитом?",
   "answer": "- стеноз почечных артерий"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ксипнтдна",
   "question": "Какие синдромы из представленных ниже типичны для неспецифического аортоартериита?",
   "answer": "- синдром дуги аорты - синдром легочной гипертензии - синдром поражения сердца - синдром перемежающейся хромоты"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кспвна",
   "question": "Какие существуют патоморфологические варианты неспецифического аортоартериита?",
   "answer": "- существуют все упомянутые варианты"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипнфсона",
   "question": "Какая из приведенных ниже формулировок соответствует определению неспецифического аортоартериита?",
   "answer": "- системный гранулематозный васкулит, поражающий крупные артерии эластического типа - аорту и ее магистральные ветви, легочную артерию"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кмпдлбсач",
   "question": "Какие методы применяются для лечения больных с ангиитом Чарга-Стросса?",
   "answer": "- все упомянутые методы применимы при данном заболевании"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпсонтфач",
   "question": "Какие признаки свидетельствуют о начале третьей фазы ангиита Чарга-Стросса?",
   "answer": "- все указанные признаки"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпсонвфач",
   "question": "Какой признак свидетельствует о начале второй фазы ангиита Чарга-Стросса?",
   "answer": "- гиперэозинофилия в периферической крови"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кохдккпнфач",
   "question": "Какие особенности характерны для клинической картины первой, начальной фазы ангиита Чарга-Стросса?",
   "answer": "- аллергический ринит - полипоз слизистой носа - синуситы - бронхиальная астма с легочными инфильтратами"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипфсоач",
   "question": "Какая из представленных формулировок соответствует определению ангиита Чарга-Стросса?",
   "answer": "- эозинофильный гранулематозный некротизирующий васкулит, поражающий сосуды мелкого и среднего калибра, сочетающийся с бронхиальной астмой"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "квоактдгв",
   "question": "Какой вариант общего анализа крови типичен для гранулематоза Вегенера?",
   "answer": "- умеренная нормохромная анемия, увеличенная СОЭ, тромбоцитоз, нейтрофильный лейкоцитоз"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпптдгв",
   "question": "Какие поражения почек типичны для гранулематоза Вегенера?",
   "answer": "- фокально-сегментарный гломерулонефрит, способный быстро прогрессировать с исходом в декомпенсированную почечную недостаточность"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "скпноубгв",
   "question": "Симптомы какой патологии нельзя обнаружить у больных гранулематозом Вегенера?",
   "answer": "- бронхиальная астма"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кжхдгв",
   "question": "Какие жалобы характерны для гранулематоза Вегенера?",
   "answer": "- жалобы на общую слабость, лихорадку, миалгии, артралгии, потерю массы тела - жалобы на постоянный насморк, боли в носу, во рту, в горле, в ушах - жалобы на гнойно-геморрагическое отделяемое из носа, рта, носоглотки - жалобы на кашель с кровохарканьем"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипнсокктгв",
   "question": "Какая из приведенных ниже стадий относится к клиническому течению гранулематоза Вегенера?",
   "answer": "- риногенная стадия - легочная стадия - генерализованная стадия - терминальная стадия"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпхдгв",
   "question": "Какие поражения характерны для гранулематоза Вегенера?",
   "answer": "- все упомянутые поражения типичны для гранулематоза Вегенера"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кфсогв",
   "question": "Какая формулировка соответствует определению гранулематоза Вегенера?",
   "answer": "- системный некротизирующий васкулит средних и мелких сосудов, включая артериолы, капилляры, венулы, в сочетании с гранулематозным язвенно-некротическим поражением респираторного тракта некротизирующим гломерулонефритом"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кмидлбуп",
   "question": "Какие методы используются для лечения больных узелковым полиартериитом?",
   "answer": "- все указанные методы"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ккпоупоач",
   "question": "Какие критерии позволяют отличить узелковый полиартериит от ангиита Чарга-Стросса?",
   "answer": "- ни один из упомянутых критериев не свидетельствует в пользу узелкового полиартериита"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кивоактдуп",
   "question": "Какой из вариантов общего анализа крови типичен для узелкового полиартериита?",
   "answer": "- умеренная нормохромная анемия, увеличенная СОЭ нейтрофильный лейкоцитоз со сдвигом влево, умеренный тромбоцитоз,"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кптдуп",
   "question": "Какие поражения типичны для узелкового полиартериита?",
   "answer": "- все упомянутые поражения типичны для данного заболевания"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кптдуп",
   "question": "Какие поражения типичны для узелкового полиартериита?",
   "answer": "- воспаление сосудов головного и спинного мозга с нарушениями чувствительности, парезами, эпилепсией - воспаление и стеноз тестикулярных артерий с мучительными болям в яичках - васкулит артерий, питающих эндокринные железы, с нарушениями функции щитовидной железы, надпочечников"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпппубсуп",
   "question": "Какая причина поражения почек у больных с узелковым полиартериитом?",
   "answer": "- стенозирование почечных артерий"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "коптдуп",
   "question": "Какие объективные проявления типичны для узелкового полиартериита?",
   "answer": "- все упомянутые признаки типичны для данного заболевания"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кжтдуп",
   "question": "Какие жалобы типичны для узелкового полиартериита?",
   "answer": "- выраженная слабость, прогрессирующая потеря массы тела - беспричинная длительная лихорадка - интенсивные боли в мышцах ног - мигрирующие боли в крупных суставах"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кэфсвуп",
   "question": "Какие этиологические факторы способствуют возникновению узелкового полиартериита?",
   "answer": "- все упомянутые факторы имеют этиологическое значение при данном заболевании"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ксвспл",
   "question": "Какие системные васкулиты сопровождаются поражением легких?",
   "answer": "- при всех упомянутых васкулитах поражаются легкие"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пксвпмсмр",
   "question": "При каких системных васкулитах поражаются мелкие сосуды микроциркуляторного русла?",
   "answer": "- при всех упомянутых васкулитах поражаются сосуды микроциркуляторного русла"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пксвппаск",
   "question": "При каких системных васкулитах поражаются преимущественно артерии среднего калибра?",
   "answer": "- при всех упомянутых васкулитах"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пксвпкаэт",
   "question": "При каких системных васкулитах поражаются крупные артерии эластического типа?",
   "answer": "- гигантоклеточный височный артериит Хортона - аортоартериит Такаясу"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кмиддпод",
   "question": "Какое масло используется для детоксикации при отравлении дихлорэтаном?",
   "answer": "- подсолнечное"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "квяапомс",
   "question": "Какое вещество является антидотом при отравлении метиловым спиртом?",
   "answer": "- этиловый спирт"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кмдя\"впооу",
   "question": "Какой метод детоксикации является \"методом выбора\" при отравлении окисью углерода?",
   "answer": "- гипербарическая оксигенация"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "киувярхиивлпоф",
   "question": "Какие из указанных веществ являются реактиваторами холинэстеразы и используются в лечении при отравлениях ФОС?",
   "answer": "- дипироксин - изонитразин"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "киувяапоф",
   "question": "Какое из указанных веществ является антидотом при отравлении ФОС?",
   "answer": "- атропин"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пкстолбпннлво",
   "question": "При какой степени тяжести острой лучевой болезни пораженные направляются на лечение в ОмедБ?",
   "answer": "- при IV степени"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пкстолбпннлвтг",
   "question": "При какой степени тяжести острой лучевой болезни пораженные направляются на лечение в тыловые госпитали?",
   "answer": "- при II степени - при III степени"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пкстолбпндлвгдлр",
   "question": "При каких степенях тяжести острой лучевой болезни пораженные направляются для лечения в госпиталь для легко раненых?",
   "answer": "- при I степени"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пкфлбпджан",
   "question": "При каких формах лучевой болезни прогноз для жизни абсолютно неблагоприятный?",
   "answer": "- кишечной - токсемической - нервной"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пкдиовнфлб",
   "question": "При какой дозе ионизирующего облучения возникает нервная форма лучевой болезни?",
   "answer": "- 80-100 Гр"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пкдиовтсфлб",
   "question": "При какой дозе ионизирующего облучения возникает токсемическая сосудистая форма лучевой болезни?",
   "answer": "- 20-80 Гр"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пкдиовкфлб",
   "question": "При какой дозе ионизирующего облучения возникает кишечная форма лучевой болезни?",
   "answer": "- 10-20 Гр"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пкдиовпскфлб",
   "question": "При какой дозе ионизирующего облучения возникает первая степень костно-мозговой формы лучевой болезни?",
   "answer": "- 1-2 Гр"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пкдовкфлб",
   "question": "При какой дозе облучения возникает костно-мозговая форма лучевой болезни?",
   "answer": "- 1-10 Гр"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "вплбвяркс",
   "question": "В патогенезе лучевой болезни ведущим является распад каких соединений?",
   "answer": "- воды"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "рхя",
   "question": "Реактиватором холинэстеразы является",
   "answer": "- дипироксим"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "коофпвк",
   "question": "Клиника острых отравлений ФОС проявляется всем, кроме",
   "answer": "- мидриаз"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "тдфпв",
   "question": "Токсическое действие ФОС проявляется в",
   "answer": "- угнетении действия холинэстеразы"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пксонхпоиоу",
   "question": "Поражение какой системы организма не характерно при острой интоксикации оксидом углерода",
   "answer": "- система органов пищеварения"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпивпкнхпоиоу",
   "question": "Какие перечисленные изменения в периферической крови не характерны при острой интоксикации оксидом углерода",
   "answer": "- снижение вязкости крови"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпссс",
   "question": "Какой препарат способен связать СО",
   "answer": "- ферковен"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "вчкос",
   "question": "В чем коварство отравления СО?",
   "answer": "- во внезапности потери сознания"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "птфиэсмсп",
   "question": "При тяжелых формах интоксикации этиленгликоном, сулемой, метонолом, следует применить",
   "answer": "- гемодиализ"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "дксспвк",
   "question": "Для купирования судорожного синдрома применяется все, кроме",
   "answer": "- физического противодействия судорогам"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "вкфоэпнп\"снжбвпосигкцс",
   "question": "В какой фазе отравления этиленгликолем появляется наркотически подобное \"опьянение\", сердечно-сосудистая недостаточность, жажда, боли в поясничной области, сухость и гиперемия кожи, цианоз слизистых?",
   "answer": "- первая"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пксоугпбгб\"ввгсрокп",
   "question": "При какой степени отравления угарным газом пострадавших беспокоит головная боль \"стук в висках\", головокружение, слабость, розовый оттенок кожных покровов?",
   "answer": "- легкая"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "в3гдвбвбскппхплкгттснрзрдргцнмидсрсвонвнсогдо",
   "question": "Военнослужащий 31 года. Доставлен в больницу в бессознательном состоянии. Кожные покровы покрыты холодным потом. Лицо, конъюнктивы гиперемированы. Температура тела снижена. Неоднократная рвота. Зрачки расширены, дыхание редкое. Губы цианичны. Непроизвольное мочеиспускание и дефекация. Сухожильные рефлексы снижены. В ответ на вдыхание нашатырного спирта отворачивает голову. Диагноз отравления?",
   "answer": "- Этанолом"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кимпптол",
   "question": "Какое из мероприятий противопоказано при токсическом отеке легких?",
   "answer": "- трансфузия эритроцитарной массы"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ктопаг",
   "question": "Какая терапия обязательна при аутоиммунном гастрите?",
   "answer": "- заместительная терапия (желудочный сок)"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпоптгасх",
   "question": "Какие препараты обязательны при терапии гастрита ассоциированного с хеликобактером?",
   "answer": "- де-нол - метронидазол - амохициллин"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кмоянддддг",
   "question": "Какой метод обследования является наиболее достоверным для диагностики диафрагмальной грыжи?",
   "answer": "- рентгеноскопия в горизонтальном положении"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "рпнякя",
   "question": "Рентгенологическими признаками неспецифического язвенного колита являются",
   "answer": "- множественные язвы - отсутствие гаустрации"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "крпбко",
   "question": "К рентгенологическим признакам болезни Крона относится",
   "answer": "- сужение просвета кишки"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "орс\"соясрпоисз",
   "question": "Определяемый рентгенологически симптом \"зернистая\" слизистая оболочка является самым ранним признаком одного из следующих заболеваний",
   "answer": "- неспецифического язвенного колита"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "сбвпотд",
   "question": "Сезонность болей в подложечной области типична для",
   "answer": "- пилорической язвы"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "нчпгпзпя",
   "question": "Наиболее частыми проявлениями гиперспленизма при заболеваниях печени являются",
   "answer": "- анемия, лейкопения, тромбоцитопения, спленомегалия"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "гяс",
   "question": "Гастрин является стимулятором",
   "answer": "- выработки соляной кислоты, трофики, роста слизистой оболочки желудка и фундальных желез"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "клябжи1кчвок",
   "question": "Какая локализация язвенной болезни желудка и 12-перстной кишки чаще всего осложняется кровотечением?",
   "answer": "- внелуковичная язва"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "коябянуджб",
   "question": "Какие осложнения язвенной болезни являются непосредственно угрожающими для жизни больного?",
   "answer": "- перфорация - кровотечение"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпидэхп",
   "question": "Какие препараты используются для эрадикации хеликобактера пилори?",
   "answer": "- амоксициллин - де-нол - метронидазол - омепразол"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пххгя",
   "question": "Признаками хронического хеликобактерного гастрита являются",
   "answer": "- локализация воспаления в антральном отделе - колонизация слизистой хеликобактером - повышенная или нормальная кислотопродукция - наличие эрозий"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пахгя",
   "question": "Признаками аутоиммунного хронического гастрита являются",
   "answer": "- локализация воспаления в фундальном отделе желудка - наличие макроцитарной гиперхромной анемии - ахлоргидрия - наличие в крови антител против паристальных клеток и внутреннего фактора"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "апквропрпя",
   "question": "Абсолютными противопоказаниями к выполнению радикальной операции при раке пищевода являются",
   "answer": "- прорастание опухоли в органы средостения - метастазы в отдаленные лимфатические узлы, недоступные для оперативного удаления - метастазы в отдаленные органы (печень, легкие)"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кинминипрп",
   "question": "Какие из нижеперечисленных методов исследования наиболее информативны при раке пищевода?",
   "answer": "- эзофагоскопия с биопсией"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кинсмокрпрп",
   "question": "Какие из нижеперечисленных симптомов можно отнести к ранним признакам рака пищевода?",
   "answer": "- чувство царапанья, жжения за грудиной при приеме пищи - чувство инородного тела в грудной клетке - затруднение прохождения твердой пищи"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "убпснпвпврдтппвжлчжсирвкеинсмпзбсившчмокзнввэс",
   "question": "У больного, перенесшего сильное нервно-психическое перенапряжение в последующем внезапно развивается дисфагия твердая пища проходит в желудок лучше, чем жидкая, срыгивание и рвота в конце еды и ночью симптом мокрой подушки, загрудинная боль с иррадиацией в шею, челюсть, межлопаточную область. Какое заболевание наиболее вероятно вызывает эти симптомы?",
   "answer": "- ахалазия кардии"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "бпвсвссояксжнжопкиппктвбяв",
   "question": "Больной поступил в стационар в связи с обострением язвенного колита с жалобами на:лихорадку,слабость,вздутие живота,повторяющийся обильный понос. Какие из перечисленных положений, касающиеся тактики ведения больного, являются верными",
   "answer": "- необходима обзорная рентгенограмма органов брюшной полости - желательна консультация хирурга - необходимо учитывать возможность вторичного бактериального поражения кишечника"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "убспкжиглсовак1мсмнвпдс",
   "question": "У больного симптомы печеночной колики, желтуха и гектическая лихорадка с ознобами. В анализе крови:лейкоцитоз 16х109 ммоль/л СОЭ50 мм/час Наиболее вероятная причина данного состояния",
   "answer": "- холангит"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "тнмбо",
   "question": "Тонкокишечная непроходимость может быть осложнением",
   "answer": "- терминального илеита - опухоли кишечника - дивертикулита - перелома позвоночника, осложнившегося парезом кишечника"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "киплпнивдоп",
   "question": "Какой из перечисленных лабораторных показателей наиболее информативен в диагностике острого панкреатита",
   "answer": "- амилаза крови и/или мочи"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "обкмб",
   "question": "Осложнениями болезни Крона могут быть",
   "answer": "- синдром мальабсорбции - кишечное кровотечение - перфорация кишки - кишечная непроходимость"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "длгкпябнивпк",
   "question": "Для лечения гастродуоденального кровотечения при язвенной болезни необходимо использовать все перечисленное, кроме",
   "answer": "- ганглиоблокаторов"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипзмок",
   "question": "Какие из перечисленных заболеваний могут осложняться кровотечением",
   "answer": "- синдром Мэллори-Вейса - язва желудка - синдром Золлингера-Эллисона - эрозивный гастрит - варикозное расширение вен пищевода"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чипмпрпкубцп",
   "question": "Что из перечисленного может провоцировать развитие печеночной комы у больного циррозом печени",
   "answer": "- кровотечение из варикознорасширенных вен пищевода - обильный диурез - упорная рвота - употребление большого количества белка с пищей - присоединение острого вирусного гепатита В"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "убскивожтпдидб",
   "question": "У больного с кровотечением из верхних отделов желудочно-кишечного тракта первым диагностическим исследованием должно быть",
   "answer": "- эзофагогастродуоденоскопия"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "птпэнпст",
   "question": "При тяжелой печеночной энцефалопатии необходимо проводить следующую терапию",
   "answer": "- лактулоза - неомицин (per os) - гемосорбция"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пкубцмбс",
   "question": "Печеночная кома у больного циррозом может быть спровоцирована",
   "answer": "- интеркуррентной инфекцией - приемом больших доз диуретиков - кровотечением - хирургическим вмешательством - использованием транквилизаторов"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кмяпубсох",
   "question": "Какие мероприятия являются первоочередными у больного с острым холангитом",
   "answer": "- назначение антибиотиков - введение спазмолитиков"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пкрижчсубмбо",
   "question": "Появление кровавой рвоты и жидкого черного стула у больного может быть обусловлено",
   "answer": "- синдромом Мэллори-Вейса - язвой 12-перстной кишки - варикозным расширением вен пищевода - длительным приемом нестероидных противовоспалительных препаратов"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "вкспхлбк",
   "question": "В каких случаях показано хирургическое лечение болезни Крона?",
   "answer": "- во всех упомянутых случаях"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "нкпвдкппупэтпбк",
   "question": "Назначение какого препарата в дополнение к преднизолону позволяет усилить противовоспалительную эффективность терапии при болезни Крона?",
   "answer": "- азатиоприна"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "вксснппбк",
   "question": "В каких случаях следует назначать преднизолон при болезни Крона?",
   "answer": "- во всех указанных случаях"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кп5клпбсбк",
   "question": "Какие препараты 5-аминосалициловаой кислоты лучше переносятся больными с болезнью Крона?",
   "answer": "- месалазин"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кобакмвпбк",
   "question": "Какие отклонения биохимического анализа крови могут выявляться при болезни Крона?",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "конхдоакпбк",
   "question": "Какие отклонения не характерны для общего анализа крови при болезни Крона?",
   "answer": "- эозинофилия"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кспхдхфбк",
   "question": "Какая суставная патология характерна для хронической формы болезни Крона?",
   "answer": "- все характерно"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпнхднхфбк",
   "question": "Какие проявления не характерны для начала хронической формы болезни Крона?",
   "answer": "- иктеричность склер"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кснхднофбк",
   "question": "Какие симптомы не характерны для начала острой формы болезни Крона?",
   "answer": "- зуд кожных покровов"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "голсгвппофбк",
   "question": "Где обычно локализуется сегментарный гранулематозный воспалительный процесс при острой форме болезни Крона?",
   "answer": "- в терминальном отделе подвздошной кишки"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "вкфнмпбк",
   "question": "В каких формах не может протекать болезнь Крона?",
   "answer": "- в скрытой форме"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "гнмлсгвппбк",
   "question": "Где не может локализоваться сегментарный гранулематозный воспалительный процесс при болезни Крона?",
   "answer": "- в аппендикулярном отростке"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кфизвпбк",
   "question": "Какие факторы имеют значение в патогенезе болезни Крона?",
   "answer": "- вирусная инфекция - бактериальная инфекция - генетическая предрасположенность"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кфсобк",
   "question": "Какая формулировка соответствует определению болезни Крона?",
   "answer": "- хроническое заболевание аутоиммунной природы, вызывающее сегментарное или диффузное гранулематозное воспаление в кишечнике, множественные системные поражения"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпнсисцудипэгтбняк",
   "question": "Какие препараты не следует использовать с целью уменьшения дозировки и побочных эффектов глюкокортикоидной терапии больных неспецифическим язвенным колитом?",
   "answer": "- аспирин"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "вксбнякннгг",
   "question": "В каких случаях больным неспецифическим язвенным колитом не назначаются глюкокортикоидные гормоны?",
   "answer": "- при формировании нефротического синдрома (амилоидоз почек)"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпидбплбсняк",
   "question": "Какие препараты используются для базисного противовоспалительного лечения больных с неспецифическим язвенным колитом?",
   "answer": "- любой из перечисленных"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ккпибдвпддняк",
   "question": "Какие критерии позволяют исключить бактериальную дизентерию в процессе дифференциальной диагностики неспецифического язвенного колита?",
   "answer": "- положительные результаты посевов на дифференциальные среды и/или люминесцентной микроскопии реакции угольной агломерации"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "коиантдняк",
   "question": "Какие отклонения иммунологического анализа не типичны для неспецифического язвенного колита?",
   "answer": "- высокий титр антинуклеарных антител"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ковоакнтдняк",
   "question": "Какие отклонения в общем анализе крови не типичны для неспецифического язвенного колита?",
   "answer": "- эозинофилия"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чнтдппняк",
   "question": "Что не типично для первых проявлений неспецифического язвенного колита?",
   "answer": "- тошнота, рвота"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кокктдрфняк",
   "question": "Какие особенности клинической картины типичны для рецидивирующей формы неспецифического язвенного колита?",
   "answer": "- все типичны"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кокктдхфняк",
   "question": "Какие особенности клинической картины типичны для хронической формы неспецифического язвенного колита?",
   "answer": "- все типичны"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кфктзнтдняк",
   "question": "Какие формы клинического течения заболевания не типичны для неспецифического язвенного колита?",
   "answer": "- подострая"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чокпняк",
   "question": "Что относится к патогенезу неспецифического язвенного колита?",
   "answer": "- все относится"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кфсоняк",
   "question": "Какая формулировка соответствует определению неспецифического язвенного колита?",
   "answer": "- хроническое аутоиммунное заболевание, вызывающее язвенно-некротические изменения в толстой кишке, а также множественные системные поражения"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпнсрдлнмфкпхк",
   "question": "Какие препараты не следует рекомендовать для лечения нарушений моторной функции кишечника при хроническом колите?",
   "answer": "- трихопол"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ксмснмкубхк",
   "question": "Какие средства могут способствовать нормализации микрофлоры кишечника у больных хроническим колитом?",
   "answer": "- все могут"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ккмидддхкиняквпхк",
   "question": "Какие критерии можно использовать для дифференциальной диагностики хронического колита и неспецифического язвенного колита в пользу хронического колита?",
   "answer": "- отсутствие системных поражений"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ккмидддхкисрквпхк",
   "question": "Какие критерии можно использовать для дифференциальной диагностики хронического колита и синдрома раздраженного кишечника в пользу хронического колита?",
   "answer": "- признаки воспалительного процесса"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "крэиткнтдхк",
   "question": "Какие результаты эндоскопического исследования толстой кишки не типичны для хронического колита?",
   "answer": "- псевдополипоз"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ковкнтдхк",
   "question": "Какие отклонения в копрограмме не типичны для хронического колита?",
   "answer": "- сгустки крови"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпнтдхк",
   "question": "Какие проявления не типичны для хронического колита?",
   "answer": "- зуд кожных покровов"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ксяввккхк",
   "question": "Какой синдром является ведущим в клинической картине хронического колита?",
   "answer": "- болевой синдром"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кфсохк",
   "question": "Какая формулировка соответствует определению хронического колита?",
   "answer": "- хроническое заболевание с неспецифическими воспалительными изменениями слизистой оболочки, нарушениями моторной и секреторной функций толстой кишки"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпнпдлхэ",
   "question": "Какие препараты необходимо применять для лечения хронического энтерита?",
   "answer": "- все упомянутые средства следует применять при данном заболевании"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпипноцпкднмфк",
   "question": "Какие препараты из приведенных ниже оказывают центральное положительное координирующее действие на моторную функцию кишечника?",
   "answer": "- все оказывают"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпноппднмфткпхэ",
   "question": "Какие препараты не обладают прямым положительным действием на моторную функцию тонкой кишки при хроническом энтерите?",
   "answer": "- бактисубтил"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпсндокмпхэ",
   "question": "Какие препараты следует назначать для оптимизации кишечной микрофлоры при хроническом энтерите?",
   "answer": "- все указанные"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпсндсбопхэ",
   "question": "Какие препараты следует назначить для стабилизации белкового обмена при хроническом энтерите?",
   "answer": "- ретаболил"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кмсппттхэссм",
   "question": "Какие методы следует применить при тяжелом течении хронического энтерита с синдромом мальабсорбции?",
   "answer": "- все указанное следует применять"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ккмбидддаихэвпак",
   "question": "Какие критерии могут быть использованы для дифференциальной диагностики амилоидоза и хронического энтерита в пользу амилоидоза кишечника?",
   "answer": "- сопровождается поражением почек"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ккмбидддбкихэвпбк",
   "question": "Какие критерии могут быть использованы для дифференциальной диагностики болезни Крона и хронического энтерита в пользу болезни Крона?",
   "answer": "- сопровождается артритом, узловатой эритемой, поражением глаз"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ккмбиддддэихэвпдэ",
   "question": "Какие критерии могут быть использованы для дифференциальной диагностики дисахаридной энтеропатии и хронического энтерита в пользу дисахаридной энтеропатии?",
   "answer": "- появление или усиление диареи после употребления пчелиного меда"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ккмбидддгэихэвпхэ",
   "question": "Какие критерии могут быть использованы для дифференциальной диагностики глютеновой энтеропатии и хронического энтерита в пользу хронического энтерита?",
   "answer": "- нормальная переносимость продуктов из злаковых культур"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кивкнтдхэ",
   "question": "Какие изменения в копрограмме не типичны для хронического энтерита?",
   "answer": "- прожилки крови"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кооакнтдхэ",
   "question": "Какие отклонения общего анализа крови не типичны для хронического энтерита?",
   "answer": "- эозинофилия"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "коабснтдхэ",
   "question": "Какие особенности абдоминального болевого синдрома не типичны для хронического энтерита?",
   "answer": "- боли иррадиируют вниз в пах, в лобок"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ксспввпкжбэпхэ",
   "question": "Какой синдром соответствует патологическому выделению в просвет кишки жидкости, белка, электролитов при хроническом энтерите?",
   "answer": "- синдром экссудативной энтеропатии"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ксснпввткпхэ",
   "question": "Какой синдром соответствует нарушениям процессов всасывания в тонкой кишке при хроническом энтерите?",
   "answer": "- синдром мальабсорбции"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ксснппвткпхэ",
   "question": "Какой синдром соответствует нарушениям процессов переваривания в тонкой кишке при хроническом энтерите?",
   "answer": "- синдром мальдигестии"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пкопфввскнжэссмбссрк",
   "question": "При каких обстоятельствах показана физиотерапия в виде согревающих компрессов на живот, электрофореза с сернокислой магнезией больным с синдромом раздраженного кишечника?",
   "answer": "- при сильных спастических болях"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ксмпплбубссрк",
   "question": "Какие спазмолитики можно применять при лечении болей у больных с синдромом раздраженного кишечника?",
   "answer": "- все можно применять"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кспбссрксд",
   "question": "Какие средства показаны больным с синдромом раздраженного кишечника, страдающим диареей?",
   "answer": "- иммодиум"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кснпбссрксз",
   "question": "Какие средства не показаны больным с синдромом раздраженного кишечника, страдающим запорами?",
   "answer": "- иммодиум"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "крнсдбсз",
   "question": "Какие рекомендации не следует давать больным с запорами?",
   "answer": "- обязательно лечь в постель и отдохнуть после приема пищи"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "вксдубссрксх",
   "question": "В каких случаях диарея у больных с синдромом раздраженного кишечника считается хронической?",
   "answer": "- длительностью более 4 недель"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "вксдубссрксо",
   "question": "В каких случаях диарея у больных с синдромом раздраженного кишечника считается острой?",
   "answer": "- длительностью до 3 недель"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кмувфзубссрк",
   "question": "Какие механизмы участвуют в формировании запора у больных с синдромом раздраженного кишечника?",
   "answer": "- все участвуют"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "вкфнмпсрк",
   "question": "В каких формах не может протекать синдром раздраженного кишечника?",
   "answer": "- с кишечными кровотечениями"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "нвкгизвпсрк",
   "question": "Нарушения взаимодействия каких гормонов имеет значение в патогенезе синдрома раздраженного кишечника?",
   "answer": "- всех перечисленных"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кфнокпсрк",
   "question": "Какие факторы не относятся к патогенезу синдрома раздраженного кишечника?",
   "answer": "- ишемия кишечной стенки"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кфизвэсрк",
   "question": "Какие факторы имеют значение в этиологии синдрома раздраженного кишечника?",
   "answer": "- все указанные"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чт\"рк",
   "question": "Что такое \"синдром раздраженного кишечника\"?",
   "answer": "- функциональное расстройство кишечника - толстого и тонкого, проявляющееся болями в животе или абдоминальным дискомфортом в сочетании с нарушениями длительности кишечного транзита и дефекации"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кмнэдсдбфжбжн",
   "question": "Какой метод наиболее эффективен для скрининговом диагностики бессимптомной формы желчнокаменной болезни желчнокаменного носительства?",
   "answer": "- ультразвуковое исследование печени, желчевыводящей системы, поджелудочной железы"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кмпдлбжбспиисжк",
   "question": "Какие методы применяются для лечения больных желчнокаменной болезнью с пигментным и известковым составом желчных камней?",
   "answer": "- все перечисленные методы"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "книбввппкубсжб",
   "question": "Куда не иррадиируют боли во время приступа печеночной колики у больных с желчнокаменной болезнью?",
   "answer": "- в правую подвздошную область"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпсоожбх",
   "question": "Какие признаки свидетельствуют об осложнении желчнокаменной болезни холангитом?",
   "answer": "- появление ознобов"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "комвубжбввппк",
   "question": "Какие осложнения могут возникнуть у больного желчнокаменной болезнью во время приступа печеночной колики?",
   "answer": "- любое из перечисленных"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кимнэддхвжп",
   "question": "Какой инструментальный метод наиболее эффективен для диагностики холелитиаза внепеченочных желчных протоков?",
   "answer": "- эндоскопическая ретроградная холедохопанкреатография (ЭРХПГ)"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "нкпнпутсжпубжбввппк",
   "question": "Назначение каких препаратов не позволяет уменьшить тонус стенки желчного пузыря у больного желчнокаменной болезнью во время приступа печеночной колики?",
   "answer": "- мотилиум"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "каонсквж",
   "question": "Какой антибиотик обладает наименьшей способностью концентрироваться в желчи?",
   "answer": "- эритромицин"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кбппдмжвковжп",
   "question": "Какие биохимические показатели подтверждают диагноз механической желтухи, вызванной калькулезной обструкцией внепеченочных желчных протоков?",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "жкксмусрпдлпжкху",
   "question": "Желчные конкременты какого состава могут уменьшать свои размеры при длительном лечении препаратами желчных кислот хенофалк, урсофалк?",
   "answer": "- холестериновые"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "жккснвнрбпвк",
   "question": "Желчные конкременты какого состава не видны на рентгенограммах без предварительного введения контраста?",
   "answer": "- холестериновые"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кзсфхквжп",
   "question": "Какие заболевания способствуют формированию холестериновых камней в желчных путях?",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пкувжпфпк",
   "question": "При каких условиях в желчных путях формируются пигментные камни?",
   "answer": "- при рецидивирующем гемолизе и врожденной недостаточности глюкуронилтрансферазы гепатоцитов"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "косвхквжп",
   "question": "Какие обстоятельства способствуют возникновению холестериновых камней в желчных путях?",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "имвэпукяэ",
   "question": "Инструментальные методы визуализации эхинококкоза печени УЗИ, КТ, ЯМР эффективны",
   "answer": "- на всех стадиях"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "омлэпя",
   "question": "Оптимальным методом лечения эхинококкоза печени является",
   "answer": "- комбинированный хирургический и медикаментозный"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "килтэддэп",
   "question": "Какие из лабораторных тестов эффективны для диагностики эхинококкоза печени?",
   "answer": "- реакция латекс-агглютинации со специфическим антигеном"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кимэддэ",
   "question": "Какие инструментальные методы эффективны для диагностики эхинококкоза?",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипкякспэп",
   "question": "Какие изменения периферической крови являются косвенным системным проявлением эхинококкоза печени?",
   "answer": "- эозинофилия"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпэпклэп",
   "question": "Какой препарат эффективен при консервативном лечении эхинококкоза печени?",
   "answer": "- мебендазол"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпмпдсфспубап",
   "question": "Какие препараты можно применять для стабилизации функционального состояния печени у больных амилоидозом печени?",
   "answer": "- все перечисленные можно применять"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пгбая",
   "question": "Причиной гибели больных амилоидозом является",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кссзра",
   "question": "Какое средство способно затормозить развитие амилоидоза?",
   "answer": "- колхицин"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кксмимуба",
   "question": "Какие клинические синдромы могут иметь место у больных амилоидозом?",
   "answer": "- все из перечисленных"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "бктбдда",
   "question": "Биоптаты каких тканей берут для диагностики амилоидоза?",
   "answer": "- всех выше перечисленных"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "впапмибпсн",
   "question": "В пользу амилоидоза при морфологическом исследовании биоптата печени свидетельствует наличие",
   "answer": "- гомогенных масс с двойным лучепреломлением"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ккидда",
   "question": "Какой краситель используется для диагностики амилоидоза?",
   "answer": "- конго красный"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "коппа",
   "question": "Какие органы поражаются при амилоидозе?",
   "answer": "- все из перечисленных"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипжтдбсап",
   "question": "Какие из перечисленных жалоб типичны для больных с амилоидозом печени?",
   "answer": "- все из перечисленных"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пкзмвап",
   "question": "При каком заболевании может возникнуть амилоидоз печени?",
   "answer": "- бронхоэктатическая болезнь"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпнидвиомпбв",
   "question": "Какие препараты нельзя использовать для выведения из организма меди при болезни Вильсона-Коновалова?",
   "answer": "- аминалон"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кппнтдбв",
   "question": "Какие поражения печени не типичны для болезни Вильсона-Коновалова?",
   "answer": "- тромбоз печеночных вен"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кппнтдбв",
   "question": "Какие патологические процессы не типичны для болезни Вильсона-Коновалова?",
   "answer": "- фиброзирующий альвеолит"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ксхдбв",
   "question": "Какие симптомы характерны для болезни Вильсона-Коновалова?",
   "answer": "- кольцо Кайзера-Флейшера на роговице"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ксвубва",
   "question": "Какие синдромы выделяют у больных В12-дефицитной анемией?",
   "answer": "- Анемический. - Желудочно-кишечный. - Неврологический."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кхпнвпкмпвда",
   "question": "Какой характерный признак наблюдается в пунктате костного мозга при В-12 дефицитной анемии",
   "answer": "- Мегалобластический тип кроветворения."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "апдввх",
   "question": "Анемия при дефиците витамина В-12 характеризуется",
   "answer": "- Макроцитозом эритроцитов. - Увеличением цветового показателя. - Сопутствующими тромбоцитопенией и лейкопенией."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "првая",
   "question": "Причинами развития В-12дефицитной анемии являются",
   "answer": "- Вегетарианство с полным исключением продуктов животного происхождения. - Атрофический гастрит со снижением кислотообразующей функции. - Гастрит с резко увеличенной кислотообразующей функцией желудка (напр., при синдроме Золлингера-Эллисона). - Глистные инвазии."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "прфаямя",
   "question": "Причинами развития фолиево-дефицитной анемии являются могут явиться",
   "answer": "- Употребление мясомолочной пищи с консервированными овощными салатами. - Беременность. - Хронические заболевания тонкой кишки (целиакия, спру, бактериальный энтерит)."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "длжа",
   "question": "Для лечения железодефицитной анемии",
   "answer": "- Всем больным необходимо назначение железосодержащих препаратов внутрь."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "дджхскп",
   "question": "Для дефицита железа характерны следующие клинические проявления",
   "answer": "- Сухость кожи, ломкость ногтей, мышечная слабость. - Извращения вкуса и запаха. - Дисфагия (синдром ПламмераВинсона). - Ринит. - Недержание мочи."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ккаогжа",
   "question": "К какой анемии относится группа железодефицитных анемий?",
   "answer": "- К гипохромной."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипинквпоплнавчв",
   "question": "Какой ие показатель и необходимо контролировать в первую очередь при лечении непрямыми антикоагулянтами, в частности, варфарином?",
   "answer": "- Протромбиновый индекс (ПИ). - Международное нормализованное отношение (МНО)."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипинквпоплпавчг",
   "question": "Какой ие показатель и необходимо контролировать в первую очередь при лечении прямыми антикоагулянтами, в частности, гепарином?",
   "answer": "- Активированное частичное тромбопластиновое время (АЧТВ). - Время свертывания крови по ЛиУайту."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ппнпдлпя",
   "question": "Первоочередными препаратами, назначаемыми при ДВС-синдроме любого происхождения, являются",
   "answer": "- Прямые антикоагулянты (гепарин, фраксипарин и др.) и свежезамороженная плазма."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пксмрд",
   "question": "При каких ситуациях может развиться ДВС-синдром?",
   "answer": "- Сепсис. - Острый трансмуральный инфаркт миокарда. - Острое респираторное вирусное заболевание (ОРВИ). - Змеиный укус. - Язвенное кровотечение."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кмлаитянэвопрз",
   "question": "Какой метод лечения аутоиммунной идиопатической тромбоцитопении является наиболее эффективным в отношении предотвращения рецидивов заболевания?",
   "answer": "- Спленэктомия."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пратввслнс",
   "question": "При развитии аутоиммунной тромбоцитопении во всех случаях лечение начинают с",
   "answer": "- Назначения глюкокортикоидов в максимальной дозе с последующим ее снижением."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кткхдат",
   "question": "Какой тип кровоточивости характерен для аутоиммунной тромбоцитопении?",
   "answer": "- Микроциркуляторный (петехиальнопятнистый, или петехиальносинячковый)."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кмокэубга",
   "question": "Какие методы остановки кровотечения эффективны у больных гемофилией А?",
   "answer": "- Назначение криопреципитата внутривенно. - Назначение свежезамороженной плазмы в больших количествах."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "дгвясп",
   "question": "Для гемофилии верными являются следующие положения",
   "answer": "- Болеют лица мужского пола. - Для заболевания характерен гематомный тип кровоточивости. - В клинической картине преобладают кровоизлияния в полости крупных суставов."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кмонкнэубнгт",
   "question": "Какие методы остановки носового кровотечения наиболее эффективны у больных наследственной геморрагической телеангиэктазией?",
   "answer": "- Механическое сдавление телеангиэктазий - Орошения слизистой носа аминокапроновой кислотой с тромбином."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "дбрвясп",
   "question": "Для болезни РандюОслера верными являются следующие положения",
   "answer": "- Болезнь характеризуется обильными носовыми и/или маточными кровотечениями. - Болезнь наследуется по аутосомному (не сцеплено с полом) типу. - Проявлениями болезни являются телеангиэктазии на коже и слизистых оболочках."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "плгвни",
   "question": "При лечении геморрагического васкулита необходимо использовать",
   "answer": "- Гепарин или низкомолекулярные гепарины (фраксипарин, эноксапарин). - Глюкокортикоиды (0,50,7 мг/кг веса в сутки). - Дезагреганты (аспирин в малой дозе, клопидогрель и т.п.)."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чмогв",
   "question": "Чем может осложниться геморрагический васкулит?",
   "answer": "- ДВС-синдромом. - Желудочно-кишечным кровотечением."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кппхдбгв",
   "question": "Какое поражение почек характерно для больных геморрагическим васкулитом?",
   "answer": "- Нефрит (гломерулонефрит)."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ккфвпгв",
   "question": "Какие клинические формы выделяют при геморрагическом васкулите?",
   "answer": "- Кожная. - Суставная. - Абдоминальная. - Почечная. - Смешанная."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "гдэмгзискх",
   "question": "Геморрагические диатезы это многочисленная группа заболеваний и состояний, которая характеризуется",
   "answer": "- Повышенной кровоточивостью. - Непостоянным анемическим синдромом."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипзоквгд",
   "question": "Какие из перечисленных заболеваний относятся к врожденным геморрагическим диатезам?",
   "answer": "- Болезнь Рандю-Ослера. - Тромбастения Гланцмана. - Болезнь Виллебрандта."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ктктвубсгд",
   "question": "Какие типы кровоточивости традиционно выделяют у больных с геморрагическими диатезами?",
   "answer": "- Гематомный. - Микроциркуляторный (петехиально-пятнистый, или петехиально-синячковый). - Смешанный (гематомно-микроциркуляторный). - Васкулитно-пурпурный. - Ангиоматозный."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "вгув",
   "question": "В гемостазе условно выделяют",
   "answer": "- Первичный (сосудисто-тромбоцитарный) гемостаз. - Вторичный (коагуляционный) гемостаз."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ккувсг",
   "question": "Какие компоненты участвуют в системе гемостаза?",
   "answer": "- Стенки кровеносных сосудов (прежде всего, эндотелий). - Клетки крови (прежде всего, тромбоциты). - Свертывающая система. - Фибринолитическая система. - Калликреинкининовая система. - Система комплемента."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпплвомн",
   "question": "Какой патологический процесс лежит в основе миеломной нефропатии?",
   "answer": "- Восходящий нефросклероз. - Хронический гломерулонефрит. - Амилоидоз почек."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кивамхдмн",
   "question": "Какие изменения в анализе мочи характерны для миеломной нефропатии?",
   "answer": "- Протеинурия Бенс-Джонса."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кивбакхдмб",
   "question": "Какие изменения в биохимическом анализе крови характерны для миеломной болезни?",
   "answer": "- Гиперпротеинемия. - Гипергаммаглобулинемия. - Гиперкальциемия."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "оакэгтлфэлмснвпод",
   "question": "Общий анализ крови: эритроциты3,0х1012/л, гемоглобин100г/л, тромбоциты100тыс., лейкоциты56,0х109/л, формула: Эозинофилы1%, Лимфоциты92%, Моноциты1%, сегментоядерные Нейтрофилы6%. Ваше предположение о диагнозе.",
   "answer": "- Хронический лимфолейкоз."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пклвакмвтг",
   "question": "При каком лейкозе в анализе крови могут выявляться тельца Гумпрехта?",
   "answer": "- Хронический лимфолейкоз."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "конубхлвзосифз",
   "question": "Какие осложнения наблюдаются у больных хроническим лимфолейкозом вне зависимости от стадии и формы заболевания?",
   "answer": "- Инфекционные. - Цитопенический синдром: анемия, тромбоцитопения."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "скзндэ",
   "question": "С какими заболеваниями необходимо дифференцировать эритремию?",
   "answer": "- Хроническая обструктивная болезнь легких. - Дефект межпредсердной перегородки. - Гипернефрома."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "хпэя",
   "question": "Характерными признаками эритремии являются",
   "answer": "- Эритроцитоз. - Лейкоцитоз. - Тромбоцитоз. - Спленомегалия."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "оакэгтлфэблмпммпнснвпод",
   "question": "Общий анализ крови: эритроциты3,0х1012/л, гемоглобин100г/л, тромбоциты100тыс., лейкоциты12,6х109/л, формула: Эозинофилы7%, Базофилы4%, Лимфоциты10%, Моноциты3%, Промиелоциты3%, Миелоциты4%, Метамиелоциты15%, палочко-ядерные Нейтрофилы12%, сегментоядерные Нейтрофилы42%. Ваше предположение о диагнозе.",
   "answer": "- Хронический миелолейкоз."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "дклхнфpх",
   "question": "Для какого лейкоза характерно наличие филадельфийской Ph хромосомы?",
   "answer": "- Хронический миелолейкоз."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "оакэгтлфэлммснвпод",
   "question": "Общий анализ крови: эритроциты3,0х1012/л, гемоглобин100г/л, тромбоциты100тыс., лейкоциты5,6х109/л, формула: Эозинофилы2%, Лимфоциты10%, Моноциты3%, Миелобласты71%, сегментоядерные Нейтрофилы14%. Ваше предположение о диагнозе.",
   "answer": "- Острый миелолейкоз."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кэввлол",
   "question": "Какие этапы выделяют в лечении острых лейкозов?",
   "answer": "- Индукция ремиссии. - Консолидация ремиссии. - Поддерживающая терапия. - Профилактика нейролейкемии."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "куяпвопол",
   "question": "Какие утверждения являются правильными в отношении периодов острого лейкоза?",
   "answer": "- Начальный период острого лейкоза конкретно определить не удается. - Развернутая стадия характеризуется угнетением нормального ростка кроветворения и высоким бластозом (более 20%) костного мозга и периферической крови, хотя типичная клиническая картина может отсутствовать."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпхолввнв",
   "question": "Какие принципы химиотерапии острых лейкозов выделяются в настоящее время?",
   "answer": "- Необходимо использовать адекватные дозы цитостатических препаратов с соблюдением временных интервалов их введения. - Необходимо использовать комбинации цитостатических препаратов. - Необходимо использовать этапность терапии (терапия зависит от этапа и стадии патологического процесса)."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "коппвосколfв2сд",
   "question": "Какой основной принцип положен в основу современной классификации острых лейкозов FAB, ВОЗ 2008, с дополнениями?",
   "answer": "- Морфологический. - Цитохимический. - Иммуно-фенотипический. - Цитогенетический. - Кариотипический."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ночвивдол",
   "question": "На основании чего выставляется и верифицируется диагноз острого лейкоза?",
   "answer": "- Общего анализа крови (обнаружение в периферической крови более 20% бластных клеток). - Исследования пунктата костного мозга (обнаружение в пунктате более 20% бластных клеток)."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кплводлноих",
   "question": "Какой признак лежит в основе деления лейкозов на острые и хронические?*",
   "answer": "- Морфологический (при остром лейкозе основная масса клеток представлена незрелыми клетками – бластами, при хроническом – зрелыми и созревающими)."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "куввол",
   "question": "Какие утверждения верны в отношении лейкозов",
   "answer": "- Лейкозы – это опухоли из кроветворной ткани с первичной их локализацией в костном мозге. - Вся опухолевая масса клеток является потомством одной мутировавшей клетки (моноклональная теория происхождения опухоли)."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ан",
   "question": "Агранулоцитозом называется",
   "answer": "- Снижение количества лейкоцитов ниже 1,0 х 109/л. - Снижение количества гранулоцитов ниже 0,75 х 109/л."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ккаасисс",
   "question": "Клиническая картина апластической анемии складывается из следующих синдромов",
   "answer": "- Анемический. - Тромбоцитопенический с наличием геморрагических проявлений. - Инфекционных осложнений (от местных воспалительных процессов до сепсиса)."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "тгкпагат",
   "question": "Тяжелый гемолитический криз при аутоиммунной гемолитической анемии требует",
   "answer": "- Назначения глюкокортикоидов."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "дкагая",
   "question": "Диагностическими критериями аутоиммунной гемолитической анемии являются",
   "answer": "- Прямой и непрямой тест Кумбса. - Гемоглобинурия."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кгя",
   "question": "Критериями гемолиза являются",
   "answer": "- Гипербилирубинемия. - Гемоглобинурия. - Повышение содержания сывороточного железа."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "нчгожввонп",
   "question": "Наиболее часто гемосидероз отложение железа во внутренних органах наблюдается при",
   "answer": "- Талассемии."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "дкфэмпкргавнчеднусмл",
   "question": "Дефицит какого фермента эритроцита, могущего привести к развитию гемолитической анемии, встречается наиболее часто его дефицит наблюдается у сотен миллионов людей?",
   "answer": "- Глюкозо6фосфатдегидрогеназа."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "гкпвгамп",
   "question": "Гемолитический криз при врожденных гемолитических анемиях могут провоцировать",
   "answer": "- Прием медикаментов. - Острая респираторная вирусная инфекция. - Кетоацидоз при сахарном диабете. - Тяжелая физическая нагрузка."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "двгах",
   "question": "Для врожденных гемолитических анемий характерно",
   "answer": "- Снижение осмотической резистентности эритроцитов. - Увеличение содержания общего билирубина в крови."
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ккмиддддиравпд",
   "question": "Какие критерии можно использовать для дифференциальной диагностики дерматомиозита-полимиозита и ревматоидного артрита в пользу дерматомиозита-полимиозита?",
   "answer": "- отсутствие узур суставных поверхностей в пораженных суставах"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ккмиддддиссвпд",
   "question": "Какие критерии можно использовать для дифференциальной диагностики дерматомиозита-полимиозита и системного склероза в пользу дерматомиозита-полимиозита?",
   "answer": "- можно использовать все указанные критерии"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пбклубдмв",
   "question": "При биопсии кожно-мышечного лоскута у больных дерматомиозитом-полимиозитом может выявляться",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "киэнубсд",
   "question": "Какие изменения ЭКГ наблюдаются у больных с дерматомиозитом-полимиозитом?",
   "answer": "- все перечисленное характерно для данного заболевания"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "крэихдд",
   "question": "Какие результаты электромиографического исследования характерны для дерматомиозита-полимиозита?",
   "answer": "- все перечисленные изменения характерны для данного заболевания"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кивммвубд",
   "question": "Какие изменения в моче могут выявляться у больных дерматомиозитом-полимиозитом?",
   "answer": "- все упомянутые изменения типичны для данного заболевания"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кссоплубд",
   "question": "Какие симптомы свидетельствуют о поражении легких у больных дерматомиозитом-полимиозитом?",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "вфксчвпивмсубд",
   "question": "В форме какого синдрома чаще всего проявляется иммунокомплексный васкулит мелких сосудов у больных дерматомиозитом-полимиозитом?",
   "answer": "- синдром Рейно"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "убдвпопсм",
   "question": "У больных дерматомиозитом-полимиозитом в первую очередь поражаются следующие мышцы",
   "answer": "- проксимальные группы мышц верхних и нижних конечностей"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ткпдя",
   "question": "Типичными клиническими проявлениями дерматомиозита являются",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кфктнхдд",
   "question": "Какие формы клинического течения не характерны для дерматомиозита-полимиозита?",
   "answer": "- латентная"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпфрдо",
   "question": "К предрасполагающим факторам развития дерматомиозитом-полимиозитом относятся",
   "answer": "- любой из упомянутых факторов"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чмяэфд",
   "question": "Что может являться этиологическим фактором дерматомиозита-полимиозита?",
   "answer": "- любой из упомянутых факторов"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кфнпсод",
   "question": "Какая формулировка наиболее полно соответствует определению дерматомиозита-полимиозита?",
   "answer": "- системное воспалительное заболевание с замещением пораженных тканей фиброзными структурами с преимущественным вовлечением в патологический процесс скелетной и гладкой мускулатуры, кожи, мелких сосудов"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кммлппсс",
   "question": "Какие методы местного лечения показаны при системном склерозе?",
   "answer": "- все перечисленные методы показаны для применения при данном заболевании"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "длмссубсссэппждкпси",
   "question": "Для лечения миалгий, суставного синдрома у больных системным склерозом с эрозивно-язвенными поражениями пищевода, желудка, двенадцатиперстной кишки предпочтительно следует использовать",
   "answer": "- нимесулид"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "длаиссубсспси",
   "question": "Для лечения артралгий и суставного синдрома у больных системным склерозом предпочтительно следует использовать?",
   "answer": "- любой из перечисленных препаратов"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпспвклссдупк",
   "question": "Какие препараты следует применять в комплексном лечении системного склероза для улучшения периферического кровоснабжения?",
   "answer": "- все указанные"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпцнпдфсссвитспвапп",
   "question": "Какие препараты целесообразно назначать при диффузной форме системного склероза с выраженными и тяжелыми системными проявлениями, высокой активности патологического процесса?",
   "answer": "- преднизолон"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кписпэплсс",
   "question": "Какие препараты и сочетания препаратов эффективны при лечении системного склероза?",
   "answer": "- все обозначенные"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ккпддвссискввпсс",
   "question": "Какие критерии позволяют дифференцировать диффузный вариант системного склероза и системную красную волчанку в пользу системного склероза?",
   "answer": "- присутствие в крови антител к антигену Scl-70"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ккпдссискввпсс",
   "question": "Какие критерии позволяют дифференцировать системный склероз и системную красную волчанку в пользу системного склероза?",
   "answer": "- фиброзирующий, деформирующий артрит мелких суставов кистей рук"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ккпдссиравпсс",
   "question": "Какие критерии позволяют дифференцировать системный склероз и ревматоидный артрит в пользу системного склероза?",
   "answer": "- ни один из приведенных критериев нельзя использовать для дифференциальной диагностики"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ккпдссиравпсс",
   "question": "Какие критерии позволяют дифференцировать системный склероз и ревматоидный артрит в пользу системного склероза?",
   "answer": "- сращение капсулы сустава, сухожилий с индуративно измененной кожей"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пкфсспклвв\"",
   "question": "При каких формах системного склероза поражается кожа лица в виде \"кисета\"?",
   "answer": "- CREST-синдром"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "киппсiсасс",
   "question": "Какие из приведенных показателей соответствуют III ст активности системного склероза?",
   "answer": "- лихорадка, полиартрит с эрозивными поражениями, крупноочаговый или диффузный кардиосклероз, недостаточность митрального клапана, склеродермическая почка, СОЭ превышает 35 мм/час"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "киппсiсасс",
   "question": "Какие из приведенных показателей соответствуют II ст активности системного склероза?",
   "answer": "- артралгии и/или артрит, адгезивный плеврит, кардиосклероз, СОЭ 20-35 мм/час"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "киппсiсасс",
   "question": "Какие из приведенных показателей соответствуют I ст активности системного склероза?",
   "answer": "- умеренные трофические нарушения, артралгии, вазоспастический синдром Рейно, СОЭ до 20 мм/час"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "коэмвубсс",
   "question": "Какие отклонения ЭКГ могут выявляться у больных системным склерозом?",
   "answer": "- любые из упомянутых отклонений"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "корбклхдсс",
   "question": "Какие отклонения результатов биопсии кожно-мышечного лоскута характерны для системного склероза?",
   "answer": "- облитерирующий васкулит мелких сосудов, фиброзно-склеротические изменения структуры тканей"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кооакхдофктсссвапп",
   "question": "Какие отклонения общего анализа крови характерны для острой формы клинического течения системного склероза с высокой активностью патологического процесса?",
   "answer": "- все упомянутые отклонения типичны"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпптдсс",
   "question": "Какие поражения почек типичны для системного склероза?",
   "answer": "- все поражения типичны"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпснтдсс",
   "question": "Какие поражения сердца не типичны для системного склероза?",
   "answer": "- бородавчатый эндокардит"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпмптдсс",
   "question": "Какие проявления мышечной патологии типичны для системного склероза?",
   "answer": "- все перечисленные варианты"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кфсстдбсс",
   "question": "Какие формы суставного синдрома типичны для больных системным склерозом?",
   "answer": "- все упомянутые формы суставного синдрома типичны для данного заболевания"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "сксспубсссосвррвгнп",
   "question": "С каким синдромом связано появление у больных системным склерозом сухости, отсутствия слюны во рту, резей в глазах, неспособности плакать?",
   "answer": "- синдром Шегрена"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "копклнтдсс",
   "question": "Какие особенности поражения кожи лица не типичны для системной склеродермии?",
   "answer": "- периорбитальный отек"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "унхпкубсс",
   "question": "Укажите не характерные поражения кожи у больных системным склерозом?",
   "answer": "- гиперемированая, горячая на ощупь"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кппхднпсс",
   "question": "Какие патологические процессы характерны для начального период системного склероза?",
   "answer": "- все патологические отклонения характерны"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "котдхтсс",
   "question": "Какие особенности типичны для хронического течения системного склероза?",
   "answer": "- формирование СRЕSТ-синдрома"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чхдпфктсс",
   "question": "Что характерно для подострой формы клинического течения системного склероза?",
   "answer": "- всё упомянутое характерно для этой формы заболевания"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чокос",
   "question": "Что относится к определению СRЕSТ-синдрома?",
   "answer": "- все перечисленное относится к определению данного синдрома"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кфпмизвэсс",
   "question": "Какие факторы предположительно могут иметь значение в этиологии системного склероза?",
   "answer": "- все перечисленные факторы"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пкнзссвмкм1",
   "question": "Под каким название зарегистрирована системная склеродермия в международной классификации МКБ 10?",
   "answer": "- системный склероз"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "коссянп",
   "question": "Какое определение системного склероза является наиболее полным?",
   "answer": "- диффузное заболевание соединительной ткани с фиброзно-склеротическими изменениями кожи и внутренних органов, васкулитом мелких сосудов в форме облитерирующего эндартериита"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кмлпбуиикиобскв",
   "question": "Какой метод лечения позволяет быстро удалить избыток иммунных комплексов из организма больного системной красной волчанкой?",
   "answer": "- плазмоферез"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "поипктсквсiиiсап",
   "question": "При остром и подостром клиническом течении системной красной волчанки с II или III ст активности показано",
   "answer": "- пероральный прием преднизолона 1-1,3 мг/кг/сутки с последующим постепенным снижением дозы до поддерживающей"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пхтссмаивп",
   "question": "При хроническом течении СКВ с минимальной активностью иммунного воспаления показано",
   "answer": "- пероральный прием 5-7,5 мг преднизолона в сутки"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпнпдпгимивипубскв",
   "question": "Какие препараты не применяются для подавления гиперреактивности иммунных механизмов, иммунного воспаления, иммунокомплексных поражений у больных системной красной волчанкой?",
   "answer": "- нестероидные противовоспалительные препараты"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "киияоддскв",
   "question": "Какие иммунологические исследования являются обязательными для диагностики системной красной волчанки?",
   "answer": "- все обязательны"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "усасквпсплм3упнкнэппспувмспдгстсаггпэг1гс3мф5гг2l1н1лаф1такдсуцс",
   "question": "Укажите степень активности системной красной волчанки при следующих показателях: лихорадка менее 380С, умеренное похудение, на коже неспецифическая эритема, подострый полиартрит, сухой перикардит, умеренно выраженный миокардит, сухой плеврит, диффузный гломерулонефрит смешанного типа с артериальной гипертензией; гематурией, протеинурией; энцефалоневрит; гемоглобин 100-110 г/л, СОЭ 30-40 мм/час, фибриноген 5-6 г/л, гамма-глобулины 24-25%, LE-клетки 1-4 на 100 лейкоцитов, антинуклеарный фактор 1:64, титр антител к ДНК средний, уровень ЦИК средний",
   "answer": "- II ст - умеренная активность"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чмопэисубскв",
   "question": "Что можно обнаружить при эхокардиографическом исследовании сердца у больных системной красной волчанкой?",
   "answer": "- любое отклонение из перечисленных"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чмопуивоубскв",
   "question": "Что можно обнаружить при ультразвуковом исследовании внутренних органов у больных системной красной волчанкой?",
   "answer": "- все перечисленное"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кристдскв",
   "question": "Какие рентгенологические изменения суставов типичны для системной красной волчанки?",
   "answer": "- умеренно выраженный остеопороз"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "овксзпрфвкбскв",
   "question": "От выраженности какого синдрома зависит присутствие ревматоидного фактора в крови больного системной красной волчанкой?",
   "answer": "- суставного"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "киптдскв",
   "question": "Какие иммунологические показатели типичны для системной красной волчанки?",
   "answer": "- все перечисленные показатели типичны"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чомиим",
   "question": "Что общего между ИБС и миокардиодистрофией?",
   "answer": "- нарушение проводимости и возбудимости миокарда"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чоммим",
   "question": "Что общего между миокардиодистрофией и миокардитом?",
   "answer": "- метаболические нарушения в миокардиоцитах"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "клпдопнм",
   "question": "Какие лабораторные показатели дают основание предполагать наличие миокардиодистрофии?",
   "answer": "- ничего из перечисленного"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кзмсм",
   "question": "Какие заболевания могут сопровождаться миокардиодистрофией?",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпсвм",
   "question": "Какие патологические состояния вызывают миокардиодистрофию?",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпомодзс",
   "question": "Какие признаки отличают миокардиодистрофию от других заболеваний сердца?",
   "answer": "- патологические изменения метаболизма миокардиоцитов"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чонвгпрк",
   "question": "Чем обусловлены нарушения внутрисердечной гемодинамики при рестриктивной кардиомиопатии?",
   "answer": "- всеми перечисленными причинами"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кзниокрк",
   "question": "Какие заболевания не имеют отношения к рестриктивной кардиомиопатии?",
   "answer": "- миокардит Абрамова-Фидлера"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кнхзссвпрмжпидн",
   "question": "Как называется хроническое заболевание сердца с возникновением патологической ригидности миокарда желудочков, препятствующей их диастолическому наполнению?",
   "answer": "- рестриктивная кардиомиопатия"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпнпплгк",
   "question": "Какие препараты нежелательно применять при лечении гипертрофической кардиомиопатии?",
   "answer": "- нитроглицерин"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ккотдгк",
   "question": "Какие клинические особенности типичны для гипертрофической кардиомиопатии?",
   "answer": "- систолический шум в III-IV межреберье по левому краю грудины, усиливающийся при натуживании на высоте вдоха или после приема нитроглицерина"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "комсуидпсплжубсгк",
   "question": "Какие обстоятельства могут способствовать уменьшению или даже полному смыканию полости левого желудочка у больных с гипертрофической кардиомиопатией?",
   "answer": "- уменьшение преднагрузки - потока крови, притекающей к левому желудочку"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпирввгк",
   "question": "Какие причины играют роль в возникновении гипертрофической кардиомиопатии?",
   "answer": "- аутосомно-доминантный генетический дефект с неполной пенетрантностью"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ккзопхпспвгмлжпосападсомгмп",
   "question": "К какому заболеванию относится первично хроническое поражение сердца, проявляющееся выраженной гипертрофией миокарда левого желудочка при отсутствии стенозов аорты, повышенного артериального давления с обязательной массивной гипертрофией межжелудочковой перегородки?",
   "answer": "- гипертрофическая кардиомиопатия"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпнспдлснубдк",
   "question": "Какие препараты нет смысла применять для лечения сердечной недостаточности у больных дилатационной кардиомиопатией?",
   "answer": "- циклофосфан"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кгпнспдлснубдк",
   "question": "Какие группы препаратов нет смысла применять для лечения сердечной недостаточности у больных дилатационной кардиомиопатией?",
   "answer": "- глюкокортикоидные гормоны"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кппнувфккдк",
   "question": "Какие патологические процессы не участвуют в формировании клинической картины дилатационной кардиомиопатии?",
   "answer": "- все участвуют"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кнпхнннсснмпзспдпмсрсессипдп",
   "question": "Как называется первично хроническое некоронарогенное, невоспалительное, не связанное с нарушениями метаболических процессов заболевание сердца, проявляющееся диффузным поражением миокарда с резким снижением его сократительной способности и прогрессирующей дилатацией полостей",
   "answer": "- дилатационная кардиомиопатия"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпяускилнрубсмпс",
   "question": "Какой препарат является универсальным средством купирования и лечения нарушений ритма у больных с многоклапанными пороками сердца?",
   "answer": "- амиодорон"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "вксппсгубспс",
   "question": "В каких случаях показано применение сердечных гликозидов у больных с пороками сердца?",
   "answer": "- при возникновении тахисистолической формы мерцательной аритмии"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "скфкнкбпикмкгнссмпс",
   "question": "С каким функциональным классом недостаточности кровообращение больным показана исключительно консервативная, медикаментозная коррекция гемодинамических нарушений, связанных с многоклапанным пороком сердца?",
   "answer": "- ФК-II"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ккотдмн",
   "question": "Какие клинические особенности типичны для митрально-аортальной недостаточности?",
   "answer": "- все типичны"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "коптдсмсинакспмс",
   "question": "Какие особенности патогенеза типичны для сочетания митрального стеноза и недостаточности аортального клапана с преобладанием митрального стеноза?",
   "answer": "- митральный стеноз ограничивает объемную перегрузку левого желудочка"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чпзвлвубсмп",
   "question": "Чем проявляется застой в легочных венах у больных с митрально-аортальным пороком?",
   "answer": "- всеми упомянутыми симптомами"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кчвпопонткубсмп",
   "question": "К чему в первую очередь приведет относительная недостаточность трикуспидального клапана у больных с митрально-аортальным пороком?",
   "answer": "- к венозному застою в сосудах портальной системы и в венах большого круга"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кчвпопонкулаубсмп",
   "question": "К чему в первую очередь приведет относительная недостаточность клапанов устья легочной артерии у больных с митрально-аортальным пороком?",
   "answer": "- к формированию относительной недостаточности трикуспидального клапана"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кчвпопслаубсмп",
   "question": "К чему в первую очередь приведет склероз легочных артерий у больных с митрально-аортальным пороком?",
   "answer": "- к перегрузке и декомпенсации функции правого желудочка"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кчвпопслаубсмп",
   "question": "К чему в первую очередь приведет спазм легочных артерий у больных с митрально-аортальным пороком?",
   "answer": "- к склерозу легочных артерий"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кчвпоппдвлвубсмп",
   "question": "К чему в первую очередь приведет повышение давления в легочных венах у больных с митрально-аортальным пороком?",
   "answer": "- к спазму легочных артерий"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпзиноо",
   "question": "Какое патологическое значение имеет незаращение овального отверстия?",
   "answer": "- не угрожает здоровью"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "вкмчврка",
   "question": "В каком месте чаще всего располагается коарктация аорты?",
   "answer": "- переход дуги аорты в нисходящую часть"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чнтдрзпсубсдмп",
   "question": "Что не типично для результатов зондирования полостей сердца у больных с дефектом межжелудочковой перегородки?",
   "answer": "- выявление оксигенированной крови в правом предсердии, но не в правом желудочке"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "квиэддвпдмп",
   "question": "Какие возможности имеет ЭхоКТ для диагностики врожденного порока дефекта межжелудочковой перегородки?",
   "answer": "- имеет все обозначенные возможности"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "коптдбдмпвсфлг",
   "question": "Какие особенности патогенеза типичны для большого дефекта межжелудочковой перегородки в склеротическую фазу легочной гипертензии?",
   "answer": "- сброс крови справа - налево вызывает гипоксемию, компенсаторный эритроцитоз"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пккддмппкпс",
   "question": "По какому критерию диагностируется дефект межпредсердной перегородке при катетеризации полостей сердца?",
   "answer": "- увеличенное насыщение крови кислородом в правом предсердии"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чяпвдцубвпдмп",
   "question": "Что является причиной возникновения диффузного цианоза у больных врожденным пороком дефектом межпредсердной перегородки?",
   "answer": "- более высокое давление в правом предсердии, чем в левом"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кппнхдкпвпдмп",
   "question": "Какие патологические процессы не характерны для компенсированного периода врожденного порока дефекта межпредсердной перегородки?",
   "answer": "- объемная перегрузка левого желудочка"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "гфдмптпоop",
   "question": "Где формируется дефект межпредсердной перегородки типа первичного отверстия ostium primum?",
   "answer": "- вблизи основания створок атриовентрикулярных клапанов"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "гфдмптвоos",
   "question": "Где формируется дефект межпредсердной перегородки типа вторичного отверстия ostium secundum?",
   "answer": "- в средней части межпредсердной перегородки в овальной ямке"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпмдмиооапунд",
   "question": "Каким препаратом можно достичь медикаментозно индуцированной облитерации открытого артериального протока у недоношенных детей?",
   "answer": "- индометацин"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "вксмпсмиооап",
   "question": "В каких случаях можно применять способ медикаментозно индуцированной облитерации открытого артериального протока?",
   "answer": "- у недоношенных детей"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпвпоапмоспэ",
   "question": "Какие признаки врожденного порока открытого артериального протока можно обнаружить с помощью ЭхоКГ?",
   "answer": "- визуализировать открытый артериальный проток"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пкоиасвпоапиос\"",
   "question": "При каких обстоятельствах исчезает аускультативная симптоматика врожденного порока открытого артериального протока и он становится \"афоничным\"?",
   "answer": "- при выравнивании давления в легочной артерии и в аорте"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "вквпфвпсоап",
   "question": "В какой возрастной период формируется врожденный порок сердца открытый артериальный проток?",
   "answer": "- после рождения"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ккгвпвока",
   "question": "К какой группе врожденных пороков ВПС относится коарктация аорты?",
   "answer": "- ВПС без сброса, но с препятствием к выбросу крови из желудочков"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ккгвпвотф",
   "question": "К какой группе врожденных пороков ВПС относится тетрада Фалло?",
   "answer": "- ВПС синего типа с веноартериальным сбросом"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ккгвпвооап",
   "question": "К какой группе врожденных пороков ВПС относится открытый артериальный проток?",
   "answer": "- ВПС бледного типа с артерио-венозным шунтом"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ккгвпводмп",
   "question": "К какой группе врожденных пороков ВПС относится дефект межпредсердной перегородки?",
   "answer": "- ВПС бледного типа с артерио-венозным шунтом"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ккгвпводмп",
   "question": "К какой группе врожденных пороков ВПС относится дефект межжелудочковой перегородки?",
   "answer": "- ВПС бледного типа с артерио-венозным шунтом"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чнмпкфвпс",
   "question": "Что не может привести к формированию врожденного порока сердца?",
   "answer": "- асфиксия во время родов"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "папдэкпоим",
   "question": "Перечислите абсолютные показания для эндокардиальной кардиостимуляции при остром инфаркте миокарда",
   "answer": "- стойкая атриовентрикулярная блокада II степени или III степени с блокадой ножек п. Гиса - преходящая атриовентрикулярная блокада в сочетании с блокадой ножек п. Гиса"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "апмс",
   "question": "Аускультативные признаки митрального стеноза",
   "answer": "- I тон на верхушке хлопающий - тон открытия митрального клапана - протодиастолический шум на верхушке"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пуiт",
   "question": "Причина усиления I тона",
   "answer": "- стеноз левого атриовентрикулярного отверстия"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ускрп",
   "question": "Укажите составные компоненты ритма перепела",
   "answer": "- хлопающий I тон на верхушке - тон открытия митрального клапана"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "уморг",
   "question": "Укажите механизм образования ритма галопа",
   "answer": "- за счет патологического усиления III тона - за счет патологического усиления IV тона"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "очсп\"г",
   "question": "О чем свидетельствует появление \"ритма галопа\"?",
   "answer": "- о тяжелом нарушении сократительной функции миокарда"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пдп",
   "question": "Причины дефицита пульса",
   "answer": "- мерцание-трепетание предсердий - экстрасистолия"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "уобспим",
   "question": "Укажите особенность болевого синдрома при инфаркте миокарда",
   "answer": "- сжимающие боли за грудиной - интенсивные (\"морфинные\") боли - продолжительность болевого синдрома более 30 минут"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "дкзбхспглопооос",
   "question": "Для какого заболевания более характерны следующие признаки: гектическая лихорадка, обильное потоотделение, озноб, одышка, общая слабость?",
   "answer": "- подострый инфекционный эндокардит"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "окфс",
   "question": "Основные клинические формы стенокардии",
   "answer": "- стенокардия напряжения стабильная - впервые возникшая стенокардия - прогрессирующая стенокардия - спонтанная (особая) стенокардия"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "лпввпс",
   "question": "Лабораторные показатели во время приступа стенокардии",
   "answer": "- перечисленные показатели не изменяются"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "тжввпс",
   "question": "Типичные жалобы во время приступа стенокардии",
   "answer": "- давящие боли за грудиной - сжимающие боли за грудиной - чувство жжения за грудиной"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "нчмои",
   "question": "Наиболее частая морфологическая основа ИБС",
   "answer": "- атеросклероз коронарных сосудов"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "фрия",
   "question": "Факторами риска ИБС являются",
   "answer": "- гиперлипидемия - гипертония - курение - нарушение толерантности к углеводам - психоэмоциональное перенапряжение - ожирение - малая физическая активность"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чипяапдпв",
   "question": "Что из перечисленного является абсолютным противопоказанием для проведения велоэргометрии",
   "answer": "- острый период инфаркта миокарда (менее 4-х недель от начала заболевания) - прогрессирующая (нестабильная) стенокардия - острый тромбофлебит - недостаточность кровообращения IIБ-III стадии - выраженная дыхательная недостаточность - значительный стеноз устья аорты - обморочные состояния в анамнезе - перемежающаяся хромота"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипэпянивдсс",
   "question": "Какие из перечисленных электрокардиографических проб являются наиболее информативными в диагностике спонтанной стенокардии",
   "answer": "- проба с эргометрином - холодовая проба"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чипхдснiфк",
   "question": "Что из перечисленного характерно для стенокардия напряжения IV функционального класса?",
   "answer": "- любая физическая нагрузка (ходьба по комнате, умывание) - переноска груза менее 3 кг - возникновение ангинозной боли при физическом покое - возникновение ангинозного приступа при психоэмоциональном напряжении"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "дсснiфкх",
   "question": "Для стабильной стенокардии напряжения III функционального класса характерно",
   "answer": "- появление приступа стенокардии при подъеме на лестницу менее чем на 1 этаж - появление приступа стенокардии при ходьбе в нормальном темпе менее чем 500 м - появление приступа стенокардии при психоэмоциональном напряжении"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кдкснiфя",
   "question": "Клиническими диагностическими критериями стенокардии напряжения II ФК являются",
   "answer": "- появление приступа стенокардии при ходьбе по ровному месту в нормальном темпе не менее чем 500 м - появление приступа стенокардии при подъеме на лестницу более чем на 1 этаж"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пуоктпсwсапия",
   "question": "Правильным утверждением относительно купирования тахиаритмии при синдроме WPW с антероградным проведением импульса является",
   "answer": "- невозможно использование изоптина из-за вероятности ускорения проведения импульса по дополнительному предсердно-желудочковому пути"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "убсхобисх\"свпптпвдкпя",
   "question": "У больного с хроническим обструктивным бронхитом и симптомами хронического \"легочного\" сердца возник пароксизм предсердной тахикардии Препаратом выбора для купирования пароксизма является",
   "answer": "- верапамил"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пимокшцвд",
   "question": "При инфаркте миокарда, осложненном кардиогенным шоком, центральное венозное давление",
   "answer": "- чаще повышено, чем снижено"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "б4лпсоимпобс\"рхкт1в1м7мрсэтсн",
   "question": "Больной 40 лет, первые сутки обширного инфаркта миокарда. При осмотре: бледная с \"мраморным\" рисунком холодная кожа,синусовая тахикардия 140 в 1 минуту,АД 70/40 мм рт ст. Экстренную терапию следует начать",
   "answer": "- с введения допмина"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "б5лпсоимпобс\"рхкт1в1ммрс3мвсэтсн",
   "question": "Больной 50 лет, первые сутки обширного инфаркта миокарда. При осмотре: бледная с \"мраморным\" рисунком холодная кожа,синусовая тахикардия 140 в 1 минуту,АД70/40 мм рт ст,ЦВД 350 мм водного столба. Экстренную терапию следует начать",
   "answer": "- с введения допмина + поляризующего раствора"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "б6лпсоимпобс\"рхкт1в1ммрс1мвсэтсн",
   "question": "Больная 60 лет, первые сутки обширного инфаркта миокарда. При осмотре: бледная с \"мраморным\" рисунком холодная кожа,синусовая тахикардия 140 в 1 минуту,АД70/40 мм рт ст,ЦВД 10 мм водного столба. Экстренную терапию следует начать",
   "answer": "- с введения реополиглюкина + допмина"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "твпчиммбдсп",
   "question": "Тромболизис в первые часы инфаркта миокарда может быть достигнут с помощью",
   "answer": "- урокиназы - тканевого активатора плазминогена - стрептокиназы"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пднавопимя",
   "question": "Противопоказаниями для назначения антикоагулянтов в остром периоде инфаркта миокарда является",
   "answer": "- возраст старше 75 лет - геморрагический диатез - злокачественные новообразования"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "дкчжспмамбивиппзи",
   "question": "Для контроля частоты желудочковых сокращений при мерцательной аритмии могут быть использованы все из перечисленных препаратов, за исключением",
   "answer": "- лидокаина"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "внрспдтимолнп2чроим",
   "question": "Выберите наиболее рациональное сочетание препаратов для терапии инфаркта миокарда, осложненного левожелудочковой недостаточностью первые 2 часа развития острого инфаркта миокарда",
   "answer": "- наркотические анальгетики + нитроглицерин (инфузия) + лазикс + тромболитик"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чвдсп",
   "question": "Что верно для стенокардии Принцметала?",
   "answer": "- подъем ST на ЭКГ в момент приступа - часто наблюдается желудочковая аритмия в момент приступа - у большинства больных имеют место транзиторные спазмы коронарных артерий"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ксфсяаплолнфвагбсоим",
   "question": "Какое сочетание фармакологических средств является адекватным при лечении отека легких на фоне высокой артериальной гипертензии больного с острым инфарктом миокарда?",
   "answer": "- нитропруссид натрия, лазикс"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "клснивподлгкубпптик",
   "question": "Какие лекарственные средства необходимо использовать в первую очередь для лечения гипертонического криза у больного, прекратившего прием триампура и клофелина",
   "answer": "- парентеральное или пероральное введение клофелина"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чипяапкик",
   "question": "Что из перечисленного является абсолютным показанием к имплантации кардиостимулятора?",
   "answer": "- AV-блокада 2-й степени 2-го типа, сопровождающаяся приступами синдрома МЭС - синдром слабости синусового узла, проявляющийся приступами головокружения"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипувa",
   "question": "Какие из перечисленных утверждений верны AV-блокады",
   "answer": "- встречаются чаще при задних, чем при передних инфарктах миокарда - могут встречаться при интоксикации сердечными гликозидами"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипувжт",
   "question": "Какие из перечисленных утверждений верны желудочковая тахикардия",
   "answer": "- может быть предвестником фибрилляции желудочков"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипув",
   "question": "Какие из перечисленных утверждений верны",
   "answer": "- этмозин может быть использован для купирования суправентрикулярной тахикардии при синдроме WPW - методом выбора лечения трепетания желудочков является электроимпульсная терапия - гипокалиемия способствует развитию интоксикации сердечными гликозидами"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "нчвбопрвовсрубсма",
   "question": "На что Вы будете ориентироваться при решении вопроса о восстановлении синусового ритма у больного с мерцательной аритмией",
   "answer": "- характер основной патологии - сопутствующую патологию - размеры левого предсердия - давность нарушения ритма"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "вокнрлмr",
   "question": "В основе каких нарушений ритма лежит механизм ReEntry",
   "answer": "- трепетание предсердий - тахикардия из AV-cоединения - суправентрикулярная тахикардия при синдроме WPW"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пкэкппмая",
   "question": "Противопоказанием к электрической кардиоверсии при постоянной мерцательной аритмии является",
   "answer": "- интоксикация сердечными гликозидами - слабость синусового узла (сведения из анамнеза) - брадисистолическая форма мерцательной аритмии - гипертиреоз"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "убсимпозп4в1мквнрипсиввдс",
   "question": "У больного с инфарктом миокарда при осмотре зарегистрирован пульс 40 в 1 мин. Какие варианты нарушений ритма и проводимости следует иметь ввиду в данном случае",
   "answer": "- синусовая брадикардия - атриовентрикулярная блокада 3-й степени - атриовентрикулярная блокада 2-й степени 2-го типа - желудочковая бигеминия"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ппимоаб2с1тбнгппвздээ",
   "question": "При передне-перегородочном инфаркте миокарда, осложненном атриовентрикулярной блокадой 2-й степени 1-го типа без нарушений гемодинамики, показано профилактическое введение зонда для эндокардиальной электростимуляции",
   "answer": "- правильно"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пимзслжомб2с1тбнгпопвздээ",
   "question": "При инфаркте миокарда задней стенки левого желудочка, осложнено матриовентрикулярной блокадой 2-й степени 1-го типа без нарушений гемодинамики, показано обязательное профилактическое введение зонда для эндокардиальной электростимуляции",
   "answer": "- неправильно"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "убн2соимзжэсч2в1миаб2с1ткиппсвб",
   "question": "У больного на 2-е сутки острого инфаркта миокарда зарегистрированы желудочковые экстрасистолы с частотой 2-3 в 1 минуту и атриовентрикулярная блокада 2-й степени 1-го типа. Какие из перечисленных препаратов следует ввести больному?",
   "answer": "- ничего из перечисленного"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "уб7лввжпмасчсж1в1мнфкрпсаад9ммвлпя",
   "question": "У больной 70 лет впервые в жизни пароксизм мерцательной аритмии с частотой сокращений желудочков 138 в 1 мин, на фоне, которого развился приступ сердечной астмы Артериальное давление 90/70 ммртст Методом выбора лечения пароксизма является",
   "answer": "- электроимпульсная терапия"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипнрмбзнэпп1в1м",
   "question": "Какие из перечисленных нарушений ритма могут быть зарегистрированы на ЭКГ при пульсе 140 в 1 минуту",
   "answer": "- синусовая тахикардия - суправентрикулярная тахикардия - желудочковая тахикардия - регулярная форма трепетания предсердий"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пкипснвуэма",
   "question": "При каком из перечисленных состояний наиболее высока угроза эмболии мозговых артерий",
   "answer": "- инфекционный эндокардит с поражением митрального клапана"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чипянивдэп",
   "question": "Что из перечисленного является наиболее информативным в диагностике экссудативного перикардита?",
   "answer": "- результаты эхокардиографии"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпсопурм",
   "question": "Какие препараты следует отменить при угрозе разрыва миокарда?",
   "answer": "- антикоагулянты"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пвпикшя",
   "question": "Препаратом выбора при истинном кардиогенном шоке является",
   "answer": "- допамин"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пвдкгкпфя",
   "question": "Препаратом выбора для купирования гипертонического криза при феохромоцитоме является",
   "answer": "- фентоламин"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ккубсфпспсп",
   "question": "Купировать криз у больного с феохромоцитомой предпочтительно с помощью следующих препаратов",
   "answer": "- альфа-адреноблокаторов"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "нфвнтсадплгк",
   "question": "Назовите факторы, влияющие на темпы снижения артериального давления при лечении гипертонического криза",
   "answer": "- возраст больных и состояние сердечно-сосудистой системы - давность и тяжесть течения гипертензии - наличие в анамнезе эпизодов острого нарушения мозгового кровообращения"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "убв1соимсчпжэад1мрспввдся",
   "question": "У больного в 1-е сутки острого инфаркта миокарда с частой политопной желудочковой экстрасистолией артериальное давление 100/60 мм рт ст. Препаратом выбора в данной ситуации является",
   "answer": "- лидокаин"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "вопимв1синсфмчпоисг",
   "question": "В остром периоде инфаркта миокарда в 100% случаев имеются нарушения сократительной функции миокарда, что предполагает обязательное использование сердечных гликозидов",
   "answer": "- неправильно"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пмамвпсс",
   "question": "Пароксизмы мерцательной аритмии могут возникать при следующих состояниях",
   "answer": "- тиреотоксикоз - гипертрофическая кардиомиопатия - митральный стеноз - ишемическая болезнь сердца"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "лспнсв",
   "question": "Лечение спонтанной прогрессирующей нестабильной стенокардии включает",
   "answer": "- ограничение режима - гепарин - вазодилататоры - дезагреганты"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "вкипспоимпб",
   "question": "В какой из перечисленных ситуаций при остром инфаркте миокарда показаны бета-адреноблокаторы",
   "answer": "- при синусовой тахикардии в сочетании с артериальной гипертензией"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "уб6лспкиупсннфпп0мцвдввжвптфмавэсн",
   "question": "У больной 65 лет с постинфарктным кардиосклерозом и умеренными проявлениями сердечной недостаточности на фоне постоянного приема 0,75 мг целанида в день впервые в жизни возник пароксизм тахисистолической формы мерцательной аритмии. В этой ситуации необходимо",
   "answer": "- все перечисленное неверно"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "убспимиупсннфппoмдвдзжбвэсовк",
   "question": "У больного с перенесенным инфарктом миокарда и умеренными проявлениями сердечной недостаточности на фоне постоянного приема O5 мг дигоксина в день зарегистрирована желудочковая бигимения В этой ситуации оправдано все, кроме",
   "answer": "- введения хлористого кальция"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "киппяхдолн",
   "question": "Какие из перечисленных признаков являются характерными для острой левожелудочковой недостаточности",
   "answer": "- тахикардия - третий сердечный тон"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипиплаб",
   "question": "Какие из препаратов используются при лечении атриовентрикулярных блокад",
   "answer": "- атропин - изадрин"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пaуп",
   "question": "Проводимость AV-узла улучшается при",
   "answer": "- введении атропина - введении алупента - повышении активности симпатической нервной системы"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чипяэa",
   "question": "Что из перечисленного является ЭКГ-признаками AV-блокад",
   "answer": "- удлинение интервала PQ больше 0,20 - независимый ритм предсердий и желудочков, причем зубцов Р больше QRS"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "сфэс",
   "question": "Синдром Фредерика это сочетание",
   "answer": "- мерцания предсердий и полной атриовентрикулярной блокады"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "сwввссэ",
   "question": "Синдром WPW включает в себя следующие ЭКГ-признаки",
   "answer": "- укорочение PQ, пароксизмы суправентрикулярной тахикардии и наличие дельтa-волны"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "мввлпжтоакя",
   "question": "Методом выбора в лечении пароксизма желудочковой тахикардии, осложненного аритмическим коллапсом, является",
   "answer": "- проведение электроимпульсной терапии"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "эжт",
   "question": "ЭКГ-признаки желудочковой тахикардии",
   "answer": "- ширина QRS не менее 0,12 c - AV-диссоциация, причем зубцов Р меньше, чем QRS"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "дкпстмп",
   "question": "Для купирования пароксизмов суправентрикулярной тахикардии могут применяться",
   "answer": "- массаж каротидного синуса - сверхчастая электрокардиостимуляция предсердий - введение финоптина - введение аденозинтрифосфата"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "эпяодоа",
   "question": "Эпистенокардитический перикардит является основанием для отмены антикоагулянтов",
   "answer": "- правильно"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пвдлстя",
   "question": "Препаратом выбора для лечения суправентрикулярной тахикардии является",
   "answer": "- верапамил"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "длпстмби",
   "question": "Для лечения пароксизма суправентрикулярной тахикардии могут быть использованы",
   "answer": "- дигоксин - новокаинамид - обзидан - аденозинтрифосфат"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипхдап",
   "question": "Какие изменения протеинограммы характерны для амилоидоза почек",
   "answer": "- гипер-гамма-глобулинемия"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "днсахивмк",
   "question": "Для нефротической стадии амилоидоза характерны изменения в моче, кроме",
   "answer": "- лейкоцитурия более 4х106/л"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кивмхдпса",
   "question": "Какие изменения в моче характерны для протеинурической стадии амилоидоза",
   "answer": "- протеинурия более 100 мг, но менее 3,0 г/сутки"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "рвахдпзк",
   "question": "Развитие вторичного амилоидоза характерно для перечисленных заболеваний, кроме",
   "answer": "- системная склеродермия"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пкэнспг",
   "question": "При какой этиологии нефротического синдрома противопоказаны глюкокортикоиды?",
   "answer": "- амилоидоз почек"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пргргск",
   "question": "При ренопаренхиматозной гипертонии рекомендуются гипотензивные средства, кроме",
   "answer": "- изобарин - клофелин"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ндмидомвхг",
   "question": "Наиболее достоверный метод исследования для определения морфологического варианта хронического гломерулонефрита",
   "answer": "- пункционная нефробиопсия"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипппдптзпснс",
   "question": "Какой из перечисленных препаратов применяется для патогенетической терапии заболеваний, протекающих с нефротическим синдромом?",
   "answer": "- циклофосфан"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "дбснсхоспссбир",
   "question": "Диета больных с нефротическим синдромом ХПН О ст предусматривает суточное содержание белка из расчета",
   "answer": "- 1 г/кг массы тела + величина суточной потери белка с мочой"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пкфхгннп",
   "question": "При какой форме хронического гломерулонефрита наиболее неблагоприятный прогноз",
   "answer": "- смешанной"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "дзпснсххок",
   "question": "Для заболеваний, протекающих с нефротическим синдромом ХПНо характерны осложнения, кроме",
   "answer": "- носовые кровотечения"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "дкзхпвмбб",
   "question": "Для какого заболевания характерно появление в моче белка Бенс-Джонса?",
   "answer": "- миеломная болезнь"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "офпнс",
   "question": "Основные факторы патогенеза нефротического синдрома",
   "answer": "- циркулирующие иммунные комплексы и антитела к базальной мембране"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "рнсхдзпк",
   "question": "Развитие нефротического синдрома характерно для заболеваний почек, кроме",
   "answer": "- острый пиелонефрит"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "днсхпк",
   "question": "Для нефротического синдрома характерны показатели, кроме",
   "answer": "- относительная гипоглобулинемия"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "опдпнс",
   "question": "Основная причина диспротеинемии при нефротическом синдроме",
   "answer": "- несоответствие между фракциями белков, выделенных с мочой и продуцированных гепатоцитами"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "опгпнс",
   "question": "Основная причина гипопротеинемии при нефротическом синдроме",
   "answer": "- высокая протеинурия"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "киппнхднс",
   "question": "Какой из перечисленных признаков не характерен для нефротического синдрома?",
   "answer": "- лейкоцитурия более 4х106/л"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "киппхднс",
   "question": "Какой из перечисленных показателей характерен для нефротического синдрома",
   "answer": "- протеинурия более 3,0 г/сут"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипппоуп",
   "question": "Какие из перечисленных показателей позволяет определить УЗИ почек?",
   "answer": "- размеры, форму, локализацию почек и их чашечно-лоханочной системы"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "мпофрипчсп",
   "question": "Методы, позволяющие определить форму, размеры и положение чашечно-лоханочной системы почек",
   "answer": "- экскреторная урография"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "киидрр",
   "question": "Какой изотоп используется для радиоизотопной ренографии",
   "answer": "- 131-йод"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "спкипмиокф",
   "question": "С помощью какого из перечисленных методов исследования определяется клубочковая фильтрация",
   "answer": "- клиренс эндогенного креатинина"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "скфпкэквн",
   "question": "Скорость клубочковой фильтрации по клиренсу эндогенного креатинина в норме",
   "answer": "- 80 - 120 мл/мин"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипфвукфн8м",
   "question": "Какой из перечисленных факторов вызывает уменьшение клубочковой фильтрации ниже 80 мл/мин",
   "answer": "- уменьшение количества функционирующих нефронов"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "опмкувн",
   "question": "Объем первичной мочи клубочкового ультрафильтрата в норме",
   "answer": "- 180 - 200 л"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "внмдсдиндс",
   "question": "В норме минимально допустимое соотношение дневного и ночного диуреза составляет",
   "answer": "- 1,5/1"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чпптд",
   "question": "Что понимают под термином дизурия?",
   "answer": "- затрудненные, неприятные ощущения и болезненность при мочеиспускании, нарушение ритма мочеиспускания"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чпптп",
   "question": "Что понимают под термином поллакиурия?",
   "answer": "- учащенное мочеиспускание"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ккопмхди",
   "question": "Какие колебания относительной плотности мочи характерны для изостенурии?",
   "answer": "- 1010 - 1012"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чпптг",
   "question": "Что понимают под термином гипостенурия?",
   "answer": "- снижение удельной плотности мочи"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "мдкопмвапзсд1мму1",
   "question": "Минимально допустимые колебания относительной плотности мочи в анализе по Зимницкому суточный диурез 1200 мл, максимальная УП 1020",
   "answer": "- 10 ед"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чпсампз",
   "question": "Что представляет собой анализ мочи по Зимницкому?",
   "answer": "- определение колебаний к-ва и уд плотности в 3-часовых порциях мочи, выделенной в течение суток при обычном питьевом и пищевом режиме питьевом режиме"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чпптп",
   "question": "Что понимают под термином полиурия?",
   "answer": "- более 2 л мочи за сутки"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пдкбв1ммвн",
   "question": "Предельно допустимое количество бактерий в 1 мл мочи в норме",
   "answer": "-105"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пдкэв1лмвн",
   "question": "Предельно допустимое количество эритроцитов в 1 л мочи в норме",
   "answer": "- 1х106/л"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чпсампн",
   "question": "Что представляет собой анализ мочи по Нечипоренко?",
   "answer": "- определение количества лейкоцитов, эритроцитов и цилиндров в 1 л мочи"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чппто",
   "question": "Что понимают под термином олигурия?",
   "answer": "- выделение за сутки менее 500 мл мочи"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "влбнкцп",
   "question": "В лечении больных нефротическим кризом целесообразно применение",
   "answer": "- реополиглюкина - глюкокортикоидов - гепарина - концентрированного раствора альбумина - диуретиков"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "убсопнp4мрссб1мчмпвэс",
   "question": "У больного с острой почечной недостаточностью: pCO2 46 мм рт ст, стандартный бикарбонат 12 ммоль/л. Что можно предположить в этой ситуации?",
   "answer": "- смешанный дыхательный и метаболический ацидоз"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "опнячо",
   "question": "Острая почечная недостаточность является частым осложнением",
   "answer": "- отравления солями тяжелых металлов - ожоговой болезни - синдрома длительного раздавливания - острой гемолитической анемии"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "попнпкпэгс",
   "question": "При острой почечной недостаточности показанием к проведению экстренного гемодиализа служит",
   "answer": "- гиперкалиемия более 7,5 ммоль/л"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипсмбпопн",
   "question": "Какие из перечисленных состояний могут быть причиной острой почечной недостаточности",
   "answer": "- острый гломерулонефрит - прием препаратов, содержащих фенацетин - шок - синдром Гудпасчера"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чипяпкэгпнтмс",
   "question": "Что из перечисленного является показанием к экстренному гемодиализу при неэффективности терапии мочегонными средствами",
   "answer": "- прогрессирующий ацидоз и гиперкалиемия более 7,5 ммоль/л"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "опнх",
   "question": "Острая почечная недостаточность характеризуется",
   "answer": "- метаболическим ацидозом - гиперкалиемией"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пкаппопн",
   "question": "Применение каких антибиотиков противопоказано при острой почечной недостаточности",
   "answer": "- стрептомицина - амикацина - гентамицина"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "лгс6мпопнввк",
   "question": "Лечение гиперкалиемии свыше 6,5 ммоль/л при острой почечной недостаточности включает все, кроме",
   "answer": "- глюкокортикоидов"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кнсвопно",
   "question": "К нефротоксинам, способным вызывать острую почечную недостаточность, относятся",
   "answer": "- рентгеноконтрастные вещества - нестероидные противовоспалительные препараты - соли тяжелых металлов - аминогликозиды"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "оопнс",
   "question": "Осложнениями острой почечной недостаточности считаются",
   "answer": "- анемия - желудочно-кишечные кровотечения - перикардит"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "опнмнп",
   "question": "Острая почечная недостаточность может наблюдаться при",
   "answer": "- дегидратации - узелковом периартериите - отравлении парацетамолом"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "вэпоиз",
   "question": "В этиологии первичного остеоартроза имеет значение",
   "answer": "- тяжелый физический труд"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кммтпубра",
   "question": "Какие методы местной терапии применяются у больных ревматоидным артритом?",
   "answer": "- все упомянутые методы"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "нэмбвиоицикирфя",
   "question": "Наиболее эффективным методом быстрого выведения из организма избытка циркулирующих иммунных комплексов и ревматоидного фактора является",
   "answer": "- плазмоферез"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кппдввплбра",
   "question": "Какие препараты применяются для внутрисуставного введения при лечении больных ревматоидным артритом?",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "вксжпсппдлбра",
   "question": "В каких случаях желательно применение сульфаниламидных противовоспалительных препаратов для лечения больных ревматоидным артритом?",
   "answer": "- у больных ревматоидным артритом без системных проявлений"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипппдлранокгспс",
   "question": "Какие из приведенных препаратов, применяемых для лечения ревматоидного артрита не относятся к группе сульфаниламидных противовоспалительных средств?",
   "answer": "- солумедрол"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "киплсяипдлра",
   "question": "Какие из перечисленных лекарственных средств являются иммунодепрессантами, применяемыми для лечения ревматоидного артрита?",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "киплсяипдлра",
   "question": "Какие из перечисленных лекарственных средств являются иммунодепрессантами, применяемыми для лечения ревматоидного артрита?",
   "answer": "- циклофосфан"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "киплспдлраяпз",
   "question": "Какие из перечисленных лекарственных средств, применяемых для лечения ревматоидного артрита, являются препаратами золота?",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпввгсбтра",
   "question": "Какие препараты входят в группу средств базисной терапии ревматоидного артрита?",
   "answer": "- все упомянутые препараты"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипппдлранокгнпс",
   "question": "Какие из перечисленных препаратов, применяемых для лечения ревматоидного артрита, не относятся к группе нестероидных противовоспалительных средств?",
   "answer": "- делагил"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипкпдраиасвпра",
   "question": "Какой из приведенных критериев позволяет дифференцировать ревматоидный артрит и анкилозирующий спондилоартрит в пользу ревматоидного артрита?",
   "answer": "- последовательное вовлечение в воспалительный процесс мелких суставов кистей рук локтевых, плечевых, коленных, голеностопных суставов"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипкпдраибрвпра",
   "question": "Какой из приведенных критериев позволяет дифференцировать ревматоидный артрит и болезнь Рейтера в пользу ревматоидного артрита?",
   "answer": "- симметричное поражение пястно-фаланговых и проксимальных межфаланговых суставов кистей рук"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипкпдраиповпра",
   "question": "Какие из приведенных критериев позволяют дифференцировать ревматоидный артрит и первичный остеоартроз в пользу ревматоидного артрита?",
   "answer": "- симметричное поражение проксимальных межфаланговых суставов без образования околосуставных узлов"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипкпдраиорлвпп",
   "question": "Какие из приведенных критериев позволяют дифференцировать ревматоидный артрит и острую ревматическую лихорадку в пользу последней?",
   "answer": "- все указанные критерии"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "усараеубимуспд6мнгипссд2мс+ам1",
   "question": "Укажите степень активности ревматоидного артрита, если у больного имеет место утренняя скованность продолжительностью до 60 минут; незначительные гипертермия и припухлость суставов; СОЭ до 20-24 мм/час; СРБ +; альфа-2-глобулины менее 12%?",
   "answer": "- I ст"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "усараеубксиобвсвогкнпссс4гас+аб1",
   "question": "Укажите степень активности ревматоидного артрита, если у больного круглосуточная скованность, интенсивные, обездвиживающие боли в суставах; выраженный отек, гипертермия кожи над пораженными суставами; СОЭ свыше 40мм/час; гипохромная анемия; СРБ +++; альфа-2-глобулины более 15%?",
   "answer": "- III ст"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кисжипснтдра",
   "question": "Какие изменения синовиальной жидкости из пораженных суставов не типичны для ревматоидного артрита?",
   "answer": "- присутствие взвешенных мелких фрагментов суставного хряща"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "сксяогпгвубра",
   "question": "Свидетельством, какого синдрома являются отеки, гипопротеинемия, протеинурия, гиперхолестеринемия, возникшие у больного ревматоидным артритом?",
   "answer": "- нефротического синдрома"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпгаубсра",
   "question": "Какая причина гипохромной анемии у больных с ревматоидным артритом?",
   "answer": "- перераспределение железа в организме"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кппубрачвпнс",
   "question": "Какая патология почек у больных ревматоидным артритов чаще всего проявляется нефротическим синдромом?",
   "answer": "- вторичный амилоидоз почек"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кппянтдра",
   "question": "Какая патология почек является наиболее типичной для ревматоидного артрита?",
   "answer": "- вторичный амилоидоз почек"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпсмвубра",
   "question": "Какие поражения сердца могут возникать у больных ревматоидным артритом?",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпптдрл",
   "question": "Какие патологические процессы типичны для ревматоидного легкого?",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "убрапорвхвиксб\"аснпвсокнтр",
   "question": "У больного ревматоидным артритом после опускания рук в холодную воду их кожа стала бледной, \"обескровленной\", а спустя небольшой промежуток времени синюшно-багровой, отечной как называется такая реакции?",
   "answer": "- синдром Рейно"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "котдра",
   "question": "Какие осложнения типичны для ревматоидного артрита?",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кспоккра",
   "question": "Какие системные поражения определяют клиническую картину ревматоидного артрита?",
   "answer": "- поражения легких"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кскрпубра",
   "question": "Какие суставы крайне редко поражаются у больных ревматоидным артритом?",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипнптдра",
   "question": "Какие из перечисленных ниже признаков типичны для ревматоидного артрита?",
   "answer": "- атрофия и западение мышц на тыле кисти (амиотрофия)"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипнфсхдрас\"м",
   "question": "Какая из перечисленных ниже формулировок соответствует характерному для ревматоидного артрита симптому \"плавника моржа\"?",
   "answer": "- отклонение кисти в сторону локтевой кости предплечья"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпвамубра",
   "question": "Какие процессы вызывают атрофию мышц у больных ревматоидным артритом?",
   "answer": "- физиологическая реакция на ограничение или отсутствие подвижности суставов"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпвсиотоккппра",
   "question": "Какие процессы в суставах и окружающих тканях определяют клиническую картину позднего периода ревматоидного артрита?",
   "answer": "- пролиферативные процессы"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпвсиотоккнпра",
   "question": "Какие процессы в суставах и окружающих тканях определяют клиническую картину начального периода ревматоидного артрита?",
   "answer": "- экссудативные процессы"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпснтдра",
   "question": "Какое поражение суставов не типично для ревматоидного артрита?",
   "answer": "- одностороннее воспаление лучезапястных, пястно-фаланговых, проксимальных межфаланговых суставов"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кспвнпра",
   "question": "Какие суставы поражаются в начальный период ревматоидного артрита?",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ккпппонра",
   "question": "Какие клинические проявления преобладают при остром начале ревматоидного артрита?",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипврасс",
   "question": "Какие из перечисленных вариантов ревматоидного артрита сопровождаются спленомегалией?",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "укморфвт1рв",
   "question": "У кого можно обнаружить ревматоидный фактор в титре 1:32 реакции Ваалер-Роузе?",
   "answer": "- у больных серопозитивным ревматоидным артритом"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "гморфубссра",
   "question": "Где можно обнаружить ревматоидный фактор у больных с серонегативным ревматоидным артритом?",
   "answer": "- в синовиальной жидкости"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "гврфубссра",
   "question": "Где выявляется ревматоидный фактор у больных с серопозитивным ревматоидным артритом?",
   "answer": "- во всех упомянутых местах"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ксфубсраоасппп",
   "question": "Какой синдром формируется у больных с ревматоидным артритом, осложненным амилоидозом с преимущественным поражением почек?",
   "answer": "- нефротический"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пкочввврваубра",
   "question": "Поражение каких органов чаще всего возникает в результате вторичного амилоидоза у больных ревматоидным артритом?",
   "answer": "- всех упомянутых"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпваубра",
   "question": "Какая причина вторичного амилоидоза у больных ревматоидным артритом?",
   "answer": "- функциональная недостаточность протеолитических механизмов элиминации острофазовых белков и иммунных комплексов"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "квзвпдтра",
   "question": "Какие вторичные заболевания возникают при длительном течении ревматоидного артрита?",
   "answer": "- амилоидоз"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кинтдпра",
   "question": "Какие изменения не типичны для патогенеза ревматоидного артрита?",
   "answer": "- формирование субхондрального склероза и остеофитов"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипонокпра",
   "question": "Какие из перечисленных особенностей не относятся к патогенезу ревматоидного артрита?",
   "answer": "- первичное и преимущественное поражение крестцово-подвздошного сочленения"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чипокпра",
   "question": "Что из перечисленного относится к патогенезу ревматоидного артрита?",
   "answer": "- все перечисленное относится к патогенезу ревматоидного артрита"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "попра",
   "question": "Перечислите особенности патогенеза ревматоидного артрита?",
   "answer": "- симметричное двустороннее поражение суставов"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипвранс",
   "question": "Какой из перечисленных вариантов ревматоидного артрита не существует?",
   "answer": "- смешанный"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чтрф",
   "question": "Что такое ревматоидный фактор?",
   "answer": "- IgМ и IgG антитела к РС фрагменту IgG"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "косзпмра",
   "question": "Какие обстоятельства способствуют запуску патогенетических механизмов ревматоидного артрита?",
   "answer": "- переохлаждение"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кфизвэра",
   "question": "Какие факторы имеют значение в этиологии ревматоидного артрита?",
   "answer": "- все упомянутые факторы"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кинфизвэра",
   "question": "Какие из нижеуказанный факторов имеют значение в этиологии ревматоидного артрита?",
   "answer": "- все перечисленные факторы"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "расоиуо",
   "question": "Ревматоидному артриту соответствует одно из указанных определений",
   "answer": "- хроническое иммуннокомплексное заболевание, приводящее к прогрессирующему разрушению суставных и околосуставных структур, развитию системных нарушений"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "хгэиао",
   "question": "Хронический гипотензивный эффект ингибиторов АПФ обусловлен",
   "answer": "- накоплением кининов (брадикинина) - блокированием \"локального\", или тканевого, АПФ в различных органах"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "аэбо",
   "question": "Антиишемический эффект бета-блокаторов обусловлен",
   "answer": "- снижением ЧСС и ударного объема, что ведет к снижению работы сердца - снижением потребности миокарда в кислороде"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "бигяпк",
   "question": "Будесонид ингаляционный глюкокортикоид является препаратом, который",
   "answer": "- обладает противовоспалительным действием при хронических обструктивных заболеваниях легких - обладает способностью предупреждать развитие приступов бронхиальной астмы при длительном применении - является основным препаратом для лечения любой формы бронхиальной астмы"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ппканфпноулкп",
   "question": "При применении каких антибиотиков назначение физиотерапевтических процедур на основе ультрафиолетовых лучей кварцевание противопоказано?",
   "answer": "- фторхинолоны"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "киамбпубсмвовнп",
   "question": "Какие из антибиотиков могут быть применены у беременных с минимальным возможным отрицательным влиянием на плод?",
   "answer": "- пенициллины - цефалоспорины"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кповвспдэhp",
   "question": "Какие препараты обязательно входят в схемы, применяемые для эрадикации Helicobacter Pylori?",
   "answer": "- препарат, снижающий синтез соляной кислоты - антибактериальный химиопрепарат"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кихоад",
   "question": "Какие из химиопрепаратов обладают антихеликобактерным действием?",
   "answer": "- амоксициллин - тетрациклин - кларитромицин - метронидазол"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кппдппба",
   "question": "Какие препараты применяются для профилактики приступов бронхиальной астмы?",
   "answer": "- сальметерол - кромогликат натрия - будесонид"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпскпба",
   "question": "Какие препараты способны купировать приступ бронхиальной астмы?",
   "answer": "- сальбутамол - фенотерол"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кибнэпхсн",
   "question": "Какой из бета-блокаторов наиболее эффективен при хронической сердечной недостаточности?",
   "answer": "- карведилол"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кподкдиепопи",
   "question": "Какой препарат обладает доказанным кардиопротективным действием и его применение оправдано при ИБС?",
   "answer": "- триметазидин (предуктал)"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "киуяввоспклхснх",
   "question": "Какое из утверждений является верным в отношении современных подходов к лечению хронической сердечной недостаточности ХСН?",
   "answer": "- ингибиторы АПФ являются препаратом первого ряда для лечения ХСН, так как являются ингибиторами ренин-ангиотензин-альдостероновой системы - сердечные гликозиды показаны только при ХСН ишемического происхождения при тахиформе мерцательной аритмии - диуретики показаны при ХСН любого происхождения"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кпяпвдлгб",
   "question": "Какой препарат является препаратом выбора для лечения гипертензии беременных?",
   "answer": "- допегит"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "пкснлакссо",
   "question": "При какой ситуации назначение любого антагониста кальция следует считать опасным?",
   "answer": "- наличие дополнительного пути проведения (WPW-синдром)"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кибовэ",
   "question": "Какой из бета-блокаторов обладает вазодилатирующим эффектом?",
   "answer": "- небиволол (небилет)"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "бк6гсагннуууппапжкгпснб",
   "question": "Больной К, 63 года, страдает артериальной гипертензией Находится на учете у уролога по поводу аденомы предстательной железы Какой гипотензивный препарат следует назначить больному?",
   "answer": "- празозин"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кэдпяовигдпдлаг",
   "question": "Какой эффект диуретических препаратов является основным в их гипотензивном действии при длительном лечении артериальной гипертензии?",
   "answer": "- недиуретический"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кглснокп1рдлаг",
   "question": "Какая группа лекарственных средств не относится к препаратам 1-го ряда для лечения артериальной гипертензии?",
   "answer": "- центральные симпатомиметики (клонидин, метилдопа и др)"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "вкссоэат",
   "question": "В какие сроки следует оценивать эффективность антибактериальной терапии?",
   "answer": "- 48-72 часа"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "убваиарнпввквнвннапппкипасбвмвпр",
   "question": "У больного в анамнезе имелась аллергическая реакция на пенициллин в виде крапивницы. В настоящее время необходимо назначить антибиотик по поводу пневмонии Какие из перечисленных антибиотиков с большей вероятностью могут вызвать подобную реакцию?",
   "answer": "- ампициллин - карбапенем - цефатоксим"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "бс2лзо2дндповпбвдпнопбпрлбанкавэун",
   "question": "Больной С, 28 лет, заболел остро 2 дня назад дома, при обращении в поликлинику был выставлен диагноз правосторонней нижнедолевой очаговой пневмонии Было принято решение лечить больного амбулаторно Назначение какого антибиотика в этих условиях недопустимо?",
   "answer": "- гентамицина"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "чопэма",
   "question": "Чем обусловлен постантибиотический эффект макролида азитромицина?",
   "answer": "- высоким накоплением его в зоне инфильтрации"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "вчсссат",
   "question": "В чем состоит сущность ступенчатой антибактериальной терапии?",
   "answer": "- короткий период (3-4 дня) парентерального введения препарата с последующим переходом на пероральную форму того же или подобного антибактериального препарата"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "бсрапап5м1тпнэфппвиунснспаозчсп",
   "question": "Больной с ревматоидным артритом постоянно амбулаторно принимает 5 мг 1 табл преднизолона. На этом фоне после перенесенной вирусной инфекции у него стали наблюдаться слабовыраженные признаки активности основного заболевания Что следует предпринять?",
   "answer": "- увеличить дозу преднизолона до 4-х таблеток на короткое время, затем постепенно снизить вновь до 1 табл"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "ксвгпдконпнсба",
   "question": "Какой способ введения гормонов предпочтительнее для купирования обострения не приступа! не статуса! бронхиальной астмы?",
   "answer": "- не имеет значения"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "коспбспввгнвив",
   "question": "Каким образом следует перевести больного с парентерального внутривенного введения гормонов на введение их внутрь?",
   "answer": "- следует произвести расчет таким образом, чтобы количество ампул парентерально вводимого гормона равнялось количеству таблеток энтерального глюкокортикоида"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "мббэгппбаогон",
   "question": "Механизм быстрого бронходилатирующего эффекта глюкокортикоидов при приступе бронхиальной астмы основан, главным образом, на",
   "answer": "- повышении чувствительности адренорецепторов бронхов к катехоламинам"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "дппои",
   "question": "Для проведения пульс-терапии обычно используют",
   "answer": "- метилпреднизолон"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кинпн",
   "question": "Какое из нижеприведенных положений неверно?",
   "answer": "- любой нестероидный противовоспалительный препарат обладает противовоспалительной активностью при назначении даже в минимальных дозах"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кинппновпвг",
   "question": "Какой из нестероидных противовоспалительных препаратов наиболее опасен в плане возникновения гастроэнтеропатий?",
   "answer": "- индометацин"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кмспдпргпннпсспц",
   "question": "Какие меры следует предпринять для предупреждения развития гастроэнтеропатий при назначении нестероидных противовоспалительных средств с противовоспалительной целью?",
   "answer": "- все перечисленное"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипднпсянч",
   "question": "Какое из побочных действий нестероидных противовоспалительных средств является наиболее частым?",
   "answer": "- гастроэнтеропатия"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кифэнпсррв",
   "question": "Какие из фармакодинамических эффектов нестероидных противовоспалительных средств развиваются раньше всего?",
   "answer": "- анальгетический - антипиретический"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кдаксоднсдц",
   "question": "Какая доза ацетилсалициловой кислоты считается оптимальной для назначения с дезагрегационной целью?",
   "answer": "- 1 мг на 1 кг веса больного"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипнппбц",
   "question": "Какие из перечисленных ниже препаратов преимущественно блокируют циклооксигеназу-2?",
   "answer": "- нимесулид - мелоксикам - целикоксиб"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "вксмбнп",
   "question": "В каких ситуациях может быть назначен парацетамол?",
   "answer": "- при зубной боли с анальгетической целью - при лихорадке с антипиретической целью"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "компднпс",
   "question": "Каков основной механизм противовоспалительного действия нестероидных противовоспалительных средств?",
   "answer": "- ингибирование фермента циклооксигеназы-2 и, вследствие этого, снижение выработки простагландинов"
 },
 {
   "category": "Аттестация (6 курс, уменьшенные)",
   "code": "кипнгпопд",
   "question": "Какие из перечисленных ниже групп препаратов обладают противовоспалительным действием?",
   "answer": "- нестероидные противовоспалительные средства - глюкокортикоиды - цитостатики"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "нхпзпи",
   "question": "Наиболее характерный путь заражения паротитной инфекцией",
   "answer": "- воздушно-капельный"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "пкжхдпи",
   "question": "Поражения каких желез характерно для паротитной инфекции",
   "answer": "- всё перечисленное"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "хцвлппм",
   "question": "Характер цитоза в ликворе при паротитном менингите",
   "answer": "- лимфоцитарный"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "пакэкмбппи",
   "question": "Повышение активности какого энзима крови может быть при паротитной инфекции",
   "answer": "- амилазы"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "ипип",
   "question": "Иммунопрофилактика паротитной инфекции проводится",
   "answer": "- живой вакциной"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "вим",
   "question": "Возбудитель инфекционного мононуклеоза",
   "answer": "- вирус Эпштейна-Барр"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "нчпзим",
   "question": "Наиболее частый путь заражения инфекционным мононуклеозом",
   "answer": "- воздушно-капельный"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "пимнвск",
   "question": "При инфекционном мононуклеозе наблюдаются все симптомы, кроме",
   "answer": "- гнойный конъюнктивит."
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "кмнпдлдим",
   "question": "Какой метод не применяется для лабораторной диагностики инфекционного мононуклеоза",
   "answer": "- посев крови на стерильность"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "нклпвпим",
   "question": "Назначение, какого лекарственного препарата возможно при инфекционном мононуклеозе",
   "answer": "- ацикловир"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "иипво",
   "question": "Источник инфекции при ветряной оспе",
   "answer": "- человек"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "оппво",
   "question": "Основной путь передачи ветряной оспы",
   "answer": "- воздушно-капельный"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "нувкпво",
   "question": "Наиболее угрожаемый возрастной контингент при ветряной оспе",
   "answer": "- дети 1-5 лет"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "хвубво",
   "question": "Характер высыпаний у больных ветряной оспой",
   "answer": "- бессистемный"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "набвопк",
   "question": "Назначение антибиотиков больным ветряной оспой показано, кроме",
   "answer": "- подавления вирусемии."
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "кизхслп",
   "question": "Какому из заболеваний характерен симптом ложного полиморфизма",
   "answer": "- ветряная оспа"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "иипги",
   "question": "Источник инфекции при герпетической инфекции",
   "answer": "- человек"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "пзги",
   "question": "Путь заражения герпетической инфекцией",
   "answer": "- воздушно-капельный"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "хвпги",
   "question": "Характер высыпаний при герпетической инфекции",
   "answer": "- бессистемный"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "унпдэлги",
   "question": "Укажите на препарат для этиотропного лечения герпетической инфекции",
   "answer": "- валацикловир"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "оги",
   "question": "Осложнения герпетической инфекции",
   "answer": "- наслоение бактериальной инфекции."
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "нхпзд",
   "question": "Наиболее характерный путь заражения дифтерией",
   "answer": "- воздушно-капельного."
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "пднчп",
   "question": "При дифтерии наиболее часто поражаются",
   "answer": "- ротоглотка"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "длфдрхв",
   "question": "Для локализованной формы дифтерии ротоглотки характерно возникновение",
   "answer": "- пленчатых налетов только небных миндалинах"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "дтдрх",
   "question": "Для токсической дифтерии ротоглотки характерно",
   "answer": "- все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "фдрл",
   "question": "Формы дифтерии редкой локализации",
   "answer": "- все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "мдввдс",
   "question": "Материалом для выделения возбудителя дифтерии служит",
   "answer": "- слизь из носа и зева"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "дслбди",
   "question": "Для специфического лечения больных дифтерией используется",
   "answer": "- антитоксическая противодифтерийная сыворотка"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "нчитод",
   "question": "Наиболее частое и тяжелое осложнение дифтерии",
   "answer": "- миокардит"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "нзскддр",
   "question": "Назовите заболевания, с которыми дифференцируют дифтерию ротоглотки",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "кив",
   "question": "Кишечный иерсиниоз вызывается",
   "answer": "- Iersinia enterocolitica"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "оппки",
   "question": "Основной путь передачи кишечного иерсиниоза",
   "answer": "- алиментарный"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "кипснхди",
   "question": "Какой из перечисленных симптомов не характерен для иерсиниоза",
   "answer": "- болезненность при пальпации левой половины живота"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "киппзнвпс",
   "question": "Какой из перечисленных путей заражения не возможен при сальмонеллезе",
   "answer": "- трансмиссивный."
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "нчвкфс",
   "question": "Наиболее часто встречающаяся клиническая форма сальмонеллеза",
   "answer": "- гастроинтестинальная"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "нчкспгфся",
   "question": "Наиболее частым клиническим синдромом при гастроинтестинальной форме сальмонеллеза является",
   "answer": "- гастроэнтеритический"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "конхдлфсуд",
   "question": "Какое осложнение не характерно для локализованных форм сальмонеллеза у детей",
   "answer": "- перфорация кишечника"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "кмлинивдс",
   "question": "Какой метод лабораторных исследований не используется в диагностике сальмонеллеза",
   "answer": "- бактериоскопический"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "касэ",
   "question": "Какие антигены содержат эшерихии",
   "answer": "- все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "укмпихдэ",
   "question": "Укажите, какой механизм передачи инфекции характерен для эшерихиозов",
   "answer": "- фекально-оральный"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "укиптусжисвпк",
   "question": "Укажите, какие из перечисленных токсинов усиливают секрецию жидкости и солей в просвет кишечника",
   "answer": "- энтеротоксин"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "кипэвзспксд",
   "question": "Какие из перечисленных эшерихий вызывают заболевание сходное по клинике с дизентерией",
   "answer": "- энтероинвазивные"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "дкипнэнхрк",
   "question": "Для каких из перечисленных ниже эшерихий не характерно развитие колита",
   "answer": "- энтеротоксигенных"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "иипдявк",
   "question": "Источниками инфекции при дизентерии являются все, кроме",
   "answer": "- домашних животных."
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "укинппяоппдш",
   "question": "Укажите, какие из ниже перечисленных признаков являются опорными при постановке диагноза шигеллез",
   "answer": "- стул типа “ректального плевка”"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "плпжтпд",
   "question": "Преимущественная локализация поражений желудочно-кишечного тракта при дизенте¬рии",
   "answer": "- дистальные отделы толстого кишечника"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "опдя",
   "question": "Опорными признаками дизентерии являются",
   "answer": "- все перечисленное"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "иипк",
   "question": "Источник инфекции при кори",
   "answer": "- человек"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "увпк",
   "question": "Угрожаемый возраст при кори",
   "answer": "- дети 1-5 лет"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "овэпк",
   "question": "Основной вариант экзантемы при кори",
   "answer": "- пятно+папула"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "пспк",
   "question": "Патогномоничный симптом при кори",
   "answer": "- пятна Бельского-Филатова-Коплика."
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "пкэ",
   "question": "Прививочная корь это",
   "answer": "- после предварительной вакцинации"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "кзсдсппннфкмс",
   "question": "Какому заболеванию свойственна данная сыпь: \"пятнисто-папулезная, на неизмененном фоне кожи, местами сливная\"",
   "answer": "- корь"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "вэпк",
   "question": "Варианты экзантемы при краснухе",
   "answer": "- пятно"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "чнхдк",
   "question": "Что не характерно для краснухи",
   "answer": "- диарея."
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "испк",
   "question": "Исходы сыпи при краснухе",
   "answer": "- без следа."
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "ок",
   "question": "Осложнения краснухи",
   "answer": "- энцефалит."
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "пк",
   "question": "Профилактика краснухи",
   "answer": "- живая аттенуированная вакцина."
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "вкп",
   "question": "Врожденная краснуха проявляется",
   "answer": "- все перечисленное, кроме незаращения твердого неба."
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "вс",
   "question": "Возбудитель скарлатины",
   "answer": "- В-гемолитический стрептококк"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "чнхдтэпс",
   "question": "Что не характерно для типичной экзантемы при скарлатине",
   "answer": "- некроз элементов сыпи"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "коснокр",
   "question": "Какие осложнения скарлатины не относятся к ранним",
   "answer": "- миокардит"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "чипнокмпс",
   "question": "Что из перечисленного не относится к мерам профилактики скарлатины",
   "answer": "- вакцинация."
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "нукдзс",
   "question": "Наиболее угрожаемый контингент для заражения скарлатиной",
   "answer": "- от 2 до 10 лет"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "кзсдс\"нгфсплвс",
   "question": "Какому заболеванию свойственна данная сыпь: \"мелкоточечная, на гиперемированном фоне, с преимущественной локализацией в складках\"",
   "answer": "- скарлатина."
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "пзкип",
   "question": "Пути заражения коклюшем и паракоклюшем",
   "answer": "- воздушно-капельный."
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "чнхдкип",
   "question": "Что не характерно для коклюша и паракоклюша",
   "answer": "- экзантема."
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "кмднипкип",
   "question": "Какие методы диагностики не используются при коклюше и паракоклюше",
   "answer": "- бронхоскопический"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "адлкк",
   "question": "Антибиотики для лечения коклюша, кроме",
   "answer": "- пенициллин."
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "икп",
   "question": "Иммунопрофилактика коклюша проводится",
   "answer": "- АКДС."
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "ввпоп",
   "question": "ВИЧ в первую очередь поражает",
   "answer": "- Т-лимфоциты"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "смдв",
   "question": "Скрининговый метод диагностики ВИЧ-инфекции",
   "answer": "- ИФА"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "омдви",
   "question": "Основные методы диагностики ВИЧ инфекции",
   "answer": "- все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "опск",
   "question": "Основные проявления СПИД-ассоциированного комплекса",
   "answer": "- все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "ивяб",
   "question": "Источником ВИЧ-инфекции являются больные",
   "answer": "- все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "оппвя",
   "question": "Основным путем передачи ВИЧ-инфекции является",
   "answer": "- парентеральный"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "зппнгд",
   "question": "Заразный период при неосложненном гриппе до",
   "answer": "- 5-9 дней"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "ксяпвктг",
   "question": "Какой синдром является преобладающим в клиническом течении гриппа",
   "answer": "- токсический"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "этгпп",
   "question": "Этиотропная терапия гриппа проводится препаратом",
   "answer": "- озельтамивир"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "этгпп",
   "question": "Этиотропная терапия гриппа проводится препаратом",
   "answer": "- ремантадин."
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "килмнидэдаи",
   "question": "Какой из лабораторных методов не используется для этиологической диагностики аденовирусной инфекции",
   "answer": "- биохимический"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "паивс",
   "question": "При аденовирусной инфекции выделяют синдромы",
   "answer": "- все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "дкохсп",
   "question": "Для какой ОРВИ характерен синдром полиаденопатии",
   "answer": "- аденовирусной инфекции"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "пковупис",
   "question": "При какой ОРВИ возможно увеличение печени и селезенки",
   "answer": "- аденовирусной инфекции"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "укиптопднэк",
   "question": "Укажите какие из перечисленных токсинов оказывают повреждающее действие на эпителиальные клетки",
   "answer": "- цитотоксин"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "оиипми",
   "question": "Основной источник инфекции при менингококковой инфекции",
   "answer": "- носители менингококка"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "опрмвоч",
   "question": "Основной путь распространения менингококка в организме человека",
   "answer": "- гематогенный"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "пзми",
   "question": "Путь заражения менингококковой инфекцией",
   "answer": "- воздушно-капельный"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "дмхскс",
   "question": "Для менингококкемии характерны следующие клинические симптомы",
   "answer": "- все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "пэгспмпнк",
   "question": "Первые элементы геморрагической сыпи при менингококкемии появляются на коже",
   "answer": "- нижних конечностей"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "впспм",
   "question": "Время появления сыпи при менингококцемии",
   "answer": "- 1-2 сутки"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "укхитспми",
   "question": "Укажите, какой характер имеет типичная сыпь при менингококковой инфекции",
   "answer": "- гемморагический"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "хлптпм",
   "question": "Характер ликвора при типичном первично-гнойном менингите",
   "answer": "- нейтрофильный"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "хлпмм",
   "question": "Характеристика ликвора при менингококковом менингите",
   "answer": "- все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "вкэтпммнэ",
   "question": "В качестве этиотропной терапии при менингококковом менингите наиболее эффективен",
   "answer": "- пенициллин"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "кпнэдлсупми",
   "question": "Какой препарат не эффективен для лечения синдрома Уотерхауса-Фридериксена при менингококковой инфекции",
   "answer": "- верошпирон"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "дпхппсо",
   "question": "Для парагриппа характерно преимущественное поражение слизистых оболочек",
   "answer": "- гортани"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "осри",
   "question": "Основной симптом риновирусной инфекции",
   "answer": "- обильные водянистые выделения из носа"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "кмбхвидппк",
   "question": "Каким может быть характер воспалительных изменений дыхательных путей при крупе",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Детские инфекции (5 курс)",
   "code": "упнпс1снодисн",
   "question": "Укажите препарат, назначаемый при стенозе I степени не осложненный дыхательной и сердечной недостаточностью:",
   "answer": "- сальбутамол"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "ктопаг",
   "question": "Какая терапия обязательна при аутоиммунном гастрите?",
   "answer": "- заместительная терапия (желудочный сок)"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кпоптгасх",
   "question": "Какие препараты обязательны при терапии гастрита ассоциированного с хеликобактером?",
   "answer": "- де-нол - метронидазол - амохициллин"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кмоянддддг",
   "question": "Какой метод обследования является наиболее достоверным для диагностики диафрагмальной грыжи?",
   "answer": "- рентгеноскопия в горизонтальном положении"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "рпнякя",
   "question": "Рентгенологическими признаками неспецифического язвенного колита являются",
   "answer": "- множественные язвы - отсутствие гаустрации"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "крпбко",
   "question": "К рентгенологическим признакам болезни Крона относится",
   "answer": "- сужение просвета кишки"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "орссоясрпоисз",
   "question": "Определяемый рентгенологически симптом \"зернистая\" слизистая оболочка является самым ранним признаком одного из следующих заболеваний",
   "answer": "- неспецифического язвенного колита"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "сбвпотд",
   "question": "Сезонность болей в подложечной области типична для",
   "answer": "- пилорической язвы"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "нчпгпзпя",
   "question": "Наиболее частыми проявлениями гиперспленизма при заболеваниях печени являются",
   "answer": "- анемия, лейкопения, тромбоцитопения, спленомегалия"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "гяс",
   "question": "Гастрин является стимулятором",
   "answer": "- выработки соляной кислоты, трофики, роста слизистой оболочки желудка и фундальных желез"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "клябжи1кчвок",
   "question": "Какая локализация язвенной болезни желудка и 12-перстной кишки чаще всего осложняется кровотечением?",
   "answer": "- внелуковичная язва"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "коябянуджб",
   "question": "Какие осложнения язвенной болезни являются непосредственно угрожающими для жизни больного?",
   "answer": "- перфорация - кровотечение"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кпидэхп",
   "question": "Какие препараты используются для эрадикации хеликобактера пилори?",
   "answer": "- амоксициллин - де-нол - метронидазол - омепразол"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "пххгя",
   "question": "Признаками хронического хеликобактерного гастрита являются",
   "answer": "- локализация воспаления в антральном отделе - колонизация слизистой хеликобактером - повышенная или нормальная кислотопродукция - наличие эрозий"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "пахгя",
   "question": "Признаками аутоиммунного хронического гастрита являются",
   "answer": "- локализация воспаления в фундальном отделе желудка - наличие макроцитарной гиперхромной анемии - ахлоргидрия - наличие в крови антител против паристальных клеток и внутреннего фактора"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "апквропрпя",
   "question": "Абсолютными противопоказаниями к выполнению радикальной операции при раке пищевода являются",
   "answer": "- прорастание опухоли в органы средостения - метастазы в отдаленные лимфатические узлы, недоступные для оперативного удаления - метастазы в отдаленные органы (печень, легкие)"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кинминипрп",
   "question": "Какие из нижеперечисленных методов исследования наиболее информативны при раке пищевода?",
   "answer": "- эзофагоскопия с биопсией"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кинсмокрпрп",
   "question": "Какие из нижеперечисленных симптомов можно отнести к ранним признакам рака пищевода?",
   "answer": "- чувство царапанья, жжения за грудиной при приеме пищи - чувство инородного тела в грудной клетке - затруднение прохождения твердой пищи"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "убпснпвпврдтппвжлчжсирвкеинсмпзбсившчмокзнввэс",
   "question": "У больного, перенесшего сильное нервно-психическое перенапряжение в последующем внезапно развивается дисфагия твердая пища проходит в желудок лучше, чем жидкая, срыгивание и рвота в конце еды и ночью симптом мокрой подушки, загрудинная боль с иррадиацией в шею, челюсть, межлопаточную область. Какое заболевание наиболее вероятно вызывает эти симптомы?",
   "answer": "- ахалазия кардии"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "бпвсвссояксжнжопкиппктвбяв",
   "question": "Больной поступил в стационар в связи с обострением язвенного колита с жалобами на:лихорадку,слабость,вздутие живота,повторяющийся обильный понос. Какие из перечисленных положений, касающиеся тактики ведения больного, являются верными",
   "answer": "- необходима обзорная рентгенограмма органов брюшной полости - желательна консультация хирурга - необходимо учитывать возможность вторичного бактериального поражения кишечника"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "убспкжиглсовак1мсмнвпдс",
   "question": "У больного симптомы печеночной колики, желтуха и гектическая лихорадка с ознобами. В анализе крови:лейкоцитоз 16х109 ммоль/л СОЭ50 мм/час Наиболее вероятная причина данного состояния",
   "answer": "- холангит"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "тнмбо",
   "question": "Тонкокишечная непроходимость может быть осложнением",
   "answer": "- терминального илеита - опухоли кишечника - дивертикулита - перелома позвоночника, осложнившегося парезом кишечника"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "киплпнивдоп",
   "question": "Какой из перечисленных лабораторных показателей наиболее информативен в диагностике острого панкреатита",
   "answer": "- амилаза крови и/или мочи"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "обкмб",
   "question": "Осложнениями болезни Крона могут быть",
   "answer": "- синдром мальабсорбции - кишечное кровотечение - перфорация кишки - кишечная непроходимость"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "длгкпябнивпк",
   "question": "Для лечения гастродуоденального кровотечения при язвенной болезни необходимо использовать все перечисленное, кроме",
   "answer": "- ганглиоблокаторов"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кипзмок",
   "question": "Какие из перечисленных заболеваний могут осложняться кровотечением",
   "answer": "- синдром Мэллори-Вейса - язва желудка - синдром Золлингера-Эллисона - эрозивный гастрит - варикозное расширение вен пищевода"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "чипмпрпкубцп",
   "question": "Что из перечисленного может провоцировать развитие печеночной комы у больного циррозом печени",
   "answer": "- кровотечение из варикознорасширенных вен пищевода - обильный диурез - упорная рвота - употребление большого количества белка с пищей - присоединение острого вирусного гепатита В"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "убскивожтпдидб",
   "question": "У больного с кровотечением из верхних отделов желудочно-кишечного тракта первым диагностическим исследованием должно быть",
   "answer": "- эзофагогастродуоденоскопия"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "птпэнпст",
   "question": "При тяжелой печеночной энцефалопатии необходимо проводить следующую терапию",
   "answer": "- лактулоза - неомицин (per os) - гемосорбция"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "пкубцмбс",
   "question": "Печеночная кома у больного циррозом может быть спровоцирована",
   "answer": "- интеркуррентной инфекцией - приемом больших доз диуретиков - кровотечением - хирургическим вмешательством - использованием транквилизаторов"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кмяпубсох",
   "question": "Какие мероприятия являются первоочередными у больного с острым холангитом",
   "answer": "- назначение антибиотиков - введение спазмолитиков"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "пкрижчсубмбо",
   "question": "Появление кровавой рвоты и жидкого черного стула у больного может быть обусловлено",
   "answer": "- синдромом Мэллори-Вейса - язвой 12-перстной кишки - варикозным расширением вен пищевода - длительным приемом нестероидных противовоспалительных препаратов"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "вкспхлбк",
   "question": "В каких случаях показано хирургическое лечение болезни Крона?",
   "answer": "- во всех упомянутых случаях"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "нкпвдкппупэтпбк",
   "question": "Назначение какого препарата в дополнение к преднизолону позволяет усилить противовоспалительную эффективность терапии при болезни Крона?",
   "answer": "- азатиоприна"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "вксснппбк",
   "question": "В каких случаях следует назначать преднизолон при болезни Крона?",
   "answer": "- во всех указанных случаях"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кп5клпбсбк",
   "question": "Какие препараты 5-аминосалициловаой кислоты лучше переносятся больными с болезнью Крона?",
   "answer": "- месалазин"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кобакмвпбк",
   "question": "Какие отклонения биохимического анализа крови могут выявляться при болезни Крона?",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "конхдоакпбк",
   "question": "Какие отклонения не характерны для общего анализа крови при болезни Крона?",
   "answer": "- эозинофилия"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кспхдхфбк",
   "question": "Какая суставная патология характерна для хронической формы болезни Крона?",
   "answer": "- все характерно"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кпнхднхфбк",
   "question": "Какие проявления не характерны для начала хронической формы болезни Крона?",
   "answer": "- иктеричность склер"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кснхднофбк",
   "question": "Какие симптомы не характерны для начала острой формы болезни Крона?",
   "answer": "- зуд кожных покровов"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "голсгвппофбк",
   "question": "Где обычно локализуется сегментарный гранулематозный воспалительный процесс при острой форме болезни Крона?",
   "answer": "- в терминальном отделе подвздошной кишки"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "вкфнмпбк",
   "question": "В каких формах не может протекать болезнь Крона?",
   "answer": "- в скрытой форме"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "гнмлсгвппбк",
   "question": "Где не может локализоваться сегментарный гранулематозный воспалительный процесс при болезни Крона?",
   "answer": "- в аппендикулярном отростке"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кфизвпбк",
   "question": "Какие факторы имеют значение в патогенезе болезни Крона?",
   "answer": "- вирусная инфекция - бактериальная инфекция - генетическая предрасположенность"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кфсобк",
   "question": "Какая формулировка соответствует определению болезни Крона?",
   "answer": "- хроническое заболевание аутоиммунной природы, вызывающее сегментарное или диффузное гранулематозное воспаление в кишечнике, множественные системные поражения"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кпнсисцудипэгтбняк",
   "question": "Какие препараты не следует использовать с целью уменьшения дозировки и побочных эффектов глюкокортикоидной терапии больных неспецифическим язвенным колитом?",
   "answer": "- аспирин"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "вксбнякннгг",
   "question": "В каких случаях больным неспецифическим язвенным колитом не назначаются глюкокортикоидные гормоны?",
   "answer": "- при формировании нефротического синдрома (амилоидоз почек)"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кпидбплбсняк",
   "question": "Какие препараты используются для базисного противовоспалительного лечения больных с неспецифическим язвенным колитом?",
   "answer": "- любой из перечисленных"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "ккпибдвпддняк",
   "question": "Какие критерии позволяют исключить бактериальную дизентерию в процессе дифференциальной диагностики неспецифического язвенного колита?",
   "answer": "- положительные результаты посевов на дифференциальные среды и/или люминесцентной микроскопии реакции угольной агломерации"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "коиантдняк",
   "question": "Какие отклонения иммунологического анализа не типичны для неспецифического язвенного колита?",
   "answer": "- высокий титр антинуклеарных антител"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "ковоакнтдняк",
   "question": "Какие отклонения в общем анализе крови не типичны для неспецифического язвенного колита?",
   "answer": "- эозинофилия"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "чнтдппняк",
   "question": "Что не типично для первых проявлений неспецифического язвенного колита?",
   "answer": "- тошнота, рвота"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кокктдрфняк",
   "question": "Какие особенности клинической картины типичны для рецидивирующей формы неспецифического язвенного колита?",
   "answer": "- все типичны"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кокктдхфняк",
   "question": "Какие особенности клинической картины типичны для хронической формы неспецифического язвенного колита?",
   "answer": "- все типичны"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кфктзнтдняк",
   "question": "Какие формы клинического течения заболевания не типичны для неспецифического язвенного колита?",
   "answer": "- подострая"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "чокпняк",
   "question": "Что относится к патогенезу неспецифического язвенного колита?",
   "answer": "- все относится"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кфсоняк",
   "question": "Какая формулировка соответствует определению неспецифического язвенного колита?",
   "answer": "- хроническое аутоиммунное заболевание, вызывающее язвенно-некротические изменения в толстой кишке, а также множественные системные поражения"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кпнсрдлнмфкпхк",
   "question": "Какие препараты не следует рекомендовать для лечения нарушений моторной функции кишечника при хроническом колите?",
   "answer": "- трихопол"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "ксмснмкубхк",
   "question": "Какие средства могут способствовать нормализации микрофлоры кишечника у больных хроническим колитом?",
   "answer": "- все могут"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "ккмидддхкиняквпхк",
   "question": "Какие критерии можно использовать для дифференциальной диагностики хронического колита и неспецифического язвенного колита в пользу хронического колита?",
   "answer": "- отсутствие системных поражений"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "ккмидддхкисрквпхк",
   "question": "Какие критерии можно использовать для дифференциальной диагностики хронического колита и синдрома раздраженного кишечника в пользу хронического колита?",
   "answer": "- признаки воспалительного процесса"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "крэиткнтдхк",
   "question": "Какие результаты эндоскопического исследования толстой кишки не типичны для хронического колита?",
   "answer": "- псевдополипоз"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "ковкнтдхк",
   "question": "Какие отклонения в копрограмме не типичны для хронического колита?",
   "answer": "- сгустки крови"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кпнтдхк",
   "question": "Какие проявления не типичны для хронического колита?",
   "answer": "- зуд кожных покровов"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "ксяввккхк",
   "question": "Какой синдром является ведущим в клинической картине хронического колита?",
   "answer": "- болевой синдром"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кфсохк",
   "question": "Какая формулировка соответствует определению хронического колита?",
   "answer": "- хроническое заболевание с неспецифическими воспалительными изменениями слизистой оболочки, нарушениями моторной и секреторной функций толстой кишки"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кпнпдлхэ",
   "question": "Какие препараты необходимо применять для лечения хронического энтерита?",
   "answer": "- все упомянутые средства следует применять при данном заболевании"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кпипноцпкднмфк",
   "question": "Какие препараты из приведенных ниже оказывают центральное положительное координирующее действие на моторную функцию кишечника?",
   "answer": "- все оказывают"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кпноппднмфткпхэ",
   "question": "Какие препараты не обладают прямым положительным действием на моторную функцию тонкой кишки при хроническом энтерите?",
   "answer": "- бактисубтил"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кпсндокмпхэ",
   "question": "Какие препараты следует назначать для оптимизации кишечной микрофлоры при хроническом энтерите?",
   "answer": "- все указанные"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кпсндсбопхэ",
   "question": "Какие препараты следует назначить для стабилизации белкового обмена при хроническом энтерите?",
   "answer": "- ретаболил"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кмсппттхэссм",
   "question": "Какие методы следует применить при тяжелом течении хронического энтерита с синдромом мальабсорбции?",
   "answer": "- все указанное следует применять"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "ккмбидддаихэвпак",
   "question": "Какие критерии могут быть использованы для дифференциальной диагностики амилоидоза и хронического энтерита в пользу амилоидоза кишечника?",
   "answer": "- сопровождается поражением почек"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "ккмбидддбкихэвпбк",
   "question": "Какие критерии могут быть использованы для дифференциальной диагностики болезни Крона и хронического энтерита в пользу болезни Крона?",
   "answer": "- сопровождается артритом, узловатой эритемой, поражением глаз"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "ккмбиддддэихэвпдэ",
   "question": "Какие критерии могут быть использованы для дифференциальной диагностики дисахаридной энтеропатии и хронического энтерита в пользу дисахаридной энтеропатии?",
   "answer": "- появление или усиление диареи после употребления пчелиного меда"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "ккмбидддгэихэвпхэ",
   "question": "Какие критерии могут быть использованы для дифференциальной диагностики глютеновой энтеропатии и хронического энтерита в пользу хронического энтерита?",
   "answer": "- нормальная переносимость продуктов из злаковых культур"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кивкнтдхэ",
   "question": "Какие изменения в копрограмме не типичны для хронического энтерита?",
   "answer": "- прожилки крови"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кооакнтдхэ",
   "question": "Какие отклонения общего анализа крови не типичны для хронического энтерита?",
   "answer": "- эозинофилия"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "коабснтдхэ",
   "question": "Какие особенности абдоминального болевого синдрома не типичны для хронического энтерита?",
   "answer": "- боли иррадиируют вниз в пах, в лобок"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "ксспввпкжбэпхэ",
   "question": "Какой синдром соответствует патологическому выделению в просвет кишки жидкости, белка, электролитов при хроническом энтерите?",
   "answer": "- синдром экссудативной энтеропатии"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "ксснпввткпхэ",
   "question": "Какой синдром соответствует нарушениям процессов всасывания в тонкой кишке при хроническом энтерите?",
   "answer": "- синдром мальабсорбции"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "ксснппвткпхэ",
   "question": "Какой синдром соответствует нарушениям процессов переваривания в тонкой кишке при хроническом энтерите?",
   "answer": "- синдром мальдигестии"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "пкопфввскнжэссмбссрк",
   "question": "При каких обстоятельствах показана физиотерапия в виде согревающих компрессов на живот, электрофореза с сернокислой магнезией больным с синдромом раздраженного кишечника?",
   "answer": "- при сильных спастических болях"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "ксмпплбубссрк",
   "question": "Какие спазмолитики можно применять при лечении болей у больных с синдромом раздраженного кишечника?",
   "answer": "- все можно применять"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кспбссрксд",
   "question": "Какие средства показаны больным с синдромом раздраженного кишечника, страдающим диареей?",
   "answer": "- иммодиум"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кснпбссрксз",
   "question": "Какие средства не показаны больным с синдромом раздраженного кишечника, страдающим запорами?",
   "answer": "- иммодиум"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "крнсдбсз",
   "question": "Какие рекомендации не следует давать больным с запорами?",
   "answer": "- обязательно лечь в постель и отдохнуть после приема пищи"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "вксдубссрксх",
   "question": "В каких случаях диарея у больных с синдромом раздраженного кишечника считается хронической?",
   "answer": "- длительностью более 4 недель"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "вксдубссрксо",
   "question": "В каких случаях диарея у больных с синдромом раздраженного кишечника считается острой?",
   "answer": "- длительностью до 3 недель"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кмувфзубссрк",
   "question": "Какие механизмы участвуют в формировании запора у больных с синдромом раздраженного кишечника?",
   "answer": "- все участвуют"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "вкфнмпсрк",
   "question": "В каких формах не может протекать синдром раздраженного кишечника?",
   "answer": "- с кишечными кровотечениями"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "нвкгизвпсрк",
   "question": "Нарушения взаимодействия каких гормонов имеет значение в патогенезе синдрома раздраженного кишечника?",
   "answer": "- всех перечисленных"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кфнокпсрк",
   "question": "Какие факторы не относятся к патогенезу синдрома раздраженного кишечника?",
   "answer": "- ишемия кишечной стенки"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кфизвэсрк",
   "question": "Какие факторы имеют значение в этиологии синдрома раздраженного кишечника?",
   "answer": "- все указанные"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "чтрк",
   "question": "Что такое \"синдром раздраженного кишечника\"?",
   "answer": "- функциональное расстройство кишечника - толстого и тонкого, проявляющееся болями в животе или абдоминальным дискомфортом в сочетании с нарушениями длительности кишечного транзита и дефекации"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кмнэдсдбфжбжн",
   "question": "Какой метод наиболее эффективен для скрининговом диагностики бессимптомной формы желчнокаменной болезни желчнокаменного носительства?",
   "answer": "- ультразвуковое исследование печени, желчевыводящей системы, поджелудочной железы"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кмпдлбжбспиисжк",
   "question": "Какие методы применяются для лечения больных желчнокаменной болезнью с пигментным и известковым составом желчных камней?",
   "answer": "- все перечисленные методы"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "книбввппкубсжб",
   "question": "Куда не иррадиируют боли во время приступа печеночной колики у больных с желчнокаменной болезнью?",
   "answer": "- в правую подвздошную область"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кпсоожбх",
   "question": "Какие признаки свидетельствуют об осложнении желчнокаменной болезни холангитом?",
   "answer": "- появление ознобов"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "комвубжбввппк",
   "question": "Какие осложнения могут возникнуть у больного желчнокаменной болезнью во время приступа печеночной колики?",
   "answer": "- любое из перечисленных"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кимнэддхвжп",
   "question": "Какой инструментальный метод наиболее эффективен для диагностики холелитиаза внепеченочных желчных протоков?",
   "answer": "- эндоскопическая ретроградная холедохопанкреатография (ЭРХПГ)"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "нкпнпутсжпубжбввппк",
   "question": "Назначение каких препаратов не позволяет уменьшить тонус стенки желчного пузыря у больного желчнокаменной болезнью во время приступа печеночной колики?",
   "answer": "- мотилиум"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "каонсквж",
   "question": "Какой антибиотик обладает наименьшей способностью концентрироваться в желчи?",
   "answer": "- эритромицин"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кбппдмжвковжп",
   "question": "Какие биохимические показатели подтверждают диагноз механической желтухи, вызванной калькулезной обструкцией внепеченочных желчных протоков?",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "жкксмусрпдлпжкху",
   "question": "Желчные конкременты какого состава могут уменьшать свои размеры при длительном лечении препаратами желчных кислот хенофалк, урсофалк?",
   "answer": "- холестериновые"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "жккснвнрбпвк",
   "question": "Желчные конкременты какого состава не видны на рентгенограммах без предварительного введения контраста?",
   "answer": "- холестериновые"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кзсфхквжп",
   "question": "Какие заболевания способствуют формированию холестериновых камней в желчных путях?",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "пкувжпфпк",
   "question": "При каких условиях в желчных путях формируются пигментные камни?",
   "answer": "- при рецидивирующем гемолизе и врожденной недостаточности глюкуронилтрансферазы гепатоцитов"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "косвхквжп",
   "question": "Какие обстоятельства способствуют возникновению холестериновых камней в желчных путях?",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "имвэпукяэ",
   "question": "Инструментальные методы визуализации эхинококкоза печени УЗИ, КТ, ЯМР эффективны",
   "answer": "- на всех стадиях"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "омлэпя",
   "question": "Оптимальным методом лечения эхинококкоза печени является",
   "answer": "- комбинированный хирургический и медикаментозный"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "килтэддэп",
   "question": "Какие из лабораторных тестов эффективны для диагностики эхинококкоза печени?",
   "answer": "- реакция латекс-агглютинации со специфическим антигеном"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кимэддэ",
   "question": "Какие инструментальные методы эффективны для диагностики эхинококкоза?",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кипкякспэп",
   "question": "Какие изменения периферической крови являются косвенным системным проявлением эхинококкоза печени?",
   "answer": "- эозинофилия"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кпэпклэп",
   "question": "Какой препарат эффективен при консервативном лечении эхинококкоза печени?",
   "answer": "- мебендазол"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кпмпдсфспубап",
   "question": "Какие препараты можно применять для стабилизации функционального состояния печени у больных амилоидозом печени?",
   "answer": "- все перечисленные можно применять"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "пгбая",
   "question": "Причиной гибели больных амилоидозом является",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кссзра",
   "question": "Какое средство способно затормозить развитие амилоидоза?",
   "answer": "- колхицин"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кксмимуба",
   "question": "Какие клинические синдромы могут иметь место у больных амилоидозом?",
   "answer": "- все из перечисленных"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "бктбдда",
   "question": "Биоптаты каких тканей берут для диагностики амилоидоза?",
   "answer": "- всех выше перечисленных"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "впапмибпсн",
   "question": "В пользу амилоидоза при морфологическом исследовании биоптата печени свидетельствует наличие",
   "answer": "- гомогенных масс с двойным лучепреломлением"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "ккидда",
   "question": "Какой краситель используется для диагностики амилоидоза?",
   "answer": "- конго красный"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "коппа",
   "question": "Какие органы поражаются при амилоидозе?",
   "answer": "- все из перечисленных"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кипжтдбсап",
   "question": "Какие из перечисленных жалоб типичны для больных с амилоидозом печени?",
   "answer": "- все из перечисленных"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "пкзмвап",
   "question": "При каком заболевании может возникнуть амилоидоз печени?",
   "answer": "- бронхоэктатическая болезнь"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кпнидвиомпбв",
   "question": "Какие препараты нельзя использовать для выведения из организма меди при болезни Вильсона-Коновалова?",
   "answer": "- аминалон"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кппнтдбв",
   "question": "Какие поражения печени не типичны для болезни Вильсона-Коновалова?",
   "answer": "- тромбоз печеночных вен"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кппнтдбв",
   "question": "Какие патологические процессы не типичны для болезни Вильсона-Коновалова?",
   "answer": "- фиброзирующий альвеолит"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "ксхдбв",
   "question": "Какие симптомы характерны для болезни Вильсона-Коновалова?",
   "answer": "- кольцо Кайзера-Флейшера на роговице"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кипхдап",
   "question": "Какие изменения протеинограммы характерны для амилоидоза почек",
   "answer": "- гипер-гамма-глобулинемия"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "днсахивмк",
   "question": "Для нефротической стадии амилоидоза характерны изменения в моче, кроме",
   "answer": "- лейкоцитурия более 4х106/л"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кивмхдпса",
   "question": "Какие изменения в моче характерны для протеинурической стадии амилоидоза",
   "answer": "- протеинурия более 100 мг, но менее 3,0 г/сутки"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "рвахдпзк",
   "question": "Развитие вторичного амилоидоза характерно для перечисленных заболеваний, кроме",
   "answer": "- системная склеродермия"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "пкэнспг",
   "question": "При какой этиологии нефротического синдрома противопоказаны глюкокортикоиды?",
   "answer": "- амилоидоз почек"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "пргргск",
   "question": "При ренопаренхиматозной гипертонии рекомендуются гипотензивные средства, кроме",
   "answer": "- изобарин - клофелин"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "ндмидомвхг",
   "question": "Наиболее достоверный метод исследования для определения морфологического варианта хронического гломерулонефрита",
   "answer": "- пункционная нефробиопсия"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кипппдптзпснс",
   "question": "Какой из перечисленных препаратов применяется для патогенетической терапии заболеваний, протекающих с нефротическим синдромом?",
   "answer": "- циклофосфан"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "дбснсхоспссбир",
   "question": "Диета больных с нефротическим синдромом ХПН О ст предусматривает суточное содержание белка из расчета",
   "answer": "- 1 г/кг массы тела + величина суточной потери белка с мочой"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "пкфхгннп",
   "question": "При какой форме хронического гломерулонефрита наиболее неблагоприятный прогноз",
   "answer": "- смешанной"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "дзпснсххок",
   "question": "Для заболеваний, протекающих с нефротическим синдромом ХПНо характерны осложнения, кроме",
   "answer": "- носовые кровотечения"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "дкзхпвмбб",
   "question": "Для какого заболевания характерно появление в моче белка Бенс-Джонса?",
   "answer": "- миеломная болезнь"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "офпнс",
   "question": "Основные факторы патогенеза нефротического синдрома",
   "answer": "- циркулирующие иммунные комплексы и антитела к базальной мембране"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "рнсхдзпк",
   "question": "Развитие нефротического синдрома характерно для заболеваний почек, кроме",
   "answer": "- острый пиелонефрит"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "днсхпк",
   "question": "Для нефротического синдрома характерны показатели, кроме",
   "answer": "- относительная гипоглобулинемия"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "опдпнс",
   "question": "Основная причина диспротеинемии при нефротическом синдроме",
   "answer": "- несоответствие между фракциями белков, выделенных с мочой и продуцированных гепатоцитами"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "опгпнс",
   "question": "Основная причина гипопротеинемии при нефротическом синдроме",
   "answer": "- высокая протеинурия"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "киппнхднс",
   "question": "Какой из перечисленных признаков не характерен для нефротического синдрома?",
   "answer": "- лейкоцитурия более 4х106/л"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "киппхднс",
   "question": "Какой из перечисленных показателей характерен для нефротического синдрома",
   "answer": "- протеинурия более 3,0 г/сут"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кипппоуп",
   "question": "Какие из перечисленных показателей позволяет определить УЗИ почек?",
   "answer": "- размеры, форму, локализацию почек и их чашечно-лоханочной системы"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "мпофрипчсп",
   "question": "Методы, позволяющие определить форму, размеры и положение чашечно-лоханочной системы почек",
   "answer": "- экскреторная урография"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "киидрр",
   "question": "Какой изотоп используется для радиоизотопной ренографии",
   "answer": "- 131-йод"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "спкипмиокф",
   "question": "С помощью какого из перечисленных методов исследования определяется клубочковая фильтрация",
   "answer": "- клиренс эндогенного креатинина"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "скфпкэквн",
   "question": "Скорость клубочковой фильтрации по клиренсу эндогенного креатинина в норме",
   "answer": "- 80 - 120 мл/мин"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кипфвукфн8м",
   "question": "Какой из перечисленных факторов вызывает уменьшение клубочковой фильтрации ниже 80 мл/мин",
   "answer": "- уменьшение количества функционирующих нефронов"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "опмкувн",
   "question": "Объем первичной мочи клубочкового ультрафильтрата в норме",
   "answer": "- 180 - 200 л"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "внмдсдиндс",
   "question": "В норме минимально допустимое соотношение дневного и ночного диуреза составляет",
   "answer": "- 1,5/1"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "чпптд",
   "question": "Что понимают под термином дизурия?",
   "answer": "- затрудненные, неприятные ощущения и болезненность при мочеиспускании, нарушение ритма мочеиспускания"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "чпптп",
   "question": "Что понимают под термином поллакиурия?",
   "answer": "- учащенное мочеиспускание"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "ккопмхди",
   "question": "Какие колебания относительной плотности мочи характерны для изостенурии?",
   "answer": "- 1010 - 1012"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "чпптг",
   "question": "Что понимают под термином гипостенурия?",
   "answer": "- снижение удельной плотности мочи"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "мдкопмвапзсд1мму1",
   "question": "Минимально допустимые колебания относительной плотности мочи в анализе по Зимницкому суточный диурез 1200 мл, максимальная УП 1020",
   "answer": "- 10 ед"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "чпсампз",
   "question": "Что представляет собой анализ мочи по Зимницкому?",
   "answer": "- определение колебаний к-ва и уд плотности в 3-часовых порциях мочи, выделенной в течение суток при обычном питьевом и пищевом режиме питьевом режиме"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "чпптп",
   "question": "Что понимают под термином полиурия?",
   "answer": "- более 2 л мочи за сутки"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "пдкбв1ммвн",
   "question": "Предельно допустимое количество бактерий в 1 мл мочи в норме",
   "answer": "-105"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "пдкэв1лмвн",
   "question": "Предельно допустимое количество эритроцитов в 1 л мочи в норме",
   "answer": "- 1х106/л"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "чпсампн",
   "question": "Что представляет собой анализ мочи по Нечипоренко?",
   "answer": "- определение количества лейкоцитов, эритроцитов и цилиндров в 1 л мочи"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "чппто",
   "question": "Что понимают под термином олигурия?",
   "answer": "- выделение за сутки менее 500 мл мочи"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "влбнкцп",
   "question": "В лечении больных нефротическим кризом целесообразно применение",
   "answer": "- реополиглюкина - глюкокортикоидов - гепарина - концентрированного раствора альбумина - диуретиков"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "убсопнp4мрссб1мчмпвэс",
   "question": "У больного с острой почечной недостаточностью: pCO2 46 мм рт ст, стандартный бикарбонат 12 ммоль/л. Что можно предположить в этой ситуации?",
   "answer": "- смешанный дыхательный и метаболический ацидоз"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "опнячо",
   "question": "Острая почечная недостаточность является частым осложнением",
   "answer": "- отравления солями тяжелых металлов - ожоговой болезни - синдрома длительного раздавливания - острой гемолитической анемии"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "попнпкпэгс",
   "question": "При острой почечной недостаточности показанием к проведению экстренного гемодиализа служит",
   "answer": "- гиперкалиемия более 7,5 ммоль/л"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кипсмбпопн",
   "question": "Какие из перечисленных состояний могут быть причиной острой почечной недостаточности",
   "answer": "- острый гломерулонефрит - прием препаратов, содержащих фенацетин - шок - синдром Гудпасчера"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "чипяпкэгпнтмс",
   "question": "Что из перечисленного является показанием к экстренному гемодиализу при неэффективности терапии мочегонными средствами",
   "answer": "- прогрессирующий ацидоз и гиперкалиемия более 7,5 ммоль/л"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "опнх",
   "question": "Острая почечная недостаточность характеризуется",
   "answer": "- метаболическим ацидозом - гиперкалиемией"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "пкаппопн",
   "question": "Применение каких антибиотиков противопоказано при острой почечной недостаточности",
   "answer": "- стрептомицина - амикацина - гентамицина"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "лгс6мпопнввк",
   "question": "Лечение гиперкалиемии свыше 6,5 ммоль/л при острой почечной недостаточности включает все, кроме",
   "answer": "- глюкокортикоидов"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "кнсвопно",
   "question": "К нефротоксинам, способным вызывать острую почечную недостаточность, относятся",
   "answer": "- рентгеноконтрастные вещества - нестероидные противовоспалительные препараты - соли тяжелых металлов - аминогликозиды"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "оопнс",
   "question": "Осложнениями острой почечной недостаточности считаются",
   "answer": "- анемия - желудочно-кишечные кровотечения - перикардит"
 },
 {
   "category": "Гастро-Нефрология (6 курс)",
   "code": "опнмнп",
   "question": "Острая почечная недостаточность может наблюдаться при:",
   "answer": "- дегидратации - узелковом периартериите - отравлении парацетамолом"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "бжпвр",
   "question": "Большие железы преддверия влагалища расположены",
   "answer": "- в толще задних отделов больших половых губ."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "псввевог",
   "question": "Передняя стенка влагалища в ее верхнем отделе граничит",
   "answer": "- с мочевым пузырем"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "псввеног",
   "question": "Передняя стенка влагалища в ее нижнем отделе граничит",
   "answer": "- с мочеиспускательным каналом"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "зсввевос",
   "question": "Задняя стенка влагалища в ее верхнем отделе соприкасается",
   "answer": "- с прямокишечно-маточным углублением (дугласовым карманом)"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "зсввсечскп",
   "question": "Задняя стенка влагалища в средней ее части соприкасается, как правило",
   "answer": "- с прямой кишкой"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "гмнивпооя",
   "question": "Границей между наружными и внутренними половыми органами обычно является",
   "answer": "- девственная плева (вход во влагалище)"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "дтнмужкпс",
   "question": "Длина тела небеременной матки у женщин, как правило, составляет",
   "answer": "- 6-7 см"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кнпоо",
   "question": "К наружным половым органам относятся",
   "answer": "- все ответы правильные."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "квпоовнк",
   "question": "К внутренним половым органам относятся все нижеперечисленное, кроме",
   "answer": "- больших желез преддверия"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "окп",
   "question": "Околоматочная клетчатка параметрий",
   "answer": "- все ответы правильные."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "аояаятчо",
   "question": "Анатомической особенностью яичниковой артерии является то, что она",
   "answer": "- все ответы правильные."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "тамаисхпк",
   "question": "Топографическая анатомия маточной артерии имеет следующие характерные признаки, кроме",
   "answer": "- ее влагалищная ветвь анастомозирует с почечной артерией"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кяо",
   "question": "Кровоснабжение яичников осуществляется",
   "answer": "- маточной и яичниковой артериями."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "маяв",
   "question": "Маточная артерия является ветвью",
   "answer": "- внутренней подвздошной артерии"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "ппэ",
   "question": "Пубертатный период это",
   "answer": "- все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "вппсвопсои",
   "question": "В периоде полового созревания в организме происходят следующие основные изменения",
   "answer": "- активизация гормональной функции яичников"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "дмткпяоип",
   "question": "Дефицит массы тела, как правило, является одной из причин",
   "answer": "- развития или усугубления нарушения менструальной функции"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "каомундо",
   "question": "К анатомическим особенностям матки у новорожденной девочки относятся",
   "answer": "- матка небольшая, длина шейки матки почти в 3 раза больше длины тела матки"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "аогудс",
   "question": "Анатомо-физиологические особенности гениталий у девочек следующие",
   "answer": "- все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пкзмкпя",
   "question": "Противопоказанием к зондированию матки, как правило, является",
   "answer": "- острый воспалительный процесс половых органов"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пкгявпк",
   "question": "Показаниями к гистероскопии являются все перечисленные, кроме",
   "answer": "- подозрения на внематочную беременность"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пко",
   "question": "При кольпоскопии определяют",
   "answer": "- все перечисленное"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "и3рукпркпвнк",
   "question": "Использование 3% раствора уксусной кислоты при расширенной кольпоскопии позволяет все нижеперечисленное, кроме",
   "answer": "- диагностировать рак шейки матки"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "дмтужврвс",
   "question": "Длина маточной трубы у женщины в репродуктивном возрасте составляет",
   "answer": "- 10-12 см"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "киппояв",
   "question": "Какие из приведенных положений относительно яичника верны?",
   "answer": "- яичники расположены на заднем листке широкой связки - размеры яичников 3,5 см – 2 см – 1,5 см."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пкпмб",
   "question": "Показания к применению метода биопсии",
   "answer": "- эрозия шейки матки - контактные кровотечения - подозрение на лейкоплакию - подозрение на рак шейки матки."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "вкспмдвспм",
   "question": "В каких случаях применяется метод диагностического выскабливания слизистой полости матки?",
   "answer": "- подозрение на рак слизистой матки - кровотечение после менопаузы - подозрение на плацентарный полип - кистома яичника."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пкпзпм",
   "question": "Показания к применению зондирования полости матки",
   "answer": "- подозрение на перфорацию матки при выскабливании - подозрение на наличие подслизистой миомы матки - пороки развития матки (перегородка, двурогость)."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пкпмк",
   "question": "Показания к применению метода кольпоскопии",
   "answer": "- подозрение на рак шейки матки - эрозия шейки матки - перед биопсией шейки матки"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "вкссдцппбпчзс",
   "question": "В каких случаях с диагностической целью показана пункция брюшной полости через задний свод?",
   "answer": "- подозрение на внематочную беременность - подозрение на рак яичников - подозрение на апоплексию яичника"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "всд",
   "question": "Внутриматочные синехии диагностируются",
   "answer": "- метросальпингографией - гистероскопией."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "нтмдпвсмкужрв",
   "question": "Наиболее точный метод диагностики патологии в случае маточного кровотечения у женщины репродуктивного возраста?",
   "answer": "- раздельное выскабливание слизистой шейки и матки"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "мгик",
   "question": "Методы гормонального исследования, кроме",
   "answer": "- биохимического анализа крови"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "нчпсбмбпзропо",
   "question": "Наиболее частая патологическая секреция бели может быть проявлением заболевания разных отделов половых органов?",
   "answer": "- влагалищные бели"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "нчпмппзгумж",
   "question": "Наиболее частая патология мочевыводящих путей при заболеваниях гениталий у молодых женщин?",
   "answer": "- уретрит"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "нимвнмтя",
   "question": "Наиболее информативным методом выявления непроходимости маточных труб является",
   "answer": "- лапароскопия с хромогидротубацией"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пдпбпчзсв",
   "question": "Показания для пункции брюшной полости через задний свод влагалища",
   "answer": "- внематочная беременность - пиосальпинкс - подозрение на злокачественную опухоль яичника"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "рдвппвск",
   "question": "Раздельное диагностическое выскабливание показано при всех состояниях, кроме",
   "answer": "- аднексита."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "куогяв",
   "question": "Какие утверждения относительно гистеросальпингографии являются верными?",
   "answer": "- по ней можно судить о фазе менструального цикла - позволяет диагностировать истмико-цервикальную недостаточность - показана для диагностики субмукозной миомы"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "нчжвв4лжн",
   "question": "Наиболее часто женщины в возрасте 40-45 лет жалуются на",
   "answer": "- нерегулярные менструации"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "у3жва4би4ррнигзвмкн1дцкионввдс",
   "question": "У 34-летней женщины, в анамнезе 4 беременности и 4 родов, ранее не имела гинекологических заболеваний, возникло маточное кровотечение на 1618-й день цикла. Какое из обследований наиболее важно в данном случае?",
   "answer": "- биопсия эндометрия"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "осдвмпб",
   "question": "Оптимальные сроки диагностического выскабливания матки при бесплодии",
   "answer": "- за неделю до ожидаемой менструации"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пожсбпсдм",
   "question": "При обследовании женщин, страдающих бесплодием, применяются следующие диагностические методы",
   "answer": "- биконтрастная гинекография - лапароскопия - пертубация - определение 17 кетостероидов в суточной моче."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "2нжнбвт2лжнгинмдт",
   "question": "24-летняя нерожавшая женщина не беременеет в течение 2 лет. Жалуется на галакторею и нерегулярные месячные. Диагностическая тактика",
   "answer": "- все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "2нжнбвт2лжнгинмпл",
   "question": "24-летняя нерожавшая женщина не беременеет в течение 2 лет. Жалуется на галакторею и нерегулярные месячные. Предполагаемое лечение",
   "answer": "- парлодел"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "уэзкмбпуо",
   "question": "Укажите эндокринные заболевания, которые могут быть причиной усиленного оволосения",
   "answer": "- адреногенитальный синдром - синдром Штейна-Левенталя - болезнь Иценко-Кушинга"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "жбо",
   "question": "Женское бесплодие обусловлено",
   "answer": "- трубным фактором - перитонеальным фактором - эндокринным фактором - маточным фактором - шеечным фактором."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "офбвб",
   "question": "Общие факторы бесплодия в браке",
   "answer": "- подострая урогенитальная инфекция - психосексуальные расстройства - иммунологические факторы - бесплодие «неясного генеза»."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пожсбмпн",
   "question": "При обследовании женщин с бесплодием метросальпингография производят на",
   "answer": "- 18-22 сутки."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "илпзвнв\"т",
   "question": "Имеет ли практическое значение в настоящее время \"посткоитальный тест\"?",
   "answer": "- да"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "авмшсхдэн",
   "question": "Аморфный вид мазка шеечной слизи характерен для эстрогенной насыщенности?",
   "answer": "- нет."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "впммбппкрлнмц",
   "question": "Выскабливание полости матки может быть применено при контроле результатов лечения нарушений менструального цикла?",
   "answer": "- да"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кибвпнзбплпз",
   "question": "Какое исследование более важно при наблюдении за больной после лечения пузырного заноса?",
   "answer": "- определение хорионического гонадотропина"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "онмця",
   "question": "Особенностями нормального менструального цикла являются",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "вггияврмцзвс",
   "question": "Взаимодействие гипоталамуса, гипофиза и яичников в регуляции менструального цикла заключается в следующем",
   "answer": "- верно все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "гвсг",
   "question": "Гипоталамус вырабатывает следующие гормоны",
   "answer": "- рилизинг – гормоны."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "гвсг",
   "question": "Гипофиз вырабатывает следующие гормоны",
   "answer": "- гонадотропины"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "фс",
   "question": "ФСГ стимулирует",
   "answer": "- рост фолликулов в яичнике"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "одэно",
   "question": "Основное действие эстрогенов на организм",
   "answer": "- все перечисленное неверно."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "эосд",
   "question": "Эстрогены обладают следующим действием",
   "answer": "- верно все перечисленное"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "госд",
   "question": "Гестагены обладают следующим действием",
   "answer": "- все перечисленное неверно."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "ао",
   "question": "Андрогены образуются",
   "answer": "- верно и то, и другое"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "оэппс",
   "question": "Обмен эстрогенов протекает по схеме",
   "answer": "- эстрадиол – эстрон – эстриол – нестероидные продукты"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "мдгнкон",
   "question": "Механизм действия гормонов на клетку обусловлен наличием",
   "answer": "- рецепторов"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "мдэ",
   "question": "Малые дозы эстрогенов",
   "answer": "- стимулируют продукцию ФСГ"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "дбдээня",
   "question": "Действие больших доз экзогенных эстрогенов на яичник",
   "answer": "- происходит атрофия яичниковой ткани"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "фсвэмбптвтсе",
   "question": "Фаза секреции в эндометрии может быть полноценной только в том случае, если",
   "answer": "- верно все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "дфсэпв",
   "question": "Десквамация функционального слоя эндометрия происходит вследствие",
   "answer": "- снижения уровня эстрогенов и прогестерона в крови"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "ктфдо",
   "question": "К тестам функциональной диагностики относится",
   "answer": "- все ответы правильные"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "ктфдовнк",
   "question": "К тестам функциональной диагностики относятся все нижеперечисленные, кроме",
   "answer": "- проба с гестагенами"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "тфдпо",
   "question": "Тесты функциональной диагностики позволяют определить",
   "answer": "- все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "киэпо",
   "question": "Кариопикнотический индекс это процентное отношение",
   "answer": "- поверхностных клеток влагалищного эпителия с пикнотическими яд- рами к общему числу клеток в мазке"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "тбто",
   "question": "Тест базальной температуры основан",
   "answer": "- на влиянии прогестерона на терморегулирующий центр гипоталамуса"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "тфдунг",
   "question": "Тест функциональной диагностики, указывающий на гиперэстрогению",
   "answer": "- кариопикнотический индекс 50-60% и более"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "оплфмцс",
   "question": "О полноценности лютеиновой фазы менструального цикла свидетельствует",
   "answer": "- повышение базальной температуры во вторую фазу цикла"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "мкбтх",
   "question": "Монотонная кривая базальной температуры характерна",
   "answer": "- для ановуляторного менструального цикла"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пнфжтнгбтп2мцяпвфм",
   "question": "Показателем недостаточности функции желтого тела на графике базальной температуры при 28-дневном менструальном цикле является продолжительность второй фазы менее",
   "answer": "- 10-12 дней."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "псзвтвмцс",
   "question": "Положительный симптом зрачка в течение всего менструального цикла свидетельствует",
   "answer": "- о наличии ановуляторного цикла"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "дамцх",
   "question": "Для ановуляторного менструального цикла характерно",
   "answer": "- длительная персистенция фолликула"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "юмкчво",
   "question": "Ювенильные маточные кровотечения чаще всего обусловлены",
   "answer": "- нарушением ритмической продукции гормонов яичника"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "вппсдмкнх",
   "question": "В период полового созревания дисфункциональные маточные кровотечения носят характер",
   "answer": "- ановуляторных, ациклических"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "па",
   "question": "при альгоменорее",
   "answer": "- не найден ответ"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "омодмквппя",
   "question": ";Основным методом остановки дисфункционального маточного кровотечения в пременопаузальном периоде является",
   "answer": "- раздельное диагностическое выскабливание слизистой оболочки по- лости матки и шеечного канала."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "дамцспзфх",
   "question": "Для ановуляторного менструального цикла с персистенцией зрелого фолликула характерно",
   "answer": "- все перечисленное"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "фпсдпд",
   "question": "Функциональную пробу с дексаметазоном проводят для",
   "answer": "- уточнения генеза гиперандрогении"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пэ",
   "question": "Пройоменорея это",
   "answer": "- короткий менструальный цикл, частые менструации"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "оэ",
   "question": "Опсоменорея это",
   "answer": "- редкие менструации."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "оэ",
   "question": "Олигоменорея это",
   "answer": "- короткие менструации"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "гэ",
   "question": "Гипоменорея это",
   "answer": "- скудные менструации"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "мэ",
   "question": "Меноррагия это",
   "answer": "- кровотечение, связанное с менструальным циклом"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "мэ",
   "question": "Метроррагия это",
   "answer": "- ациклическое кровотечение, не связанное с менструальным циклом."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "аэом",
   "question": "Аменорея это отсутствие менструации",
   "answer": "- 6 месяцев"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "фаэом",
   "question": "Физиологическая аменорея это отсутствие менструации",
   "answer": "- верно все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кгао",
   "question": "К гипергонадотропной аменорее относится",
   "answer": "- все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "плаудпвмбвпк",
   "question": "Причиной ложной аменореи у девочек пубертатного возраста может быть все перечисленное, кроме",
   "answer": "- аплазии матки"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "ламбо",
   "question": "Ложная аменорея может быть обусловлена",
   "answer": "- атрезией канала шейки матки"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "ппппапч2дпопмкс",
   "question": "Положительная прогестероновая проба при аменорее появление через 2-3 дня после отмены препарата менструальноподобного кровотечения свидетельствует",
   "answer": "- о достаточной эстрогенной насыщенности организма"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "ппубсагпсэигореомрс",
   "question": "При проведении у больной с аменореей гормональной пробы с эстрогенами и гестагенами отрицательный результат ее отсутствие менструальной реакции свидетельствует",
   "answer": "- о маточной форме аменореи"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "попсгубсап",
   "question": "При отрицательной пробе с гонадотропинами у больных с аменореей показано",
   "answer": "- лапароскопия и биопсия яичников"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "опро",
   "question": "Отсутствие полового развития обусловлено",
   "answer": "- хромосомными аномалиями"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "зпрэо",
   "question": "Задержка полового развития это отсутствие",
   "answer": "- вторичных половых признаков к 14 годам, а менструации к 16 годам"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "а",
   "question": "аменорея",
   "answer": "- ничего из перечисленного."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "опзпрцгя",
   "question": ";Основными причинами задержки полового развития центрального генеза являются",
   "answer": "- все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "ввпзпр",
   "question": "Внешний вид при задержке полового развития",
   "answer": "- верно все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пгисшитмсо",
   "question": "При генитальном инфантилизме соотношение шейки и тела матки соответствует обычно",
   "answer": "- 2 : 1"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "окпиппсцгявпк",
   "question": "Основными клиническими признаками истинного преждевременного полового созревания центрального генеза являются все перечисленные, кроме",
   "answer": "- отсутствия менструации до 15-16 лет"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "окпппситох",
   "question": "Основные клинические признаки преждевременного полового созревания изосексуального типа органического характера",
   "answer": "- все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "оппсгт",
   "question": "Особенность преждевременного полового созревания гетеросексуального типа",
   "answer": "- появление мужских вторичных половых признаков (увеличение клитора, низкий тембр голоса)"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "лппсгтчво",
   "question": "Ложное преждевременное половое созревание гетеросексуального типа чаще всего обусловлено",
   "answer": "- развитием андрогенсекретирующих опухолей яичников"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "дккгнгх",
   "question": "Для клинической картины гиперандрогении надпочечникового генеза характерно",
   "answer": "- все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "одпнсэ1и1сон",
   "question": "Отрицательная дексаметазоновая проба незначительное снижение экскреции 17-ОКС и 17-КС свидетельствует о наличии",
   "answer": "- опухоли коркового слоя надпочечников"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "плжгя",
   "question": "Примером ложного женского гермафродитизма является",
   "answer": "- врожденный адреногенитальный синдром"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пвсуд",
   "question": "Причины вирильного синдрома у девушки",
   "answer": "- все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "хотпас",
   "question": "Характерные особенности телосложения при адреногенитальном синдроме",
   "answer": "- все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "убстфим",
   "question": "У больных с тестикулярной феминизацией имеет место",
   "answer": "- все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "плмгя",
   "question": "Примером ложного мужского гермафродитизма является",
   "answer": "- синдром тестикулярной феминизации"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "сшэ",
   "question": "Синдром Шерешевского-Тернера это",
   "answer": "- типичная форма дисгенезии гонад"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "псшэ",
   "question": "Признак синдрома Шерешевского-Тернера это",
   "answer": "- все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "плбслфдгкпив",
   "question": "При лечении больной с любой формой дисгенезии гонад, как правило, исключается восстановление",
   "answer": "- репродуктивной функции"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пксужвпнскс",
   "question": "При климактерическом синдроме у женщин в пременопаузе наблюдаются следующие клинические симптомы",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "фткпох",
   "question": "Физиологическое течение климактерического периода обычно характеризуется",
   "answer": "- прекращением менструальной функции"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кофко",
   "question": "К основным фазам климактерия относятся",
   "answer": "- пременопауза, менопауза, постменопауза"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пэп",
   "question": "Пременопауза это период",
   "answer": "- все ответы правильные."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кинмснинфзгтэ",
   "question": "Какой из нижеперечисленных менопаузальных симптомов не исчезает на фоне заместительной гормональной терапии эстрогенами",
   "answer": "- опущение стенок влагалища"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "впжсавб",
   "question": "В постменопаузе женщину с атрофическим вагинитом беспокоит",
   "answer": "- все перечисленное верно."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пвпомтнмбп",
   "question": "Перенесенный воспалительный процесс органов малого таза не может быть причиной",
   "answer": "- эндометриоза"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "увоовпм",
   "question": "Укажите возможные осложнения острого воспаления придатков матки",
   "answer": "- все перечисленное выше."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "нхксп",
   "question": "Наиболее характерные клинические симптомы перитонита",
   "answer": "- все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пколубсвзвпоня",
   "question": "Показанием к оперативному лечению у больных с воспалительными заболеваниями внутренних половых органов не является",
   "answer": "- хронический сальпингоофорит с мелкокистозной дегенерацией яични- ков"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "рпмбо",
   "question": "Развитие перитонита может быть обусловлено",
   "answer": "- всем перечисленным."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "прпп",
   "question": "Причины развития послеоперационного перитонита",
   "answer": "- все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "дловппомбивпкпк",
   "question": "Для лечения острого воспалительного процесса половых органов могут быть использованы все перечисленные комбинации препаратов, кроме",
   "answer": "- клиндамицин/метронидазол"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кгрвпзож",
   "question": "К группе риска воспалительных послеродовых заболеваний относятся женщины",
   "answer": "- с хроническим воспалительным процессом гениталий - с экстрагенитальными воспалительными заболеваниями"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "квнвзжпоо",
   "question": "К возбудителям неспецифических воспалительных заболеваний женских половых органов относится",
   "answer": "- стафилококк"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "всфпррвзпок",
   "question": "Все следующие факторы повышают риск развития воспалительных заболеваний половых органов, кроме",
   "answer": "- применения пероральных контрацептивов"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кифнпррвзпо",
   "question": "Какой из факторов не повышает риск развития воспалительных заболеваний половых органов?",
   "answer": "- применение пероральных контрацептивов"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "чинмбпвпвпо",
   "question": "Что из нижеперечисленного может быть причиной воспалительного процесса внутренних половых органов?",
   "answer": "- все перечисленное"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "жхдвзпок",
   "question": "Жалобы, характерные для воспалительных заболеваний половых органов, кроме",
   "answer": "- повышенного содержания билирубина в крови"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "икмвктлоп",
   "question": "Инфицирование какими микроорганизмами, вызывающими кольпит, требует лечения обоих партнеров?",
   "answer": "- трихомонадами"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кисмондпдвп",
   "question": "Какие из следующих методов обследования наиболее достоверно подтверждают диагноз воспаления придатков?",
   "answer": "- лапароскопия"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "всммпвудвзомтк",
   "question": "Все следующие мероприятия могут помочь в установлении диагноза воспалительного заболевания органов малого таза, кроме",
   "answer": "- анализа мочи по Зимницкому"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "иовзомтвск",
   "question": "Известные осложнения воспалительных заболеваний органов малого таза включает следующее, кроме",
   "answer": "- эндометриоза"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "удврво2д8лчв",
   "question": "У девочек в раннем возрасте от 2 до 8 лет чаще встречаются",
   "answer": "- вульвовагинит"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "очввпввя",
   "question": "Осложнением, чаще всего возникающим при ведении ВМС, является",
   "answer": "- острая инфекция"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кммпвудвзомт",
   "question": "Какие мероприятия могут помочь в установлении диагноза воспалительного заболевания органов малого таза?",
   "answer": "- лапароскопия - УЗИ - кульдоцентез - ректальное исследование"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "фирвпвзвповвпк",
   "question": "Факторы, играющие роль в патогенезе воспалительных заболеваний внутренних половых органов, включают все перечисленное, кроме",
   "answer": "- миомы матки."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пишсмбрвсск",
   "question": "Патологические изменения шеечной слизи могут быть результатом всех следующих состояний, кроме",
   "answer": "- смещения матки кзади"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "ээ",
   "question": "Эндометрит это",
   "answer": "- воспаление слизистой оболочки матки."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "лоэв",
   "question": "Лечение острого эндометрита включает",
   "answer": "- десенсибилизирующие средства - антибактериальные средства - дезинтоксикационную терапию"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пэ",
   "question": "Параметрит это",
   "answer": "- воспаление околоматочной клетчатки"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "вслрдгов",
   "question": "В состав лекарственного раствора для гидротубаций обычно входит",
   "answer": "- антибиотик - лидаза - гидрокортизон"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "клпповпмнэ",
   "question": "Какое лечение применяется при остром воспалении придатков матки неспецифической этиологии?",
   "answer": "- холод на низ живота - антибиотикотерапия - витаминотерапия - дезинтоксикационная терапия."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кнппхвпм",
   "question": "Какие назначения правильны при хроническом воспалении придатков матки?",
   "answer": "- диатермия на область придатков - парафинотерапия на низ живота - десенсибилизирующая терапия"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пкзвхнфмл",
   "question": "При каких заболеваниях воспалительного характера назначаются физиотерапевтические методы лечения?",
   "answer": "- неспецифические воспалительные заболевания внутренних половых ор- ганов в подострой стадии - воспалительные заболевания внутренних половых органов в хронической стадии - трубное бесплодие"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "нчпак",
   "question": "Наиболее частая причина атрофического кольпита?",
   "answer": "- менопауза - хирургическая кастрация у молодых женщин по поводу злокачественных заболеваний женских половых органов."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "фусвки",
   "question": "Факторы устойчивости слизистой влагалища к инфекции?",
   "answer": "- высокий уровень эстрогенов - кислая среда"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "лоэк",
   "question": "Лечение острого эндометрита, кроме",
   "answer": "- хирургического лечения"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кзсдповомт",
   "question": "Какие заболевания следует дифференцировать при остром воспалении органов малого таза?",
   "answer": "- острый аппендицит - острую инфекцию мочевыводящих путей - нижнедолевую пневмонию - перекрут ножки опухоли."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "куооцяв",
   "question": "Какие утверждения относительно острого цервицита являются верными?",
   "answer": "- он может быть гонорейной этиологии - сопровождается слизисто-гнойными выделениями из цервикального ка- нала - у больных может быть сопутствующая эрозия шейки матки (эктопия)."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "чмвспивмт",
   "question": "Что менее всего способствует появлению инфекции в малом тазу?",
   "answer": "- фиброзные изменения."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "акмрпссзи",
   "question": "Атрофический кольпит может развиваться при следующих ситуациях, за исключением",
   "answer": "- применения оральных контрацептивов"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "дновпмхсж",
   "question": "Для начала острого воспаления придатков матки характерны следующие жалобы",
   "answer": "- повышение температуры тела - боли внизу живота - нарушение менструального цикла"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "чяхда",
   "question": "Что является характерным для аднекстумора?",
   "answer": "- это опухолевидное образование воспалительной этиологии - оно включает в себя воспалительно-измененные придатки, сальник, петли кишечника - образование неправильной формы, болезненное, неравномерной конси- стенции, неподвижное"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пколпвппмя",
   "question": "Показаниями к оперативному лечению при воспалительных процессах придатков матки являются",
   "answer": "- угроза перфорации пиосальпинкса, пиовара - перфорация гнойного тубоовариального образования - тубоовариальные образования, не поддающиеся консервативному лече- нию"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пнхдв",
   "question": "Признаки, наиболее характерные для вульвовагинита",
   "answer": "- жжение, зуд - отек и гиперемия - изъязвления"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "всхдп",
   "question": "Выберите симптомы, характерные для пельвиоперитонита",
   "answer": "- боли в гипогастральной области - положительный симптом Щеткина в гипогастральной области - напряжение мышц живота в гипогастральной области."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "куоасяв",
   "question": "Какие утверждения относительного анаэробного сепсиса являются верными?",
   "answer": "- чаще возникает при криминальном прерывании беременности - сопровождается гемолизом эритроцитов - рано развивается олиго- и анурия вследствие гемоглобинурии - в крови повышен уровень общего и неконъюгированного билирубина."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "дксшн",
   "question": "Для клиники септического шока нехарактерны",
   "answer": "- желтушный цвет кожных покровов предшествует падению АД"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "донппсшп",
   "question": "Для оказания неотложной помощи при септическом шоке применяются",
   "answer": "- производные декстрана - кортикостероиды - дофамин - свежезамороженная плазма - антибиотики широкого спектра действия."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "нвфрвэпря",
   "question": "Наиболее важным фактором риска возникновения эндометрита после родов является",
   "answer": "- кесарево сечение"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "вхжпоэ",
   "question": "Выберите характерные жалобы при остром эндометрите",
   "answer": "- боли внизу живота - повышение температуры - наличие в анамнезе внутриматочных вмешательств."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пвчп",
   "question": "Параметрит возникает чаще после",
   "answer": "- родов - аборта."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "вминдпдос",
   "question": "Выберите методы исследования, необходимые для постановки диагноза острого сальпингоофорита",
   "answer": "- анализ крови в динамике - ректовагинальное исследование - лапароскопия."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "унбпдохвппм",
   "question": "Укажите наиболее благоприятный период для операции хронических воспалительных процессов придатков матки",
   "answer": "- вне обострения - СОЭ ниже 20 мм/час - температура нормальная - отсутствует повышенный лейкоцитоз и сдвиг формулы белой крови влево."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "копсжнчппт",
   "question": "Какие отделы половой системы женщины наиболее часто поражаются при туберкулезе?",
   "answer": "- маточные трубы"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "окстппм",
   "question": "Основной клинический симптом туберкулезного поражения придатков матки",
   "answer": "- вторичное бесплодие."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "вгэп",
   "question": "Восходящая гонорея это поражение",
   "answer": "- маточных труб"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "дгхсп",
   "question": "Для гонококков характерны следующие признаки",
   "answer": "- расположение внутри клетки (в цитоплазме мононуклеаров)"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "дгмбуно",
   "question": "Диагноз гонореи может быть установлен на основании",
   "answer": "- при установлении диагноза необходимо сочетание всех перечислен- ных признаков."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "ноксбв",
   "question": "Назовите основной клинический симптом бактериального вагиноза",
   "answer": "- обильные бели с неприятным запахом"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "удтсонбв",
   "question": "Укажите диагностические тесты, свидетельствующие о наличии бактериального вагиноза",
   "answer": "- все перечисленное выше"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "бпвтдваппопунпчжввзовкво",
   "question": "Больная принимает в течение длительного времени антибиотики по поводу острого пиелонефрита. У нее появилось чувство жжения во влагалище, зуд, обильные выделения. Какое возникло осложнение?",
   "answer": "- кандидозный кольпит"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "у1жпзмн1дпобвнчжптд3сл1/ппбрдвчжсддпсвсзк",
   "question": "У 18-летней женщины при задержке менструации на 10 дней появились острые боли в нижней части живота, повышение температуры до 37,4 С, лейкоцитоз 12,4*10 /л. При пальпации боли распространяются до верхней части живота справа. Дифференциальную диагностику проводят со всеми следующими заболеваниями, кроме",
   "answer": "- кольпита"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кфскв",
   "question": "Какие факторы способствуют кандидозному вульвовагиниту?",
   "answer": "- ожирение - спринцевание содовым раствором - сахарный диабет - частый прием антибактериальных препаратов."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "крквнп",
   "question": "К развитию кандидозных вагинозов не предрасполагают",
   "answer": "- гипотензивные препараты."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кзсзевдичп",
   "question": "Какое заболевание следует заподозрить, если влагалищная дрожжевая инфекция часто повторяется?",
   "answer": "- сахарный диабет"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "дбвхк",
   "question": "Для бактериального вагиноза характерно, кроме",
   "answer": "- низкого рН влагалищного секрета - обнаружения влагалищных палочек."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "бвхвспк",
   "question": "Бактериальный вагиноз характеризуется всеми следующими проявлениями, кроме",
   "answer": "- выраженной воспалительной реакции"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "убсхивбливпк",
   "question": "У больных с хламидийной инфекцией вне беременности лучше использовать все перечисленное, кроме",
   "answer": "- ампициллина"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "вргбзи",
   "question": "В развитии гарднереллеза большое значение имеют",
   "answer": "- гипоэстрогения - сдвиги рН влагалищного содержимого в щелочную сторону - гибель лактобацилл - рост анаэробов."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "гэвпвопммп",
   "question": "Гонорейную этиологию воспалительного процесса в области придатков матки можно предположить",
   "answer": "- при наличии двустороннего сальпингоофорита у первично бесплодной женщины - при сочетании двустороннего сальпингоофорита с эндоцервицитом (у женщин, у которых не было родов, абортов) - при сочетании двустороннего сальпингоофорита с уретритом, барто- линитом."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "ппрги",
   "question": "Преимущественный путь распространения гонорейной инфекции",
   "answer": "- интраканаликулярный."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "у2бгндгикпэмбп",
   "question": "У 2% больных гонореей наблюдается диссеминированная гонококковая инфекция. Какие при этом могут быть поражения?",
   "answer": "- молекулярные высыпания (запястья, суставы) - лихорадка - мигрирующая полиартралгия, артрит - эндокардит и менингит - септицемия."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "укиг",
   "question": "Укажите критерии излеченности гонореи",
   "answer": "- отсутствие в мазках гонококков, взятых в дни менструации в течение 3 менструальных циклов после окончания курса лечения и проведения провокаций."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кибгуплвт",
   "question": "Критерии излеченности больных гонореей устанавливаются после лечения в течение",
   "answer": "- трех месяцев"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "птаб",
   "question": "Причиной тубоовариального абсцесса бывают",
   "answer": "- эндометрит - сальпингит - цервицит"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "птанб",
   "question": "Причиной тубоовариального абсцесса не бывают",
   "answer": "- гепатит - плеврит."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "эптаб",
   "question": "Этапом патогенеза тубоовариального абсцесса бывает",
   "answer": "- эндосальпингит"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пэ",
   "question": "Пельвиоперитонит это",
   "answer": "- перитонит, локализованный в области малого таза - воспаление брюшины малого таза"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "млгп",
   "question": "Методы лечения гинекологических пельвиоперитонитов",
   "answer": "- инфузионная внутривенная терапия - антибактериальная терапия - лапароскопия с местной санацией очага инфекции - лапаротомия с удалением первичного очага инфекции."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кпп",
   "question": "Клинические признаки перитонита",
   "answer": "- вздутие живота - парез кишечника - прогрессирующая тахикардия"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "вппс",
   "question": "Возникновению послеоперационного перитонита способствует",
   "answer": "- все ответы правильные."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кжпбсохс",
   "question": "Какие жалобы предъявляет больная, страдающая обострением хронического сальпингоофорита?",
   "answer": "- постоянные боли внизу живота и в крестце - общее недомогание - бесплодие - появление температуры"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "киппп",
   "question": "Какая инфекция передается половым путем?",
   "answer": "- уреаплазмы - микоплазмы - трихомонады - гонококки."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кипимппп",
   "question": "Какие из перечисленных инфекций могут передаваться половым путем?",
   "answer": "- трихомониаз - микоплазмоз - кандидомикоз - кандиломатоз"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "крквп",
   "question": "К развитию кандидозного вагинита предрасполагают",
   "answer": "- беременность - сахарный диабет - антибиотикотерапия"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "дткнтвив",
   "question": "Для трихомонадного кольпита наиболее типичны выделения из влагалища",
   "answer": "- желто-зеленые, пенистые"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кгаэплх",
   "question": "Какие группы антибиотиков эффективны при лечении хламидиоза?",
   "answer": "- тетрациклины - макролиды."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "убсвпмвмолксэокфвоипзотд",
   "question": "У больной с вульвовагинитом при микроскопии влагалищного мазка обнаружены лейкоциты, клетки слущенного эпителия, обильная кокковая флора, в одном из полей зрения обнаружена трихомонада. Диагноз?",
   "answer": "- трихомонадный кольпит"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "лпптпи",
   "question": "Лечение половых партнеров требуется при инфицировании",
   "answer": "- трихомонадами - кандидами - гонококками - гарднереллами."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кипаэвлх",
   "question": "Какие из перечисленных антибиотиков эффективны в лечении хламидиоза?",
   "answer": "- сумамед - эритромицин - клиндамицин - доксициклин."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кпмвдги",
   "question": "Какие поражения может вызывать диссеминированная гонококковая инфекция?",
   "answer": "- дерматит - лихорадку - эндокардит - септицемию - менингит."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кчпагт",
   "question": "Когда чаще происходит активизация генитального туберкулеза?",
   "answer": "- в период становления менструальной функции"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "вхия",
   "question": "Возбудителем хламидийной инфекции являются",
   "answer": "- микроорганизмы, занимающие промежуточное положение между бакте- риями и вирусами"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "умжжпжвбпомпттд3пбвжквиппппжпсд",
   "question": "У молодой женщины, живущей половой жизнью вне брака, после очередных месячных повысилась температура тела до 38?С, появились боли внизу живота, кровянистые выделения из половых путей, при пальпации живота перитонеальные симптомы. Диагноз?",
   "answer": "- восходящая гонорея"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "уп3лининмпгбд",
   "question": "У пациентки 30 лет, имеющей небольшие изъязвления на малых половых губах, будет диагностирован",
   "answer": "- герпес генитальный"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "уж3лвтнтбпгоботкдд6скипнв",
   "question": "У женщины 32 лет в толще нижней трети большой половой губы определяется безболезненное образование тугоэластичной консистенции диаметром до 6 см. Какая из патологий наиболее вероятна?",
   "answer": "- киста бартолиновой железы"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "дэтухп",
   "question": "Для этиотропной терапии урогенитального хламидиоза применяют",
   "answer": "- макролиды - рифампицины - сульфаниламидные препараты - тетрациклины."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "умп",
   "question": "Урогенитальный микоплазмоз передается",
   "answer": "- всеми перечисленными путями."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "нчпнмтя",
   "question": "Наиболее частой причиной непроходимости маточных труб является",
   "answer": "- гонорея"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "окспмм",
   "question": "Основной клинический симптом подслизистой миомы матки",
   "answer": "- меноррагия"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "орпмммбвпнк",
   "question": "Осложнением рождающейся подслизистой миомы матки может быть все перечисленное ниже, кроме",
   "answer": "- образования декубитальной язвы"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "нимдрму",
   "question": "Наиболее информативный метод диагностики рождающегося миоматозного узла",
   "answer": "- осмотр шейки матки в зеркалах с последующим бимануальным иссле- дованием"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кдояно",
   "question": "К доброкачественным опухолям яичников не относится",
   "answer": "- светлоклеточная опухоль"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "копвяо",
   "question": "К опухолевидным процессам в яичнике относится",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "хокя",
   "question": "Характерные особенности кист яичников",
   "answer": "- это – ретенционные образования"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "охлпдояумж",
   "question": "Объем хирургического лечения при доброкачественных опухолях яичников у молодых женщин",
   "answer": "- резекция яичника с возможно большим сохранением здоровой ткани органа"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пкхлпфмя",
   "question": "Показанием к хирургическому лечению при фибромиоме матки являются",
   "answer": "- все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "ровпммя",
   "question": "Радикальным оперативным вмешательством при миоме матки является",
   "answer": "- надвлагалищная ампутация матки - экстирпация матки"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "чнхдмм",
   "question": "Что не характерно для миомы матки?",
   "answer": "- склонность к малигнизации - наиболее часто встречается в молодом возрасте - дает метастазы."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "ннчпхдмм",
   "question": "Назовите наиболее частый признак, характерный для миомы матки",
   "answer": "- гиперполименорея"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "всуоммск",
   "question": "Все следующие утверждения относительно миом матки справедливы, кроме",
   "answer": "- миома перерождается в рак"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "нимдсму",
   "question": "Наиболее информативный метод диагностики субмукозного миоматозного узла",
   "answer": "- гистероскопия"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кмпо",
   "question": "Консервативная миомэктомия проводится обычно",
   "answer": "- во всем перечисленном."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пкэмпм",
   "question": "Показания к экстирпации матки при миоме",
   "answer": "- низкое расположение узлов - предраковые заболевания шейки матки"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "ммлммврв",
   "question": "Метод медикаментозного лечения миомы матки в репродуктивном возрасте",
   "answer": "- гестагены"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пкхлммввпк",
   "question": "Показания к хирургическому лечению миомы матки включает все перечисленное, кроме",
   "answer": "- бесплодия в течение одного года"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "мхлммврв",
   "question": "Метод хирургического лечения миомы матки в репродуктивном возрасте",
   "answer": "- ампутация или экстирпация матки без придатков - миомэктомия"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "оохлпнммсрувш",
   "question": "Оптимальный объем хирургического лечения при наличии миомы матки с расположением узла в шейке",
   "answer": "- экстирпация матки"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кикчпорбов",
   "question": "Какие из кист чаще подвергаются обратному развитию без оперативного вмешательства?",
   "answer": "- киста желтого тела"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "лпкумж",
   "question": "Лечение параовариальных кист у молодых женщин",
   "answer": "- удаление кисты"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "чсхмкя",
   "question": "Что соответствует характеристике муцинозной кистомы яичника?",
   "answer": "- многокамерная - быстрый рост - содержимое опухоли - слизистоподобная жидкость - клетки кисты, подобны эпителию эндоцервикса."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "дрояисдм",
   "question": "Для распознавания опухолей яичника используются следующие диагностические методы",
   "answer": "- все перечисленные методы."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кпскфоя",
   "question": "Какой признак соответствует клинике феминизирующей опухоли яичника?",
   "answer": "- преждевременное половое созревание у девочек - гиперплазия слизистой оболочки тела матки - нарушения менструального цикла и беспорядочные кровотечения у женщин - в постменопаузе омоложение организма, кровотечения и т.д."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "киоянчпм",
   "question": "Какая из опухолей яичников наиболее часто подвергается малигнизации?",
   "answer": "- серозная цистаденома"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "омлфкя",
   "question": "Основной метод лечения фолликулярных кист яичников",
   "answer": "- хирургическое удаление кисты"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "вопдоядокк",
   "question": "Варианты осложнений при доброкачественных опухолях яичника дающие острую клиническую картину",
   "answer": "- все перечисленные осложнения."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "лбсдоя",
   "question": "Лечение больных с доброкачественными опухолями яичников",
   "answer": "- ничего из перечисленного."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "коипядня",
   "question": "Какие опухоли из перечисленных являются доброкачественными новообразованиями яичника?",
   "answer": "- псевдомуцинозная кистома - фиброма - зрелая тератома"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "хпкя",
   "question": "Характерные признаки кистомы яичника",
   "answer": "- большие размеры опухоли - чаще двустороннее поражение - бугристая поверхность образования."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пкхлммк",
   "question": "Показания к хирургическому лечению миомы матки, кроме",
   "answer": "- сочетание миомы матки небольших размеров с аденомиозом"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "ропндоя",
   "question": "Редкое осложнение при наличии доброкачественной опухоли яичников?",
   "answer": "- перитонит разлитой"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пммм",
   "question": "Признаки малигнизации миомы матки?",
   "answer": "- рост миомы в постменопаузе - быстрый рост миомы в репродуктивном возрасте."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кминодпдмм",
   "question": "Какой метод исследования не обязателен для подтверждения диагноза миомы матки?",
   "answer": "- пельвиография"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "хмцпмм",
   "question": "Характер менструального цикла при миоме матки?",
   "answer": "- двухфазный - ановуляторный - лютеиновая недостаточность - монофазный."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "чнокэсоя",
   "question": "Что не относится к эпителиальным серозным опухолям яичников?",
   "answer": "- зрелая тератома"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "хпдкяк",
   "question": "Характерные признаки дермоидной кисты яичника, кроме",
   "answer": "- часто озлокачествляются"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "чнсхмкя",
   "question": "Что не соответствует характеристике муцинозной кистомы яичника?",
   "answer": "- частая малигнизация"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "коокф",
   "question": "Какие опухоли относятся к феминизирующим?",
   "answer": "- гранулезоклеточная - гранулезотекаклеточная - текаклеточная"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кпнскфоя",
   "question": "Какой признак не соответствует клинике феминизирующей опухоли яичника?",
   "answer": "- облысение, изменение тембра голоса"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кгпнивлммиэг",
   "question": "Какие гормональные препараты не используются в лечении миомы матки и эндометриоза гениталий?",
   "answer": "- дексаметазон - микрофоллин"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "чндспя",
   "question": "Что несвойственно для синдрома поликистозных яичников?",
   "answer": "- овуляторные менструальные циклы"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пд",
   "question": "Признаки дисгерминомы?",
   "answer": "- встречается у молодых женщин - развивается из герминтативных клеток - при микроскопии состоит из больших круглых, овальных и полигональ- ных клеток, образующих альвеолярные тельца - радиочувствительна"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кикнпорбов",
   "question": "Какие из кист не подвергаются обратному развитию без оперативного вмешательства?",
   "answer": "- серозная - доброкачественная тератома - муцинозная - эндометриоидная."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кмипдсм",
   "question": "Какие методы исследования помогают диагностировать субмукозную миому?",
   "answer": "- зондирование матки - гистеросальпингография - гистероскопия."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кипнсниокмм",
   "question": "Какие из перечисленных ниже симптомов не имеют отношения к миоме матки?",
   "answer": "- редкие месячные."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кисуокмврвян",
   "question": "Какие из следующих утверждений относительно консервативной миомэктомии в репродуктивном возрасте являются неверными?",
   "answer": "- она противопоказана одиноким женщинам - она вызывает снижение либидо - диагностическое выскабливание матки перед операцией не требуется да- же при наличии дисфункциональных маточных кровотечений"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кисуян",
   "question": "Какие из следующих утверждений являются неверными?",
   "answer": "- в постменопаузе отмечается рост старых узлов миомы"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "длкянях",
   "question": "Для лютеиновой кисты яичника не является характерным",
   "answer": "- неровная бугристая поверхность"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кипояну",
   "question": "Какое из перечисленных образований яичника не удаляется?",
   "answer": "- тека-лютеиновая киста"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "дфкяфлхок",
   "question": "Для функциональных кист яичника фолликулярных, лютеиновых характерны осложнения, кроме",
   "answer": "- развития псевдомиксомы брюшной полости - малигнизации."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "нчвдояя",
   "question": "Наиболее часто встречающейся доброкачественной опухолью яичника является",
   "answer": "- серозная цистаденома"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "чхдсц",
   "question": "Что характерно для серозной цистаденомы?",
   "answer": "- происходит из поверхностного эпителия яичника - часто односторонняя - выстлана эпителием, подобным слизистой фаллопиевых труб - не имеет специфических симптомов - может быть сосочковая."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "ужвппппобовопн",
   "question": "У женщины в постменопаузальном периоде при профосмотре обнаружено бугристое образование в области придатков. Необходимо",
   "answer": "- провести срочное обследование и госпитализировать для хирургического лечения."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "коспто",
   "question": "К опухолям стромы полового тяжа относятся",
   "answer": "- гранулезоклеточная опухоль - текома - андробластома"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "уб1лвоппоосчк2свдбпуимд",
   "question": "У больной 16 лет в области придатков пальпируется округлое образование с четкими контурами, 20 см в диаметре, безболезненное, при ультразвуковом исследовании многокамерное. Диагноз",
   "answer": "- муцинозная кистома"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "чхддкя",
   "question": "Что характерно для дермоидной кисты яичника?",
   "answer": "- располагается кпереди от матки - обладает выраженной подвижностью - склонна к перекрутам."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "нчдомя",
   "question": "Наиболее частым доброкачественным образованием матки является",
   "answer": "- фибромиома"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "нчдояя",
   "question": "Наиболее частой доброкачественной опухолью яичника является",
   "answer": "- серозно-муцинозная цистаденома"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "уб1латксчкб2свдвд",
   "question": "У больной 14 лет аднекстумор тугоэластичной консистенции с четкими контурами, безболезненный, 20 см в диаметре. Ваш диагноз",
   "answer": "- муцинозная кистома"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "вкпчввдт",
   "question": "В какой период чаще всего возникают доброкачественные тератомы?",
   "answer": "- в 20-35 лет"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кнмцхдл",
   "question": "Какое нарушение менструального цикла характерно для лейомиомы?",
   "answer": "- обильное кровотечение в ожидаемое время менструации (гиперменорея)"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "а",
   "question": "Андробластома",
   "answer": "- наиболее часто возникает в 20-30 и 50-70 лет"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "лк",
   "question": "Лютеиновые кисты",
   "answer": "- наблюдаются при передозировке гонадотропинов - наблюдаются при гиперстимуляции кломифеном"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кдипуплму",
   "question": "Какие дополнительные исследования помогают установить подслизистую локализацию миоматозного узла?",
   "answer": "- зондирование - гистеросальпингография - биконтрастная пельвиография - гистероскопия."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "ялтяго",
   "question": "Является ли текома яичника гормонопродуцирующей опухолью?",
   "answer": "- да"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "скзсдтя",
   "question": "С какими заболеваниями следует дифференцировать текому яичников?",
   "answer": "- гранулезоклеточная опухоль - фиброма яичника"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "вквнчвая",
   "question": "В каком возрасте наиболее часто встречается андробластома яичника?",
   "answer": "- в зрелом репродуктивном - в менопаузе."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "хпак",
   "question": "Характерные признаки андробластомы, кроме",
   "answer": "- менометроррагии."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "хлнпбпд",
   "question": "Характерно ли наличие первичного бесплодия при дисгерминоме?",
   "answer": "- да"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "дфяхвкпк",
   "question": "Для фибромы яичника характерны все клинические признаки, кроме",
   "answer": "- поражения обоих яичников"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "укипочдзп",
   "question": "Укажите, какие из перечисленных опухолей чаще дают злокачественное перерождение",
   "answer": "- серозные кистомы"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "ктвмхпнтя",
   "question": "Какой тип влагалищного мазка характерен при наличии текомы яичника",
   "answer": "- реакция влагалищного мазка 3-4"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кипоянг",
   "question": "Которая из перечисленных опухолей яичников не гормональная?",
   "answer": "- эндометриоидная киста"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "члнспум",
   "question": "Часто ли наблюдается саркоматозное превращение узлов миомы?",
   "answer": "- нет."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "вклммв",
   "question": "В комплекс лечения миомы матки входят",
   "answer": "- консервативная миомэктомия - терапия гестагенными препаратами - электрофорез йодистым калием - лечение андрогенами"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "дпфмх",
   "question": "Для подслизистой формы миомы характерно",
   "answer": "- боль схваткообразного характера - гиперполименорея - матка по форме шаровидная, как при беременности, но консистенция плотная"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "двмх",
   "question": "Для внутрисвязочной миомы характерно",
   "answer": "- нарушение функции соседних органов - матка не увеличена, справа или слева в глубине таза определяется мало- подвижный узел, смещающий матку в противоположную сторону."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "дмммх",
   "question": "Для множественной миомы матки характерно",
   "answer": "- боль в соседних органах от сдавления их опухолью - гиперполименорея - матка увеличена, деформирована, причудливой формы (форма карто- фельного клубня)"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кохдсфмм",
   "question": "Какие осложнения характерны для субсерозной формы миомы матки?",
   "answer": "- перекручивание ножки опухоли"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "от“",
   "question": "Определение термина “эндометриоз”",
   "answer": "- верно все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "ваубсвэтмнвпз",
   "question": "Выраженность альгоменореи у больных с внутренним эндометриозом тела матки находится в прямой зависимости",
   "answer": "- от распространения эндометриоза"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "вбснпвплгэк",
   "question": "Выраженный болевой симптом наблюдается при всех перечисленных локализациях генитального эндометриоза, кроме",
   "answer": "- шейки матки"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "квгэосл",
   "question": "К внутреннему генитальному эндометриозу относится следующая локализация",
   "answer": "- матка"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "влээ",
   "question": "Варианты локализации экстрагенитального эндометриоза",
   "answer": "- все перечисленные локализации."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "тап",
   "question": "Термин аденомиоз применяется",
   "answer": "- только в тех случаях, когда прорастание миометрия сопровождается гиперплазией мышечной ткани"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "ддаглгсп",
   "question": "Для диагностики аденомиоза гистеросальпингографию либо гистероскопию следует проводить",
   "answer": "- на 7-8й день менструального цикла"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "дахвпк",
   "question": "Для аденомиоза характерно все перечисленное, кроме",
   "answer": "- образования в миометрии плотных узлов, окруженных капсулой"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "экясд",
   "question": "Эндометриоидную кисту яичника следует дифференцировать",
   "answer": "- со всем перечисленным."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "ддвэтммгнбясдмц",
   "question": "Для диагностики внутреннего эндометриоза тела матки методом гистеросальпингографии наиболее благоприятными являются следующие дни менструального цикла",
   "answer": "- сразу после окончания менструации"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пэкясд",
   "question": "Перфорацию эндометриоидной кисты яичника следует дифференцировать",
   "answer": "- со всем перечисленным."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "дмцдгсцда",
   "question": "День менструального цикла для гистероскопии с целью диагностики аденомиоза",
   "answer": "- 6 - 7-ой"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "мдэг",
   "question": "Методы диагностики эндометриоза гениталий",
   "answer": "- УЗИ гениталий - лапароскопия, гистероскопия - биопсия эндометрия"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "всммбидиэк",
   "question": "Все следующие методы могут быть использованы для исследования эндометрия, кроме",
   "answer": "- лапароскопии - кульдоцентеза"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "эшмвп",
   "question": "Эндометриоз шейки матки встречается после",
   "answer": "- абортов - диатермокоагуляции шейки матки - гистеросальпингографии"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "скпчвсвэ",
   "question": "С какой патологией чаще всего сочетается внутренний эндометриоз?",
   "answer": "- бесплодие - нарушение менструального цикла"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пфрэгк",
   "question": "Предрасполагающие факторы развития эндометриоза гениталий, кроме",
   "answer": "- контрацепции прогестинами"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "лэг",
   "question": "Локализация эндометриоидных гетеротопий",
   "answer": "- в мышце матки - в шейке матки - на брюшине малого таза - в ректо-вагинальной перегородке."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "скзспдрэ",
   "question": "С какими заболеваниями следует проводить дифдиагностику ретроцервикального эндометриоза?",
   "answer": "- рак яичников - рак толстой кишки - миома матки - рак шейки матки"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кипнпвклбэг",
   "question": "Какие из препаратов не применяют в комплексном лечении больных эндометриозом гениталий?",
   "answer": "- кломифен - окситоцин."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "окпнэ",
   "question": "Основные клинические признаки наружного эндометриоза",
   "answer": "- увеличение размеров эндометриоидного очага во вторую фазу менстру- ального цикла - повышение температуры тела накануне менструации - альгоменорея"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "бпэовппк",
   "question": "Бесплодие при эндометриозе обусловлено всеми перечисленными причинами, кроме",
   "answer": "- незначительной распространенности процесса"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "погэ",
   "question": "По определению генитальный эндометриоз",
   "answer": "- все перечисленное выше верно."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "урпвэтм",
   "question": "Укажите рентгенологические признаки внутреннего эндометриоза тела матки",
   "answer": "- все перечисленное выше."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кнгэовпнфкэ",
   "question": "К наружному генитальному эндометриозу относятся все перечисленные ниже формы, кроме эндометриоза",
   "answer": "- тела матки"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "нвпнрфпгэ",
   "question": "Назовите возможные причины нарушения репродуктивной функции при генитальном эндометриозе",
   "answer": "- все перечисленное выше."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "оксэшм",
   "question": "Основной клинический симптом эндометриоза шейки матки",
   "answer": "- пред- и постменструальные кровянистые выделения"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кимиинивднгэ",
   "question": "Какой из методов инструментального исследования наиболее информативен в диагностике наружного генитального эндометриоза?",
   "answer": "- лапароскопия с патоморфологическим исследованием соскоба эндомет- рия"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "рэсдовпнзк",
   "question": "Ретроцервикальный эндометриоз следует дифференцировать от всех перечисленных ниже заболеваний, кроме",
   "answer": "- рака мочевого пузыря."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "аэ",
   "question": "Аденомиоз это",
   "answer": "- III степень распространения внутреннего эндометриоза тела матки"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "ксэяк",
   "question": "Клинические симптомы эндометриоза яичников, кроме",
   "answer": "- скудные месячные"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "мдэгк",
   "question": "Методы диагностики эндометриоза гениталий, кроме",
   "answer": "- бактериологическое исследование содержимого влагалища."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "нчсасдпг",
   "question": "Наиболее частое сочетание аденомиоза с доброкачественной патологией гениталий?",
   "answer": "- эндометриоз яичников и брюшины - миома матки"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пкзгидчв",
   "question": "При каком заболевании гениталий используется даназол чаще всего?",
   "answer": "- эндометриоз гениталий"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кпняпэлд",
   "question": "Какой признак не является побочным эффектом лечения даназолом?",
   "answer": "- снижение веса"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "элд",
   "question": "Эффекты лечения даназолом?",
   "answer": "- снижение выработки ФСГ и ЛГ - атрофия эндометрия - ановуляция"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кксхдэг",
   "question": "Какие клинические симптомы характерны для эндометриоза гениталий?",
   "answer": "- боли - бесплодие - меноррагия - диспареуния."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "рэс",
   "question": "Развитию эндометриоза способствуют",
   "answer": "- аборты - операция кесарева сечения - консервативная миомэктомия - диатермоэлектрокоагуляция шейки матки"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "чта",
   "question": "Что такое аденомиоз?",
   "answer": "- инвазия миометрия нормальными клетками эндометрия"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "дпдап",
   "question": "Для подтверждения диагноза аденомиоза применяются",
   "answer": "- гистеросальпингография - гистероскопия - УЗИ"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "двауцп",
   "question": "Для выявления аденомиоза УЗИ целесообразно производить",
   "answer": "- накануне менструации"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кфгэокн",
   "question": "Какие формы генитального эндометриоза относятся к наружному?",
   "answer": "- эндометриоз влагалища - эндометриоз крестцово-маточных связок - ретроцервикальный эндометриоз."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "вклбэпвк",
   "question": "В комплексном лечении больных эндометриозом применяют все, кроме",
   "answer": "- тепловых процедур"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кффмбивлбэ",
   "question": "Какие физические факторы могут быть использованы в лечении больных эндометриозом?",
   "answer": "- магнитные поля - радоновые ванны - йодобромные ванны - низкоинтенсивное лазерное излучение."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кгппдлэ",
   "question": "Какие группы препаратов применяются для лечения эндометриоза?",
   "answer": "- эстроген-гестагенные препараты - чистые гестагены - антигонадотропины - агонисты гонадотропинрилизинг-гормона."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "ккгпоз",
   "question": "К какой группе препаратов относится золадекс?",
   "answer": "- агонист гонадотропинрилизинг-гормона."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "вдэнспя",
   "question": "В диагностике эндометриоза наиболее существенным признаком является",
   "answer": "- приобретенная альгодисменорея"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "внфсратмк",
   "question": "Все нижеперечисленные факторы способствуют развитию аденомиоза тела матки, кроме",
   "answer": "- резекции яичников."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "нокдмсобргтэ",
   "question": "На основании каких данных можно судить о благоприятных результатах гормональной терапии эндометриоза?",
   "answer": "- уменьшение кровопотери во время менструации - двухфазная базальная температура - уменьшение матки в размерах - восстановление генеративной функции"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "вкфмцпгдда",
   "question": "В какую фазу менструального цикла показана гистеросальпингография для диагностики аденомиоза?",
   "answer": "- в раннюю фолликулиновую фазу"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кффмбивлбгэ",
   "question": "Какие физические факторы могут быть использованы в лечении больных генитальным эндометриозом?",
   "answer": "- все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "шкоп",
   "question": "Шоколадная киста обнаруживается при",
   "answer": "- эндометриозе."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "мрвмтсо",
   "question": "Матка располагается в малом тазу следующим образом",
   "answer": "- тело и шейка матки располагаются под углом друг к другу"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "япвбпб",
   "question": "Яичник поддерживается в брюшной полости, благодаря",
   "answer": "- воронко-тазовой связке"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "впамиепнв",
   "question": "В подвешивающий аппарат матки и ее придатков не входят",
   "answer": "- крестцово-маточные связки"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кфавпоно",
   "question": "К фиксирующему аппарату внутренних половых органов не относят",
   "answer": "- фасции тазового дна"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "аэ",
   "question": "Атрезия это",
   "answer": "- недоразвитие органа, возникшее вторично, вследствие воспалительного процесса, перенесенного внутриутробно или постнатально"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "аэ",
   "question": "Агенезия это",
   "answer": "- отсутствие органа"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "аэ",
   "question": "Аплазия это",
   "answer": "- отсутствие части органа"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "гэ",
   "question": "Гинатрезия это",
   "answer": "- заращение в местах анатомического сужения полового тракта."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "адпэ",
   "question": "Атрезия девственной плевы это",
   "answer": "- сплошная девственная плева, не имеющая отверстия"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "авэ",
   "question": "Агенезия влагалища это",
   "answer": "- первичное полное отсутствие влагалища"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "авэ",
   "question": "Аплазия влагалища это",
   "answer": "- первичное отсутствие части влагалища"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "авэ",
   "question": "Атрезия влагалища это",
   "answer": "- полное или частичное заращение влагалища, связанное с воспалительным процессом в анте- и постнатальном периоде"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "эгэ",
   "question": "Эктопия гетеротопия это",
   "answer": "- развитие органов или тканей в местах, где они в норме отсутствуют"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кипсинзвпмвнп",
   "question": "Какие из перечисленных связок имеют наибольшее значение в поддержании матки в нормальном положении?",
   "answer": "- широкие связки - круглые связки - крестцово-маточные связки"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "впоивм",
   "question": "Возможные причины опущения и выпадения матки",
   "answer": "- все перечисленное выше."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "омловим",
   "question": "Основной метод лечения опущения влагалища и матки",
   "answer": "- хирургический, влагалищным и абдоминальным доступом"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "поншмп",
   "question": "Пластические операции на шейке матки противопоказаны",
   "answer": "- при беременности - при подозрении на злокачественный процесс в области шейки матки - при остром воспалительном процессе гениталий"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "оэмоонаму",
   "question": "Операция экстирпации матки отличается от надвлагалищной ампутации матки удалением",
   "answer": "- шейки матки"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пфрртоврпп",
   "question": "Перечислите факторы риска развития тромбоэмболических осложнений в раннем послеоперационном периоде",
   "answer": "- варикозное расширение вен нижних конечностей - постгеморрагическая анемия - ожирение - пожилой возраст."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "миасм",
   "question": "Методы исследования анатомо-функционального состояния матки",
   "answer": "- влагалищное бимануальное исследование - выскабливание слизистой матки с последующим гистологическим иссле- дованием соскоба - зондирование матки - гистеросальпингография."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "миасв",
   "question": "Методы исследования анатомо-функционального состояния влагалища",
   "answer": "- осмотр в зеркалах - комбинированное влагалищно-ректальное исследование - определение степени чистоты влагалищного содержимого."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "миасшм",
   "question": "Методы исследования анатомо-функционального состояния шейки матки",
   "answer": "- биопсия шейки матки - цервикография - зондирование канала шейки матки - кольпоскопия"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "миася",
   "question": "Методы исследования анатомо-функционального состояния яичников",
   "answer": "- цитологическое исследование влагалищного мазка - симптом «зрачка» - определение базальной температуры"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "ом",
   "question": "Опущение матки",
   "answer": "- внутренний зев матки находится ниже интерспинальной линии, опущение стенок влагалища"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "нвм",
   "question": "Неполное выпадение матки",
   "answer": "- шейка матки элонгирована, определяется за пределами половой щели, цисто- и ректоцеле"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пвм",
   "question": "Полное выпадение матки",
   "answer": "- тело матки за пределами половой щели, цисто- и ректоцеле"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "ксмвптпгповк",
   "question": "К смещению матки в полости таза по горизонтальной плоскости относится все, кроме",
   "answer": "- поворота матки"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "ксмвптпвпо",
   "question": "К смещению матки в полости таза по вертикальной плоскости относится",
   "answer": "- приподнятие матки - опущение матки - выпадение матки."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "освсомпипспккксосвмиив",
   "question": "Опущение стенок влагалища сопровождается опущением мочевого пузыря и передней стенки прямой кишки. Какая клиническая степень опущения стенок влагалища, матки и их выпадения?",
   "answer": "- II"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пщзпизсвнокксосвмиив",
   "question": "Половая щель зияет, передняя и задняя стенки влагалища незначительно опущены. Какая клиническая степень опущения стенок влагалища, матки и их выпадения?",
   "answer": "- I"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кжмпбповпо",
   "question": "Какие жалобы может предъявлять больная при опущении внутренних половых органов?",
   "answer": "- трудности при опорожнении мочевого пузыря - стрессовое недержание мочи - трудности при дефекации - чувство, что что-то выпадает наружу"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "сввво",
   "question": "Сжимание входа во влагалище осуществляет",
   "answer": "- мышца, поднимающая задний проход"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "дквхвпкск",
   "question": "Для крауроза вульвы характерны все перечисленные клинические симптомы, кроме",
   "answer": "- отека тканей вульвы"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пхлбкилвп",
   "question": "При хирургическом лечении больных краурозом и лейкоплакией вульвы проводится",
   "answer": "- вульвэктомия"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кпво",
   "question": "К предраку вульвы относят",
   "answer": "- дисплазию"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "двхвппк",
   "question": "Дисплазия вульвы характеризуется всеми перечисленными признаками, кроме",
   "answer": "- распада клеток."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "рввчуж",
   "question": "Рак вульвы встречается чаще у женщин",
   "answer": "- в постменопаузе"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "срв",
   "question": "Симптомы рака вульвы",
   "answer": "- все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "зрвкпс",
   "question": "Запущенность рака вульвы, как правило, связано",
   "answer": "- со всем перечисленным."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "гпирэрчвнф",
   "question": "Гиперпластические процессы и рак эндометрия развиваются чаще всего на фоне",
   "answer": "- всего перечисленного."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "гирвпгпирэс",
   "question": "Гонадотропины, играющие роль в патогенезе гиперпластических процессов и рака эндометрия, секретируются",
   "answer": "- передней долей гипофиза"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "уэиппгпвэст",
   "question": "Уровень эстрогенов и прогестерона при гиперпластических процессах в эндометрии соответствует таковому",
   "answer": "- в первой фазе менструального цикла"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кфзэпквно",
   "question": "К фоновым заболеваниям эндометрия по классификации ВОЗ не относится",
   "answer": "- атипическая гиперплазия."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кпэо",
   "question": "К предраку эндометрия относится",
   "answer": "- аденоматозный полип"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "псрэрнвабввз",
   "question": "Первая стадия рака эндометрия разделяется на варианты а, б, в в зависимости",
   "answer": "- от степени инвазии опухоли в миометрий"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "опмпрэ",
   "question": "Основной путь метастазирования при раке эндометрия",
   "answer": "- лимфогенный"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "ппнрэгпувпк",
   "question": "При подозрении на рак эндометрия гистероскопия позволяет установить все перечисленное, кроме",
   "answer": "- глубины инвазии"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кфппэшмо",
   "question": "К фоновым процессам покровного эпителия шейки матки относится",
   "answer": "- все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "дршмосп",
   "question": "Диагностика рака шейки матки осуществляется с помощью",
   "answer": "- всего перечисленного."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "тсдшмхмивэ",
   "question": "Тяжелая степень дисплазии шейки матки характеризуется морфологическими изменениями в эпителии",
   "answer": "- всех слоев, кроме поверхностного."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "тдэшмэ",
   "question": "Тяжелая дисплазия эпителия шейки матки это",
   "answer": "- предрак"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "очвршмявпк",
   "question": "Отличительной чертой внутриэпителиального рака шейки матки является все перечисленное, кроме",
   "answer": "- очагового проникновения группы клеток в строму."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "смдвпшмвсуя",
   "question": "Скрининговым методом для выявления патологии шейки матки в современных условиях является",
   "answer": "- цитологическое исследование мазков"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "оонппкоиршм",
   "question": "Определите объем неотложной помощи при кровотечении, обусловленном инфильтративным раком шейки матки",
   "answer": "- тугая тампонада влагалища"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "овоопэму",
   "question": "Операция Вертгейма отличается от простой экстирпации матки удалением",
   "answer": "- всего перечисленного."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "тос",
   "question": "Трофобластические опухоли секретируют",
   "answer": "- хорионический гонадотропин"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "ддтбнэо",
   "question": "Для диагностики трофобластической болезни наиболее эффективно определение",
   "answer": "- хорионического гонадотропина"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "фронпджптб",
   "question": "Факторы риска, определяющие неблагоприятный прогноз для жизни при трофобластической болезни",
   "answer": "- все перечисленные факторы."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "охлпзоя",
   "question": "Объем хирургического лечения при злокачественных опухолях яичников",
   "answer": "- экстирпация матки с придатками и резекция большого сальника"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "влтубсзояо",
   "question": "Выбор лечебной тактики у больной со злокачественной опухолью яичника определяется",
   "answer": "- всем перечисленным."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "дгоянх",
   "question": "Для гранулезоклеточной опухоли яичника не характерно",
   "answer": "- гидроторакс"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "ок",
   "question": "Опухоль Крукенберга",
   "answer": "- все ответы верны"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "мдрэск",
   "question": "Методы диагностики рака эндометрия следующие, кроме",
   "answer": "- тестов функциональной диагностики"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "нчмхэпа",
   "question": "Наиболее частая морфологическая характеристика эндометрия предшествующая аденокарциноме?",
   "answer": "- аденоматоз"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "ссра",
   "question": "Состояния, способствующие развитию аденокарциномы?",
   "answer": "- гиперэсрогения длительная - ожирение - сахарный диабет - гипертоническая болезнь"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "осак",
   "question": "Основные симптомы аденокарциномы, кроме",
   "answer": "- уменьшения размеров тела матки"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "дмдсрак",
   "question": "Дополнительные методы диагностики степени распространения аденокарциномы, кроме",
   "answer": "- бактериологического исследования аспирата матки"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "опдпзипзх",
   "question": "Общие признаки для пузырного заноса, инвазивного пузырного заноса, хорионкарциномы?",
   "answer": "- высокий уровень хорионического гонадотропина в крови - процесс развивается из ворсин хориона - отсутствие достоверных признаков беременности."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "вппкнчокis",
   "question": "Возрастной период, при котором наиболее часто обнаруживается карцинома in situ?",
   "answer": "- 30-40 лет"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "омлх",
   "question": "Основной метод лечения хорионэпителиомы?",
   "answer": "- цитостатическая терапия"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "имдпшмк",
   "question": "Используются методы диагностики патологии шейки матки, кроме",
   "answer": "- измерения ректальной температуры"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "фсвршмк",
   "question": "Факторы, способствующие возникновению рака шейки матки, кроме",
   "answer": "- гормональной контрацепции"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "рмршмвлк",
   "question": "Регионарное метастазирование рака шейки матки в лимфоузлы, кроме",
   "answer": "- паховых."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "лпкшмумжк",
   "question": "Лечение преинвазивной карциномы шейки матки у молодой женщины, кроме",
   "answer": "- экстирпации матки с придатками"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кипудикшм",
   "question": "Какое исследование позволяет установить диагноз инвазивной карциномы шейки матки?",
   "answer": "- прицельная биопсия шейки с гистологическим исследованием"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "нчпгэврв",
   "question": "Наиболее частая причина гиперплазии эндометрия в репродуктивном возрасте?",
   "answer": "- длительная гиперэстрогения при ановуляции"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "хсмк",
   "question": "Характеристика саркомы матки, кроме",
   "answer": "- чаще встречаются у молодых женщин"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "чнвовря",
   "question": "Что неверно в отношении вида рака яичников?",
   "answer": "- смешанный"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "хппэк",
   "question": "Характерные признаки предрака эндометрия, кроме",
   "answer": "- секреторной трансформации слизистой"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "фррпэ",
   "question": "Факторы риска развития предрака эндометрия?",
   "answer": "- ановуляторные менструальные циклы - ожирение - гиперлипидемия - снижение толерантности к глюкозе."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кунпосрря",
   "question": "Какое утверждение неверно при определении степени распространения рака яичника?",
   "answer": "- III стадия - опухоль распространяется на один или оба яичника, метаста- зы за пределами малого таза по висцеральной и париетальной брюшине, включая большой сальник, имеются отдаленные метастазы"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "вксчворя",
   "question": "В какой стадии чаще всего обнаруживается рак яичников?",
   "answer": "- II-а, -б, -в стадии - III стадия"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "уб4лодшмлсккмлсоп",
   "question": "У больной 42 лет обнаружена дисплазия шейки матки легкой степени. Ка кому методу лечения следует отдать предпочтение?",
   "answer": "- диатермоэлектроконизации"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "уж3ли3ждпоовдшмтспошвзпндвдзвп",
   "question": "У женщины 34 лет, имеющей 3 живых детей, при онкоцитологическом обследовании выявлена дисплазия шейки матки тяжелой степени. При осмотре шейки в зеркалах патологии нет. Действия врача должны заключаться в проведении",
   "answer": "- расширенной кольпоскопии с прицельной биопсией."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "гэрв",
   "question": "Гиперплазия эндометрия развивается вследствие",
   "answer": "- гиперэстрогенемии"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "нртгэя",
   "question": "Наиболее распространенными типами гиперплазии эндометрия являются",
   "answer": "- железистая гиперплазия - железисто-кистозная гиперплазия"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "скэфапкшм",
   "question": "С какими этиологическими факторами ассоциируется плоскоклеточная карцинома шейки матки?",
   "answer": "- ранним началом половой жизни - высоким паритетом - количеством половых партнеров - инфицированностью вирусом простого герпеса типа II."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "гддмкisииконсп",
   "question": "Гистологический дифференциальный диагноз между карциномой in situ и инвазивной карциномой основан на следующих признаках",
   "answer": "- повреждение базальной мембраны атипичными клетками"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "раэмс",
   "question": "Развитию аденокарциномы эндометрия могут способствовать",
   "answer": "- полипоз эндометрия - хроническая ановуляция у молодых женщин - избыток эстрогенов"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "куоаэяп",
   "question": "Какие утверждения относительно аденокарциномы эндометрия являются правильными?",
   "answer": "- количество случаев продолжает увеличиваться - она развивается на фоне аденоматоза эндометрия - связана с гиперэстрогенией - сочетается с ожирением, гипертензией, сахарным диабетом."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "прэпплу",
   "question": "При раке эндометрия первично поражаются лимфатические узлы",
   "answer": "- подчревные."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "лрэiсв",
   "question": "Лечение рака эндометрия II-а стадии включает",
   "answer": "- сочетание облучения и экстирпации матки с придатками"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "сммпистк",
   "question": "Саркома матки может происходить из следующих тканей, кроме",
   "answer": "- нервных волокон"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "плiсряя",
   "question": "Первичным лечением II стадии рака яичника является",
   "answer": "- хирургический метод."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пкксмрх",
   "question": "После каких клинических ситуаций может развиться хорионкарцинома?",
   "answer": "- пузырный занос - эктопическая беременность - самопроизвольный аборт - нормальная беременность"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "соршмнчнв",
   "question": "Смерть от рака шейки матки наиболее часто наступает вследствие",
   "answer": "- уремии"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "дб4лсдэшмлспбсл",
   "question": "Для больной 40 лет с дисплазией эпителия шейки матки легкой степени предпочтительным будет следующее лечение",
   "answer": "- конизация"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пэчвввсп",
   "question": "Полипоз эндометрия чаще всего возникает в следующем периоде",
   "answer": "- климактерический"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "нртгэя",
   "question": "Наиболее распространенным типом гиперплазии эндометрия является",
   "answer": "- кистозная гиперплазия"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "нчпсбсзряя",
   "question": "Наиболее частой причиной смерти больной с запущенным раком яичников является",
   "answer": "- кишечная непроходимость"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пкипзнпл",
   "question": "При каком из перечисленных заболеваний наиболее показана лазеротерапия?",
   "answer": "- дисплазия шейки матки легкой степени"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кскяспооя",
   "question": "Какой стадии карциномы яичника соответствует процесс, ограниченный обоими яичниками?",
   "answer": "- стадия I"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "убжрвпгиэвакпобэ",
   "question": "У бесплодной женщины репродуктивного возраста при гистологическом исследовании эндометрия выявлен аденоматоз. Какой препарат окажется более эффективным?",
   "answer": "- норколут"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "вгрбпрря",
   "question": "Выберите группы риска больных по развитию рака яичников",
   "answer": "- больные с перечисленными в анамнезе оперативными вмешательствами по поводу опухолей яичников - больные с хроническими воспалительными процессами, наличие тубо- овариальных образований"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "чоктб",
   "question": "Что относится к трофобластической болезни?",
   "answer": "- пузырный занос - хорионэпителиома - синцитиальный эндометрит"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "влсппэ",
   "question": "Возможно ли саркоматозное превращение полипа эндометрия?",
   "answer": "- да"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кипснхдксм",
   "question": "Какой из перечисленных симптомов не характерен для клиники саркомы  матки?",
   "answer": "- диспепсические расстройства"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "укиупнхдхн",
   "question": "Укажите, какой из указанных признаков наиболее характерен для хорио нэпителиомы?",
   "answer": "- кровотечения"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пхо",
   "question": "При хорионэпителиоме отмечаются",
   "answer": "- все перечисленное"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пртмiс",
   "question": "При раке тела матки II стадии",
   "answer": "- рак тела матки с переходом на шейку матки"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пршмiс",
   "question": "При раке шейки матки II стадии",
   "answer": "- опухоль инфильтрирует влагалище, не переходя на нижнюю его треть"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "хзн",
   "question": "Хорионкарцинома злокачественное новообразование",
   "answer": "- трофобласта"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "нчхвп",
   "question": "Наиболее часто хорионкарцинома возникает после",
   "answer": "- пузырного заноса"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "нлкубхмвнп",
   "question": "Наличие лютеиновых кист у больных хорионкарциномой матки влияет на прогноз",
   "answer": "- неблагоприятно"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "нчлмпх",
   "question": "Наиболее частая локализация метастазов при хорионкарциноме",
   "answer": "- во влагалище"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кряо",
   "question": "К раку яичника относятся",
   "answer": "- только опухоли эпителиального происхождения."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "сiвккояfо",
   "question": "Символ i в клинической классификации опухолей яичников FIGO означает",
   "answer": "- капсула интактна"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "с“вккояfо",
   "question": "Символ “ii” в клинической классификации опухолей яичников FIGO означает",
   "answer": "- имеется прорастание капсулы опухолью"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "клппмзв",
   "question": "Консервативное лечение при перфорации матки зондом возможно",
   "answer": "- при всем перечисленном."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "чппмввианп",
   "question": "Чревосечение при перфорации матки во время искусственного аборта не показано",
   "answer": "- при перфорации матки зондом и отсутствии болевой реакции, кровотече- ния"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "вкмппкпгокпвн",
   "question": "В комплекс мероприятий по подготовке к полостным гинекологическим операциям, как правило, входит назначение",
   "answer": "- очистительной клизмы накануне операции, на ночь"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "рмппбов",
   "question": "Ранение мочевого пузыря при брюшностеночных операциях возможно",
   "answer": "- при всем перечисленном."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "апковгня",
   "question": "Абсолютным показанием к операции в гинекологии не является",
   "answer": "- гонорейный пельвиоперитонит"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "вбмлввпнок",
   "question": "Внематочная беременность может локализоваться во всех перечисленных ниже органах, кроме",
   "answer": "- влагалища"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "убдпвбп",
   "question": "У больной диагностирована прогрессирующая внематочная беременность. Показано",
   "answer": "- операция"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "плвптбсбутв",
   "question": "При лапароскопии выявлена прогрессирующая трубная беременность. Состояние больной удовлетворительное. Тактика врача",
   "answer": "- немедленная операция"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "птсбсптбп",
   "question": "При тяжелом состоянии больной с прервавшейся трубной беременностью показано",
   "answer": "- все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "нцпмпднвб",
   "question": "Наиболее целесообразная последовательность мероприятий при диагностике нарушенной внематочной беременности",
   "answer": "- операция, гемотрансфузия"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "нвбпттапссс",
   "question": "Нарушенная внематочная беременность по типу трубного аборта протекает со следующей симптоматикой",
   "answer": "- верно все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пвкмбвпнзк",
   "question": "Причиной внутрибрюшного кровотечения могут быть все перечисленные ниже заболевания, кроме",
   "answer": "- перекрута ножки опухоли яичника"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "оксгш",
   "question": "Основные клинические симптомы геморрагического шока",
   "answer": "- все перечисленные выше симптомы."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "шиэ",
   "question": "Шоковый индекс это",
   "answer": "- отношение частоты пульса к величине систолического АД"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "попппндкя",
   "question": "При операции по поводу перекрута ножки дермоидной кисты яичника",
   "answer": "- все перечисленное неверно."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пвиубспнвбвнзпаквицкмуд8нбпносвсд",
   "question": "При влагалищном исследовании у больной с подозрением на внематочную беременность выявлено: наружный зев приоткрыт; алые кровянистые выделения из цервикального канала; матка увеличена до 8 недель беременности; придатки не определяются; своды влагалища свободны. Диагноз",
   "answer": "- нарушенная маточная беременность"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "аячн",
   "question": "Апоплексия яичника чаще наступает",
   "answer": "- в период овуляции"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пзквбпубсаяп",
   "question": "При значительном кровотечении в брюшную полость у больной с апоплексией яичника показано",
   "answer": "- чревосечение, резекция яичника"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "убскдаяпкоя",
   "question": "У больной с клиническим диагнозом апоплексии яичника показанием к операции является",
   "answer": "- внутрибрюшное кровотечение."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "эгвгспввпнск",
   "question": "Экстренная госпитализация в гинекологический стационар показана во всех перечисленных ниже случаях, кроме",
   "answer": "- атипической гиперплазии эндометрия"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "ппноян",
   "question": "При перекруте ножки опухоли яичника наблюдаются",
   "answer": "- сильные боли внизу живота - неподвижная, резко болезненная опухоль внизу живота - синдром раздражения брюшины на стороне опухоли"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "схня",
   "question": "Состав хирургической ножки яичника",
   "answer": "- собственно яичниковая связка - воронкотазовая связка - мезосальпинкс - маточная труба."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пноямб",
   "question": "Перекрут ножки опухоли яичника может быть",
   "answer": "- верно все перечисленное"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "анояо",
   "question": "Анатомическая ножка опухоли яичника образована",
   "answer": "- собственной связкой яичника - воронко-тазовой связкой"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "псснтб",
   "question": "Перечисленные симптомы сопровождают нарушенную трубную беременность",
   "answer": "- односторонняя боль в нижней части живота - влагалищное кровотечение или мажущие выделения - боли в подлопаточной области."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "птбпттапчвсб",
   "question": "Прерывание трубной беременности по типу трубного аборта происходит чаще в сроке беременности",
   "answer": "- 4-6 недель"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "рбоппвбв",
   "question": "Реабилитация больных, оперированных по поводу внематочной беременности, включает",
   "answer": "- все перечисленное верно."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пэброк",
   "question": "При эктопической беременности рекомендуют операции, кроме",
   "answer": "- сальпингоовариэктомии"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "даяхвк",
   "question": "Для апоплексии яичника характерно все, кроме",
   "answer": "- выраженного лейкоцитоза"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "танд",
   "question": "Трубный аборт надо дифференцировать",
   "answer": "- с самопроизвольным выкидышем малого срока - с обострением хронического сальпингоофорита - с дисфункциональным маточным кровотечением"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "двбндс",
   "question": "Диагноз внематочная беременность необходимо дифференцировать с",
   "answer": "- прерывающейся маточной беременностью ранних сроков - воспалительным процессом маточных труб и яичников - дисфункцией яичников - апоплексией яичников"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "млгпк",
   "question": "Методы лечения гинекологических пельвиоперитонитов, кроме",
   "answer": "- гормональной терапии"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кспнкяк",
   "question": "Клинические симптомы перекрута ножки кистомы яичника, кроме",
   "answer": "- повышения артериального давления"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "отбк",
   "question": "Осложнения трубной беременности, кроме",
   "answer": "- апоплексии яичника"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "фрэб",
   "question": "Фактор риска эктопической беременности?",
   "answer": "- перенесенные воспалительные заболевания гениталий"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "млптб",
   "question": "Методы лечения прогрессирующей трубной беременности?",
   "answer": "- хирургический с удалением трубы - хирургический с сохранением трубы и удалением плодного яйца - консервативный путем местного введения метотрексата"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "нчипяпэб",
   "question": "Наиболее частая имплантация плодного яйца при эктопической беременности?",
   "answer": "- в ампулярном отделе маточной трубы"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "нипддмитб",
   "question": "Наименее информативный признак для дифференциации маточной и трубной беременности?",
   "answer": "- мазки на кольпоцитологию"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кисуоэбв",
   "question": "Какие из следующих утверждений относительно эктопической беременности верны?",
   "answer": "- имплантация происходит вне полости матки - в 98 % она локализуется в маточной трубе - может быть причиной материнской смертности - встречается примерно с частотой 1 на каждые 100-200 беременностей - может локализоваться в рудиментарном роге матки."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пэбмб",
   "question": "Причиной эктопической беременности могут быть",
   "answer": "- хламидиоз - генитальный инфантилизм - хирургические вмешательства на органах малого таза - использование ВМС."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "опспэб",
   "question": "Основная причина смерти при эктопической беременности",
   "answer": "- внутрибрюшное кровотечение"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "двбо",
   "question": "Диагноз внематочной беременности отрицает",
   "answer": "- отрицательный тест на хорионический гонадотропин"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "эбсд",
   "question": "Эктопическую беременность следует дифференцировать",
   "answer": "- с сальпингитом - с абортом - с перекрутом ножки кистомы - с кровоизлиянием в желтое тело - с аппендицитом."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "оксрт",
   "question": "Основные клинические симптомы разрыва трубы",
   "answer": "- резкая приступообразная боль внизу живота - кратковременная потеря сознания - положительный френикус-симптом - задержка менструации - бледность кожных покровов, холодный пот."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пвипсортмб",
   "question": "При влагалищном исследовании признаками, свидетельствующими о разрыве трубы, могут быть",
   "answer": "- «крик Дугласа» - «плавающая» матка - болезненность при смещении шейки матки - нависание заднего свода влагалища"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "лмптадв",
   "question": "Лечебные мероприятия при трубном аборте должны включать",
   "answer": "- немедленную лапаротомию и удаление трубы"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "чоаяяв",
   "question": "Что относительно апоплексии яичника является верным",
   "answer": "- эта патология сопровождается нарушением целости ткани яичника и кро- вотечением в брюшную полость - появление симптомов между 12 и 16 днем менструального цикла может свидетельствовать о разрыве фолликула - может протекать в виде анемической, болевой и смешанной форм"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кипочпп",
   "question": "Какие из перечисленных опухолей чаще подвергаются перекруту?",
   "answer": "- зрелые тератомы - дисгерминомы - фибромы."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "дпнкп",
   "question": "Диагноз перекрута ножки кистомы подтверждает",
   "answer": "- обнаружение резко болезненной опухоли в малом тазу"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "пмпэмв",
   "question": "Повреждение мочеточника при экстирпации матки возможно",
   "answer": "- в месте перекреста мочеточника и маточной артерии"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "кстлавппя",
   "question": "Классическими симптомами тромбоэмболии легочной артерии в послеоперационном периоде являются",
   "answer": "- боль в грудной клетке - кровохарканье - одышка"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "птовппв",
   "question": "Профилактика тромбоэмболических осложнений в послеоперационном периоде включает",
   "answer": "- проведение инфузионной терапии - раннее вставание - назначение аспирина - назначение гепарина."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "човппяв",
   "question": "Что относительно ведения послеоперационного периода является верным?",
   "answer": "- в первые 6 часов после операции необходимо каждый час измерять АД, подсчитывать частоту пульса и дыхания - показано проведение инфузионной терапии кристаллоидами и коллоида- ми - необходимо проводить аускультацию живота"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "оровппмс",
   "question": "О развитии осложнений в послеоперационном периоде могут свидетельствовать",
   "answer": "- бледность кожных покровов и слизистых, падение АД, частый нитевид- ный пульс в первые часы после операции - о внутрибрюшном кровотече- нии - вздутие живота, задержка газов, отсутствие перистальтических шумов - о парезе кишечника - вздутие живота, напряжение мышц передней брюшной стенки, симптом Щеткина-Блюмберга - о перитоните - боли в грудной клетке, одышка, кровохарканье - о тромбоэмболии ветвей легочной артерии."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "фррвбявпк",
   "question": "Факторами риска развития внематочной беременности является все перечисленное, кроме",
   "answer": "- инфекций, вызванных вирусом простого герпеса."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "нквгсопптпурскпго",
   "question": "На какую величину гематокрита следует ориентироваться при проведении терапии по улучшению реологических свойств крови после гинекологических операций?",
   "answer": "- 35-40%."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "вксдпгдпто",
   "question": "В какой суточной дозе применяется гепарин для профилактики тромбоэмболических осложнений?",
   "answer": "- 20 тыс.ед."
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "плэмвоэпбссш",
   "question": "Показана ли экстирпация матки в оказании экстренной помощи больным с септическим шоком?",
   "answer": "- да"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "скзндрмт",
   "question": "С какими заболеваниями необходимо дифференцировать разрыв маточной трубы",
   "answer": "- апоплексия яичника - перфорация язвы желудка и 12-перстной кишки - перекрут ножки опухоли яичника - острый аппендицит"
 },
 {
   "category": "Гинекология (5 курс)",
   "code": "ппккппвб",
   "question": "Полученная путем кульдоцентеза кровь при прервавшейся внематочной беременности:",
   "answer": "- темного цвета - содержит мягкие сгустки и не свертывается."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "чосзипрввонввпоувс",
   "question": "Что означает совокупность защитных и патологических реакций, возникающих в ответ на внедрение возбудителя при определенных условиях внешней среды",
   "answer": "- инфекционный процесс"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "книбвд",
   "question": "Как назывались инфекционные болезни в древности",
   "answer": "- повальные"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кочозиб",
   "question": "Какое общее число официально зарегистрированных инфекционных болезней",
   "answer": "- Свыше тысячи"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ибэ",
   "question": "Инфекционная болезнь, это",
   "answer": "- все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ибэв",
   "question": "Инфекционная болезнь, это взаимодействие",
   "answer": "- микроорганизма, макроорганизма, внешней среды"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "сфэи",
   "question": "Субклиническая форма, это инфекция",
   "answer": "- стертая"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ифиэи",
   "question": "Инапарантная форма инфекции, это инфекция",
   "answer": "- без клиники, с иммунным ответом"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "тнэ",
   "question": "Транзиторное носительство, это",
   "answer": "- «здоровое»"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "пккибокоо",
   "question": "По каким критериям инфекционные болезни относят к особо опасным",
   "answer": "- эпидемиологический, клинический"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "пфппя",
   "question": "Причинным фактором прионной патологии является",
   "answer": "- белки"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ккхиб",
   "question": "Какие критерии характеризуют инфекционного больного",
   "answer": "- этиологический, эпидемиологический, клинический, иммунологический"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "пэпсмв",
   "question": "Патогенность, это потенциальная способность микроорганизмов вызывать",
   "answer": "- инфекционный процесс"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "нvумсо",
   "question": "Наличие Vi-антигена у микроорганизма свидетельствует о",
   "answer": "- вирулентности"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "идвн",
   "question": "Инфицирующая доза влияет на",
   "answer": "- срок инкубации"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "вчсэк",
   "question": "В чем суть этиологического критерия",
   "answer": "- причиной инфекционной болезни является конкретный возбудитель"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "вчсэк",
   "question": "В чем суть эпидемиологического критерия",
   "answer": "- инфекционный больной может быть источником инфекции"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "вчсик",
   "question": "В чем суть иммунологического критерия",
   "answer": "- на конкретный возбудитель в организме происходит иммунный ответ"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "тэсмв",
   "question": "Токсигенность это свойство микроорганизмов вырабатывать",
   "answer": "- гемолизины, стрептолизины."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "амэ",
   "question": "Антигенная мимикрия, это",
   "answer": "- способность микроорганизма приобретать антигены человека"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "виэ",
   "question": "Ворота инфекции, это",
   "answer": "- место внедрения возбудителя"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "укипснхднсбт",
   "question": "Укажите, какой из перечисленных симптомов не характерен для начальной стадии брюшного тифа",
   "answer": "- боли в животе"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "очоксобт",
   "question": "Определите, что относится к специфическому осложнению брюшного тифа",
   "answer": "- кишечное кровотечение"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "оиипбт",
   "question": "Определите источник инфекции при брюшном тифе",
   "answer": "- больной человек"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "укипсхдбт",
   "question": "Укажите, какой из перечисленных симптомов характерен для брюшного тифа",
   "answer": "- розеолезная сыпь на теле с 8-10 дня болезни"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "умпипбт",
   "question": "Укажите механизм передачи инфекции при брюшном тифе",
   "answer": "- фекально-оральный"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кипткхдбт",
   "question": "Какая из перечисленных температурных кривых характерна для брюшного тифа",
   "answer": "- Кильдюшевского"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ксхдбт",
   "question": "Какая сыпь характерна для брюшного тифа",
   "answer": "- розеолезная"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ккгмовбт",
   "question": "К какой группе микроорганизмов относится возбудитель брюшного тифа",
   "answer": "- бактерии"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кивкактдбт",
   "question": "Какие изменения в клиническом анализе крови типичны для брюшного тифа",
   "answer": "- лейкопения с анэозинофилией."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "пвптпбт",
   "question": "Перечислите виды патогенетической терапии при брюшном тифе",
   "answer": "- дезинтоксикационная"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "клмсиддбт",
   "question": "Какой лабораторный метод следует использовать для диагностики брюшного тифа",
   "answer": "- бактериологический"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кипппвэтбт",
   "question": "Какой из перечисленных препаратов применяется в этиотропной терапии брюшного тифа",
   "answer": "- левомицетин"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "укиптусжисвпк",
   "question": "Укажите, какой из перечисленных токсинов усиливает секрецию жидкости и солей в просвет кишечника",
   "answer": "- энтеротоксин"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "укиптоси",
   "question": "Укажите, какиой из перечисленных токсинов обусловливает симптомы интоксикации",
   "answer": "- эндотоксин"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "укиптопднэк",
   "question": "Укажите, какой из перечисленных токсинов оказывает повреждающее действие на эпителиальные клетки",
   "answer": "- цитотоксин"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "укиппяопдг",
   "question": "Укажите какой из путей передачи является основным при дизентерии Григорьева-Шига",
   "answer": "- контактно-бытовой"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "укиппяопдз",
   "question": "Укажите, какой из путей передачи является основным при дизентерии Зонне",
   "answer": "- пищевой."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "укиппяопдф",
   "question": "Укажите, какой из путей передачи является основным при дизентерии Флекснера",
   "answer": "- водный"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "укинппяоппдш",
   "question": "Укажите, какой из ниже перечисленных признаков является опорным при постановке диагноза шигеллез",
   "answer": "- стул типа “ректального плевка”"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "нкипнппплд",
   "question": "Назовите какие из перечисленных ниже препаратов применяются при лечении дизентерии",
   "answer": "- ципрофлоксацин."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "укипсхдэ",
   "question": "Укажите, какой из перечисленных симптомов характерен для энтерита",
   "answer": "- боли в околопупочной области"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "укипсхдэ",
   "question": "Укажите, какой из перечисленных симптомов характерен для энтероколита",
   "answer": "- боли по всему животу схваткообразного характера"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ундвпвуф",
   "question": "Условия, необходимые для возникновения ПТИ, вызванной условно-патогенной флорой",
   "answer": "- большое количество возбудителя"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ппипп",
   "question": "Пути передачи инфекции при ПТИ",
   "answer": "- алиментарный"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "пмв",
   "question": "ПТИ могут вызывать",
   "answer": "- любой из них."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "пвб",
   "question": "ПТИ вызывают бактерии",
   "answer": "- энтеротоксигенные"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "длпнр",
   "question": "Для лечения ПТИ не рекомендуется",
   "answer": "- назначение антибиотиков"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "дпв",
   "question": "Диагностика ПТИ возможна",
   "answer": "- по клинико-эпидемиологическим данным"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ддпихиз",
   "question": "Для дифференциации ПТИ и холеры имеют значение",
   "answer": "- все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "рпдодирпп",
   "question": "Растворы, предпочтительные для оральной дезинтоксикации и регидратации при ПТИ",
   "answer": "- глюкозо – солевые растворы"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "дридппли",
   "question": "Для регидратации и дезинтоксикации при ПТИ лучше использовать",
   "answer": "- солевые кристаллоиды"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "мдпп",
   "question": "Механизмы диареи при ПТИ",
   "answer": "- активация аденилатциклазы энтероцитов."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "пдпп",
   "question": "Причины дегидратации при ПТИ",
   "answer": "- рвота"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "исимб",
   "question": "Источниками сальмонеллезной инфекции могут быть",
   "answer": "- все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "киппзнпс",
   "question": "Какой из перечисленных путей заражения невозможен при сальмонеллезе",
   "answer": "- трансмиссивный."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "нчвкфся",
   "question": "Наиболее часто встречающейся клинической формой сальмонеллеза является",
   "answer": "- гастроэнтеритическая"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "нчкспгфся",
   "question": "Наиболее частым клиническим синдромом при гастроинтестинальной форме сальмонеллеза является",
   "answer": "- гастроэнтеритический"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кснхдс",
   "question": "Какой стул не характерен для сальмонеллеза",
   "answer": "- без калового запаха"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "дгфсихлппжтво",
   "question": "Для гастроинтестинальной формы сальмонеллезной инфекции характерны: лихорадка, признаки поражения ЖКТ, тахикардия, возможно обезвоживание",
   "answer": "- высказывание истинно"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "дтфсхвпк",
   "question": "Для тифоподобной формы сальмонеллеза характерно все перечисленное, кроме",
   "answer": "- возбуждения"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "конхдс",
   "question": "Какое осложнение не характерно для сальмонеллеза",
   "answer": "- острая печеночная недостаточность."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кмлинивдс",
   "question": "Какой метод лабораторных исследований не используется в диагностике сальмонеллеза",
   "answer": "- бактериоскопический"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "мдбинся",
   "question": "Материалом для бактериологического исследования на сальмонеллез является",
   "answer": "- все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "осзкдрубс",
   "question": "Оптимальные сроки забора крови для РНГА у больного сальмонеллезом",
   "answer": "- 6-7 день."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "пкфсинпа",
   "question": "При какой форме сальмонеллезной инфекции не показана антибиотикотерапия",
   "answer": "- гастроинтестинальной (легкое течение)"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "каниплс",
   "question": "Какой антибиотик не используется при лечении сальмонеллеза",
   "answer": "- пенициллин"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кипанэпс",
   "question": "Какой из перечисленных антибиотиков наиболее эффективен при сальмонеллезе",
   "answer": "- ципрофлоксацин"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ксхдс",
   "question": "Какие симптомы характерны для сальмонеллеза",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "клфсо",
   "question": "К локализованной форме сальмонеллеза относится",
   "answer": "- гастроэнтероколитическая"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ккфпвс",
   "question": "Какой клинической формой представлен внутрибольничный сальмонеллез",
   "answer": "- нозопаразитизмом"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "схвбв",
   "question": "Современная холера вызывается биоваром вибриона",
   "answer": "- Эль-Тор"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "вэоок",
   "question": "Вибрионы Эль-Тор отличаются от классических",
   "answer": "- повышенной устойчивостью во внешней среде"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "рхвсс",
   "question": "Размножению холерного вибриона способствует среда",
   "answer": "- щелочная"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "хрч",
   "question": "Холера распространяется через",
   "answer": "- воду и пищу."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "дсххр",
   "question": "Для современной холеры характерно распространение",
   "answer": "- пандемическое"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "пдпх",
   "question": "Причина диареи при холере",
   "answer": "- воздействие экзотоксина на стенку кишечника"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "мдпх",
   "question": "Механизм диареи при холере",
   "answer": "- активация аденилатциклазы энтероцитов."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "дпх",
   "question": "Диарея при холере",
   "answer": "- секреторная"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "хвпир",
   "question": "Холерный вибрион паразитирует и размножается",
   "answer": "- в просвете тонкого кишечника."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ссдув",
   "question": "Сколько степеней дегидратации у взрослых",
   "answer": "- четыре"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "впмтпд3сув",
   "question": "Величина потери массы тела при дегидратации 3 степени у взрослых",
   "answer": "- 7-9 %"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "пдпх",
   "question": "Причины дегидратации при холере",
   "answer": "- диарея"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "впмтпд2сув",
   "question": "Величина потери массы тела при дегидратации 2 степени у взрослых",
   "answer": "- 4-6 %"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "впмтпд1сув",
   "question": "Величина потери массы тела при дегидратации 1 степени у взрослых",
   "answer": "- 1 % – 3 %"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "пдврпх",
   "question": "Показания для внутривенной регидратации при холере",
   "answer": "- обезвоживание."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ппртбхвр",
   "question": "При проведении регидратационной терапии больных холерой важнее руководствоваться",
   "answer": "- степенью дегидратации."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "нцкдпх",
   "question": "Наиболее ценный критерий дегидратации при холере",
   "answer": "- показатель гематокрита."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "дрбхпр",
   "question": "Для регидратации больных холерой показаны растворы",
   "answer": "- солевые кристаллоиды"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кпэрпх",
   "question": "Клинические показатели эффективности регидратации при холере",
   "answer": "- увеличение диуреза"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ддпихиз",
   "question": "Для дифференциации ПТИ и холеры имеют значение",
   "answer": "- всё перечисленное."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "нсх",
   "question": "Начальные симптомы холеры",
   "answer": "- отсутствие интоксикации, понос."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "хдхс",
   "question": "Характерный для холеры стул",
   "answer": "- обильный, водянистый"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "дхх",
   "question": "Для холеры характерны",
   "answer": "- отсутствие болей."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ноджпх",
   "question": "Наиболее опасны для жизни при холере",
   "answer": "- дегидратация."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "нопх",
   "question": "Наиболее опасна при холере",
   "answer": "- гиперкалиемия"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "бвжпкалпв",
   "question": "Боли в животе при кишечном амебиазе локализуются преимущественно в",
   "answer": "- правой подвздошной области."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "лмдкая",
   "question": "Лабораторным методом диагностики кишечного амебиаза является",
   "answer": "- микроскопия кала"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "рзвдкаиовк",
   "question": "Решающее значение в диагностике кишечного амебиаза имеет обнаружение в кале",
   "answer": "- тканевой формы амебы"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "дзбонво",
   "question": "Для заболевания ботулизмом обязательно наличие в организме",
   "answer": "- экзотоксина"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "унппрспб",
   "question": "Укажите на правильную последовательность развития синдромов при ботулизме",
   "answer": "- общеинтоксикационный, гастроинтестинальный, паралитический."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "птб",
   "question": "Признаки тяжёлого ботулизма",
   "answer": "- расстройство дыхания."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "хдбрз",
   "question": "Характерные для ботулизма расстройства зрения",
   "answer": "- все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "нзипддбм",
   "question": "Наиболее значимый и практикующийся для диагностики ботулизма метод",
   "answer": "- биологическая проба"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "тсидлбврб",
   "question": "Типы сывороток, используемых для лечения ботулизма в Республике Беларусь",
   "answer": "- А, В, Е"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "олдпсавиес",
   "question": "Однократные лечебные дозы противоботулинических сывороток А, В и Е, соответственно",
   "answer": "- 10, 5 и 10 тысяч МЕ"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "бп",
   "question": "Ботулизм передаётся",
   "answer": "- всеми указанными путями не передаётся."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кввоб",
   "question": "Каким возбудителем вызывается овощной ботулизм",
   "answer": "- Е"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "уотдотувбте",
   "question": "Укажите оптимальную температуру для образования токсина у возбудителя ботулизма типа Е",
   "answer": "- 3-4°С"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "урсб:",
   "question": "Укажите редкие случаи ботулизма",
   "answer": "- раневой, новорожденных"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "зэппп",
   "question": "Заражение энтеральным путем происходит при",
   "answer": "- ВГА"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "вгап",
   "question": "Вирусный гепатит А передается",
   "answer": "- водным путем"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "вгачб",
   "question": "Вирусным гепатитом А чаще болеют",
   "answer": "- дети дошкольного возраста"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "двгехпз",
   "question": "Для вирусного гепатита Е характерны пути заражения",
   "answer": "- водный"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "вгетп",
   "question": "Вирусный гепатит Е тяжело протекает",
   "answer": "- у беременных"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "вгечввс",
   "question": "Вирусный гепатит Е чаще встречается в странах",
   "answer": "- Юго-Восточной Азии"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "омоя",
   "question": "Основным маркером ОГА является",
   "answer": "- анти-HAV IgM"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "чопкпо",
   "question": "Чем обусловлено поражение клеток при ОГА",
   "answer": "- вирусом гепатита А"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "фмпвгхд",
   "question": "Фекально-оральный механизм передачи вирусного гепатита характерен для",
   "answer": "- вирусного гепатита А и Е."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "пвгавб",
   "question": "Передача вирусного гепатита А в быту",
   "answer": "- возможна"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ккпвгх",
   "question": "Картина крови при вирусных гепатитах характеризуется",
   "answer": "- лейкопенией, лимфоцитозом, нормальной или замедленной СОЭ"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "домогани",
   "question": "Для определения маркеров острого гепатита А не используется",
   "answer": "- РСК"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ккппэх",
   "question": "Картина крови при печеночной энцефалопатии характеризуется",
   "answer": "- лейкоцитозом с нейтрофилезом, ускоренной СОЭ."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "пвхфнхдвг",
   "question": "Переход в хроническую форму не характерен для вирусных гепатитов",
   "answer": "- А и Е"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "иппо",
   "question": "Инкубационный период при ОГА",
   "answer": "- от 2 недель до 2 месяцев"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "этогпирпп",
   "question": "Этиотропная терапия острого гепатита препаратами интерферонового ряда проводится при",
   "answer": "- гепатите С"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "чрхпогв",
   "question": "Частота развития хронизации после острого гепатита В",
   "answer": "- 2-4 %"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "чрхпога",
   "question": "Частота развития хронизации после острого гепатита А",
   "answer": "- 0 %"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "чрхпогc",
   "question": "Частота развития хронизации после острого гепатита C",
   "answer": "- 60-80 %"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "вкгпвр",
   "question": "Вакцинопрофилактика каких гепатитов проводится в РБ",
   "answer": "- А, В"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "исия",
   "question": "Источником сыпнотифозной инфекции является",
   "answer": "- больной сыпным тифом"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "спстпн",
   "question": "Сыпь при сыпном тифе появляется на",
   "answer": "- 4-6 день болезни"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "хспэст",
   "question": "Характерная сыпь при эпидемическом сыпном тифе",
   "answer": "- розеолезно-петехиальная"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кссстниуббт",
   "question": "Какие симптомы, свойственные сыпному тифу, наблюдаются и у больных брюшным тифом",
   "answer": "- никакой из перечисленных."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ббэ",
   "question": "Болезнь Брилла это",
   "answer": "- поздний рецидив сыпного тифа вследствие активации эндогенно дремлющей инфекции."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "дгбстхлслм",
   "question": "Для гемограммы больных сыпным тифом характерны лейкопения с лимфои моноцитозом",
   "answer": "- высказывание ложно."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "сривдстявпк",
   "question": "Серологическими реакциями, используемыми в диагностике сыпного тифа, являются все перечисленные, кроме",
   "answer": "- Реакция гетерогемагглютинации Пауля-Буннеля."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ксхввипбст",
   "question": "Какие симптомы характеризуют внешний вид и поведение больного сыпным тифом",
   "answer": "- никакой из перечисленных."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "иглспся",
   "question": "Источником геморрагической лихорадки с почечным синдромом являются",
   "answer": "- мышевидные грызуны."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "киппзнхдглспс",
   "question": "Какой из перечисленных путей заражения не характерен для геморрагической лихорадки с почечным синдромом",
   "answer": "- трансмиссивный."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "днпглспсхс",
   "question": "Для начального периода геморрагической лихорадки с почечным синдромом характерны симптомы",
   "answer": "- все перечисленные - никакой из перечисленных."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кипсвопс4п8дбпглспсвр",
   "question": "Какой из перечисленных симптомов в олигурический период с 4 по 8-11 день болезни при геморрагической лихорадке с почечным синдромом встречается редко",
   "answer": "- отеки."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "дглспсхвпивмк",
   "question": "Для геморрагической лихорадки с почечным синдромом характерны все перечисленные изменения в моче, кроме",
   "answer": "- пиурии."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "дглспсхвпок",
   "question": "Для геморрагической лихорадки с почечным синдромом характерны все перечисленные осложнения, кроме",
   "answer": "- неврита слухового и зрительного нервов."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "иипкглнмб",
   "question": "Источником инфекции при крымской геморрагической лихорадке не могут быть",
   "answer": "- птицы"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "рипвогля",
   "question": "Резервуаром и переносчиком возбудителя омской геморрагической лихорадки являются",
   "answer": "- клещи"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "нмрлдм",
   "question": "Назовите метод ранней лабораторной диагностики малярии",
   "answer": "- мазок крови"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "оотм",
   "question": "Определите осложнение тропической малярии",
   "answer": "- кома"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "оиипм",
   "question": "Определите источник инфекции при малярии",
   "answer": "- больной человек"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "умпипм",
   "question": "Укажите механизм передачи инфекции при малярии",
   "answer": "- трансмиссивный"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кткхдм",
   "question": "Какие температурные кривые характерны для малярии",
   "answer": "- интермиттирующая"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ккгмовм",
   "question": "К какой группе микроорганизмов относится возбудитель малярии",
   "answer": "- простейшие."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "клмсиддм",
   "question": "Какой лабораторный метод следует использовать для диагностики малярии",
   "answer": "- микроскопический"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "зппногпд",
   "question": "Заразный период при не осложненном гриппе продолжается до",
   "answer": "- 5-7 дней"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ксяпвктг",
   "question": "Какой синдром является преобладающим в клиническом течении гриппа",
   "answer": "- интоксикационный"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "пглдмвпсбиднб3д",
   "question": "При гриппе лихорадка достигает максимума в первые сутки болезни и длится не более 3-6 дней",
   "answer": "- высказывание истинно"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "побго",
   "question": "При осмотре больного гриппом отмечается",
   "answer": "- никакой из перечисленных симптомов."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "дпхппсо",
   "question": "Для парагриппа характерно преимущественное поражение слизистых оболочек",
   "answer": "- гортани"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кспнхдг",
   "question": "Какие симптомы парагриппа не характерны для гриппа",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "даихппсо",
   "question": "Для аденовирусной инфекции характерно преимущественное поражение слизистой оболочки",
   "answer": "- глотки"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "паивс",
   "question": "При аденовирусной инфекции выделяют синдромы",
   "answer": "- все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "килмнивдаи",
   "question": "Какой из лабораторных методов не используется в диагностике аденовирусной инфекции",
   "answer": "- биохимический"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "пковнс",
   "question": "При какой ОРВИ возможно наличие сыпи",
   "answer": "- аденовирусной инфекции"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "дкохул",
   "question": "Для какой ОРВИ характерно увеличение лимфоузлов",
   "answer": "- аденовирусной инфекции"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "пковупис",
   "question": "При какой ОРВИ возможно увеличение печени и селезенки",
   "answer": "- аденовирусной инфекции"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "укхитспми",
   "question": "Укажите, какой характер имеет типичная сыпь при менингококковой инфекции",
   "answer": "- гемморагический"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "пэгспмпнк",
   "question": "Первые элементы геморрагической сыпи при менингококкемии появляются на коже",
   "answer": "- нижних конечностей"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "пзми",
   "question": "Путь заражения менингококковой инфекцией",
   "answer": "- воздушно-капельный"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "впфмиокгк",
   "question": "Все перечисленные формы менингококковой инфекции относятся к генерализованным, кроме",
   "answer": "- назофарингита"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кмобминидби",
   "question": "Какой материал от больного менингококковой инфекцией не используется для бактериологического исследования",
   "answer": "- фекалии"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кивптпмини",
   "question": "Какой из видов патогенетической терапии при менингококковой инфекции не используется",
   "answer": "- регидратация"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "офввря",
   "question": "Определяющими факторами в возникновении рожи являются",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "дрхв",
   "question": "Для рожи характерно воспаление",
   "answer": "- серозное"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "про",
   "question": "Перенесенная рожа оставляет",
   "answer": "- предрасположенность."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "втсрн",
   "question": "В типичных случаях рожа начитается",
   "answer": "- с симптомов интоксикации, а затем через 12-24 часа появляются местные изменения"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "мпро",
   "question": "Местно при роже отмечается",
   "answer": "- Ничего из перечисленного"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "пэфрх",
   "question": "При эритематозной форме рожи характерно",
   "answer": "- отсутствие увеличения лимфоузлов"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "нтфр",
   "question": "Наиболее тяжелые формы рожи",
   "answer": "- тяжесть зависит не только от формы, но и определяется также интоксикацией и распространенностью процесса."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кигхдр",
   "question": "Какие изменения гемограммы характерны для рожи",
   "answer": "- лейкоцитоз с нейтрофилезом и сдвигом формулы влево"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "оря",
   "question": "Осложнениями рожи являются",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "иря",
   "question": "Исходами рожи являются",
   "answer": "- все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "плриэпп",
   "question": "При лечении рожи из этиотропных препаратов применяются",
   "answer": "- все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "плрфрвкпсп",
   "question": "При лечении рецидивирующей формы рожи в качестве патогенетических средств применяются",
   "answer": "- все перечисленное"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "дскхвпк",
   "question": "Для сибиреязвенного карбункула характерно все перечисленное, кроме",
   "answer": "- болезненность при пальпации"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кпскнхдбк",
   "question": "Какие признаки сибиреязвенного карбункула не характерны для банального карбункула",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "иипчмб",
   "question": "Источником инфекции при чуме могут быть",
   "answer": "- все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "оппчогч",
   "question": "Основной путь передачи чумы от грызуна человеку",
   "answer": "- трансмиссивный"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "дпкбчх",
   "question": "Для периферической крови больного чумой характерны",
   "answer": "- лейкоцитоз с нейтрофилезом"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "схмипбфч",
   "question": "Симптомы, характеризующие местные изменения при бубонной форме чумы",
   "answer": "- никакой из перечисленных."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кикснхдпфч",
   "question": "Какой из клинических симптомов не характерен для первично-легочной формы чумы",
   "answer": "- серозно-гнойная мокрота"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кмнидбипкфч",
   "question": "Какой материал не используется для бактериологического исследования при кожно-бубонной форме чумы",
   "answer": "- моча."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кмидбиппфч",
   "question": "Какой материал используется для бактериологического исследования при первично-легочной форме чумы",
   "answer": "- все перечисленное"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "млзтчоч",
   "question": "Может ли заразиться туляремией человек от человека",
   "answer": "- нет."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кяиипт",
   "question": "Кто является источником инфекции при туляремии",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "пппт",
   "question": "Пути передачи при туляремии",
   "answer": "- все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кфтвпкпз",
   "question": "Какая форма туляремии возникает при контактном пути заражения",
   "answer": "- бубонная"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ккфтвпапз",
   "question": "Какая клиническая форма туляремии возникает при алиментарном пути заражения",
   "answer": "- ангинозно-бубонная"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кипснхдт",
   "question": "Какой из перечисленных симптомов не характерен для туляремии",
   "answer": "- бледность кожи лица"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ксхтб",
   "question": "Какие симптомы характеризуют туляремийный бубон",
   "answer": "- никакой из перечисленных."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "дафтхскс",
   "question": "Для ангинозно-бубоннной формы туляремии характерны следующие клинические симптомы",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ккснхдафт",
   "question": "Какой клинический симптом не характерен для абдоминальной формы туляремии",
   "answer": "- частый жидкий стул"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "длфтх",
   "question": "Для легочной формы туляремии характерно",
   "answer": "- все перечисленное"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ксбфчхидбфт",
   "question": "Какие симптомы бубонной формы чумы характерны и для бубонной формы туляремии",
   "answer": "- ничего из перечисленного."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "дкихпквв",
   "question": "Для кишечного иерсиниоза характерно поражение кишечника в виде",
   "answer": "- всего перечисленного."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кипснхди",
   "question": "Какой из перечисленных симптомов не характерен для иерсиниоза",
   "answer": "- болезненность при пальпации живота больше слева"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "пкипвпак",
   "question": "При кишечном иерсиниозе применяются все перечисленные антибиотики, кроме",
   "answer": "- пенициллина"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "орвпя",
   "question": "Основным резервуаром возбудителя псевдотуберкулеза является",
   "answer": "- грызуны"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "опзп",
   "question": "Основной путь заражения псевдотуберкулезом",
   "answer": "- алиментарный"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "впксхдпк",
   "question": "Все перечисленные клинические симптомы характерны для псевдотуберкулеза, кроме",
   "answer": "- судорог"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "локг",
   "question": "Лептоспироз относится к группе",
   "answer": "- зооантропонозов."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "илиявпк",
   "question": "Источниками лептоспирозной инфекции являются все перечисленные, кроме",
   "answer": "- больного человека."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "пзчля",
   "question": "Путями заражения человека лептоспирозом являются",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "хжбля",
   "question": "Характерными жалобами больного лептоспирозом являются",
   "answer": "- никакая из перечисленных."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кивмнхдбл",
   "question": "Какие изменения в моче не характерны для больных лептоспирозом",
   "answer": "- пиурия."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "вгблвлнссвпс",
   "question": "В гемограмме больных лептоспирозом выявляются лейкоцитоз, нейтрофиллез со сдвигом влево, повышение СОЭ",
   "answer": "- высказывание истинно"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "мдбибиплсвпк",
   "question": "Материалом для бактериоскопического и бактериологического исследований при лептоспирозе служит все перечисленное, кроме",
   "answer": "- кала"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "впсривдлк",
   "question": "Все перечисленные серологические реакции используются в диагностике лептоспироза, кроме",
   "answer": "- реакция гетерогемагглютинации"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кснплнхдг",
   "question": "Какие симптомы, наблюдающиеся при лептоспирозе, не характерны для гриппа",
   "answer": "- все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кисрнивдб",
   "question": "Какая из серологических реакций не используется в диагностике бруцеллеза",
   "answer": "- реакция гетерогемагглютинации Пауля-Буннеля"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ккввовв",
   "question": "К какому виду возбудителей относится возбудитель ВИЧ-инфекции",
   "answer": "- вирусы"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "оппвя",
   "question": "Основным путем передачи ВИЧ-инфекции является",
   "answer": "- парентеральный"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ввнов",
   "question": "Вирус ВИЧ-инфекции не обнаруживается в",
   "answer": "- рвотных массах."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "виэк",
   "question": "ВИЧ инактивируется этанолом концентрации",
   "answer": "- 70°"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "вич1мптв",
   "question": "ВИЧ инактивируется через 10-15 мин при температуре воды",
   "answer": "- 65°"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ввпоп",
   "question": "ВИЧ в первую очередь поражает",
   "answer": "- Т-лимфоциты"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "омдв",
   "question": "Основной метод диагностики ВИЧ-инфекции",
   "answer": "- ИФА"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "орпв",
   "question": "Основной рецептор поверхностный ВИЧ",
   "answer": "- gp-120"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "нрв",
   "question": "Нуклеокапсидный рецептор ВИЧ",
   "answer": "- p-24(25)"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "пвхо",
   "question": "Презентация ВИЧ хэлперам осуществляется",
   "answer": "- макрофагами"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "уноиммтв",
   "question": "Укажите на основной иммунный медиатор между Ти В-лимфоцитами",
   "answer": "- тимопоэтин"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ксднатпвясуcд",
   "question": "Клиническим стандартом для начала антивирусной терапии при ВИЧ-инфекции является снижение уровня CD4 до",
   "answer": "- 500/мкл"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "опдлвя",
   "question": "Основным препаратом для лечения ВИЧ-инфекции является",
   "answer": "- азидотимидин"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "мдиппб",
   "question": "Минимальная длительность инкубационного периода при бешенстве",
   "answer": "- 7-9 дней"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "диппбсс",
   "question": "Длительность инкубационного периода при бешенстве связана с",
   "answer": "- со всеми перечисленными факторами"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ксхдбвсп",
   "question": "Какие симптомы характерны для бешенства в стадии предвестников",
   "answer": "- все перечисленные - никакие из перечисленных."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "дбвсвхвпск",
   "question": "Для бешенства в стадии возбуждения характерны все перечисленные симптомы, кроме",
   "answer": "- нормальной температуры тела."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ксхдбвпс",
   "question": "Какие симптомы характерны для бешенства в паралитическую стадию",
   "answer": "- все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "избя",
   "question": "Исходом заболевания бешенством является",
   "answer": "- летальный исход."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "иипдявк",
   "question": "Источниками инфекции при дизентерии являются все, кроме",
   "answer": "- домашних животных."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кпзнхдд",
   "question": "Какой путь заражения не характерен для дизентерии",
   "answer": "- воздушно-пылевой."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "опдя",
   "question": "Опорными признаками дизентерии являются",
   "answer": "- все перечисленное"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "пкводс",
   "question": "При колитическом варианте острой дизентерии стул",
   "answer": "- жидкий, скудный, со слизью и прожилками крови"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "скиппчспвд",
   "question": "С какими из перечисленных продуктов чаще связаны пищевые вспышки дизентерии",
   "answer": "- сметаной и другими молочными продуктами"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кмбобппнддби",
   "question": "Какой материал берут от больного при подозрении на дизентерию для бактериологического исследования",
   "answer": "- испражнения"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "иипа",
   "question": "Источник инфекции при амебиазе",
   "answer": "- человек"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "омтка",
   "question": "Основной метод терапии кишечного амебиаза",
   "answer": "- химиотерапия."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "схдка",
   "question": "Симптомы, характерные для кишечного амебиаза",
   "answer": "- жидкий слизисто-кровянистый стул в виде \"малинового\" желе, дискомфорт в животе, субфебрилитет"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "омлдка",
   "question": "Основной метод лабораторной диагностики кишечного амебиаза",
   "answer": "- паразитологическое исследование фекалий"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "нчпбяувпкпдп",
   "question": "Наиболее частой причиной ботулизма является употребление в пищу консервированных продуктов домашнего приготовления",
   "answer": "- грибов"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ппбя",
   "question": "Первым проявлением ботулизма является",
   "answer": "- диспепсический синдром"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кпфпмп",
   "question": "Какова последовательность фаз при малярийном пароксизме",
   "answer": "- озноб-жар-пот"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "иипся",
   "question": "Источник инфекции при сибирской язве",
   "answer": "- сельскохозяйственные животные"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ввипсячв",
   "question": "Входные ворота инфекции при сибирской язве чаще всего",
   "answer": "- поврежденная кожа"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "мвпсянх",
   "question": "Местное воспаление при сибирской язве носит характер",
   "answer": "- серозно-геморрагического"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "скх",
   "question": "Сибиреязвенный карбункул характеризуется",
   "answer": "- выраженной отечностью тканей и безболезненностью"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "твкфся",
   "question": "Типичный вариант кожной формы сибирской язвы",
   "answer": "- карбункулезный."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "вбнпдч",
   "question": "Вид бруцелл, наиболее патогенный для человека",
   "answer": "- melitensis"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "пдвпб",
   "question": "Показания для вакцинотерапии при бруцеллезе",
   "answer": "- вялое торпидное течение подострого и хронического бруцеллеза"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "пкгврж",
   "question": "При каком гельминтозе возможно развитие желтухи",
   "answer": "- описторхозе"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "плои",
   "question": "При лечении описторхоза используются",
   "answer": "- празиквантель"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "вткпсгк",
   "question": "В тонком кишечнике паразитируют следующие гельминты, кроме",
   "answer": "- кошачьей двуустки."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "вткп",
   "question": "В толстом кишечнике паразитируют",
   "answer": "- власоглав"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кэдпклапч",
   "question": "Контроль эффективности дегельминтизации после курса лечения аскаридоза проводится через",
   "answer": "- 1-2 месяца."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кинпивлба",
   "question": "Какой из названных препаратов используется в лечении больных аскаридозом",
   "answer": "- комбантрин"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "пноим",
   "question": "При натуральной оспе имеет место",
   "answer": "- истинный полиморфизм сыпи."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "вим",
   "question": "Возбудитель инфекционного мононуклеоза",
   "answer": "- вирус Эпштейна-Барр"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "нчпзим",
   "question": "Наиболее частый путь заражения инфекционным мононуклеозом",
   "answer": "- воздушно-капельный"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "пимнвск",
   "question": "При инфекционном мононуклеозе наблюдаются все симптомы, кроме",
   "answer": "- гнойный конъюнктивит."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кмнпдлдим",
   "question": "Какой метод не применяется для лабораторной диагностики инфекционного мононуклеоза",
   "answer": "- посев крови на стерильность"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "укмпихдэ",
   "question": "Укажите какой механизм передачи инфекции характерен для эшерихиозов",
   "answer": "- фекально-оральный"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кипэвзспксд",
   "question": "Какие из перечисленных эшерихий вызывают заболевание сходное по клинике с дизентерией",
   "answer": "- энтероинвазивные"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "дкипнэнхрк",
   "question": "Для каких из перечисленных ниже эшерихий не характерно развитие колита",
   "answer": "- энтеротоксигенных"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кксово",
   "question": "К какому семейству относится возбудитель орнитоза",
   "answer": "- хламидий"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ккгаснчво",
   "question": "К какой группе антибактериальных средств наиболее чувствителен возбудитель орнитоза",
   "answer": "- тетрациклины"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "икпкр",
   "question": "Индекс контагиозности при кори равен",
   "answer": "- 1,0."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "икпбтр",
   "question": "Индекс контагиозности при брюшном тифе равен",
   "answer": "-0,25"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "икпвгар",
   "question": "Индекс контагиозности при вирусном гепатите А равен",
   "answer": "-0,5"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ккиякофипб",
   "question": "Какой класс иммуноглобулинов является критерием острой фазы инфекционного процесса болезни",
   "answer": "- IgM"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ккиякзип",
   "question": "Какой класс иммуноглобулинов является критерием завершенного инфекционного процесса",
   "answer": "- IgG"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "скнбпмнта",
   "question": "С какой недели болезни происходит максимальное накопление титра антител",
   "answer": "- на 2 неделе"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "киоик",
   "question": "Какие иммуноглобулины образуют иммунные комплексы",
   "answer": "- IgA"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ипэ",
   "question": "Инкубационный период, это",
   "answer": "- начальный, скрытый период."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ппэ",
   "question": "Продромальный период, это",
   "answer": "- период начальных проявлений болезни"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "сiэ",
   "question": "Стадия Incrementi, это",
   "answer": "- стадия нарастания клинических проявлений"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "сdэ",
   "question": "Стадия Decrementi, это",
   "answer": "- стадия угасания клинических проявлений"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "псэ",
   "question": "Патогномоничные симптомы это",
   "answer": "- решающие"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кгио",
   "question": "К генерализованной инфекции относится",
   "answer": "- брюшной тиф"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ккфбокт",
   "question": "Какая клиническая форма болезни относится к типичным",
   "answer": "- тяжелая"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ккфбока",
   "question": "Какая клиническая форма болезни относится к атипичным",
   "answer": "- стертая"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кктбо2д3м",
   "question": "Как классифицируется течение болезни от 2 до 3 месяцев",
   "answer": "- подострое"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кктбс3д6м",
   "question": "Как классифицируется течение болезни с 3 до 6 месяцев",
   "answer": "- затяжное"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "утпиб",
   "question": "Укажите типичное проявление инфекционной болезни",
   "answer": "- манифестная инфекция"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "оссдвн",
   "question": "Осложнения, связанные с действием возбудителя называются",
   "answer": "- специфические"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "онссдвн",
   "question": "Осложнения, не связанные с действием возбудителя называются",
   "answer": "- неспецифические."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "упвтб",
   "question": "Укажите правильный вариант течения болезни",
   "answer": "- инкубация, продром, разгар, реконвалесценция"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "уамвв",
   "question": "Укажите абсолютный метод выявления возбудителя",
   "answer": "- бактериологический"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "уамвв",
   "question": "Укажите абсолютный метод выявления возбудителя",
   "answer": "- ПЦР"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ммпо",
   "question": "Молекулярно-генетический метод ПЦР определяет",
   "answer": "- РНК (ДНК)"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "дтавпсп",
   "question": "Диагностический титр антител в парных сыворотках, при",
   "answer": "- увеличение титра в 4 раза."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "рвплмд",
   "question": "РНК-содержащие вирусы при люминесцентной микроскопии дают",
   "answer": "- ярко-красное свечение"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "двплмд",
   "question": "ДНК-содержащие вирусы при люминесцентной микроскопии дают",
   "answer": "- ярко-зеленое свечение"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "умкосвво",
   "question": "Укажите метод количественной оценки содержания возбудителя в организме",
   "answer": "- ПЦР"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "впвэбс",
   "question": "В пользу вирусной этиологии болезни свидетельствует",
   "answer": "- лимфоцитоз"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "впбэбс",
   "question": "В пользу бактериальной этиологии болезни свидетельствует",
   "answer": "- лейкоцитоз."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "оцмпвжсвп",
   "question": "Обычный цвет мочи при выраженной желтухе свидетельствует в пользу",
   "answer": "- гемолитической желтухи"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "хлптпм",
   "question": "Характер ликвора при типичном первично-гнойном менингите",
   "answer": "- нейтрофильный"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "хлптпм",
   "question": "Характер ликвора при типичном первично-серозном менингите",
   "answer": "- серозный"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "хлптм",
   "question": "Характер ликвора при туберкулезном менингите",
   "answer": "- серозный"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "сввмжхд",
   "question": "Стул в виде малинового желе характерен для",
   "answer": "- амебиаза"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кнтндст",
   "question": "Как называется терапия, нейтрализующая действие специфического токсина",
   "answer": "- этиотропная"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кптдод",
   "question": "Каким прямым токсическим действием обладает доксициклин",
   "answer": "- гепатотоксичным"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кптдол",
   "question": "Каким прямым токсическим действием обладает левомицетин",
   "answer": "- гематотоксичным"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кптдог",
   "question": "Каким прямым токсическим действием обладает гентамицин",
   "answer": "- нефротоксичным"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "упппс",
   "question": "Укажите полный перечень принципов серотерапии",
   "answer": "- своевременность, специфичность, достаточность."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кквтов",
   "question": "К какому виду терапии относится вакцинотерапия",
   "answer": "- патогенетической, специфической"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кпнопа",
   "question": "Какой препарат не обладает противовирусной активностью",
   "answer": "- ципрофлоксацин"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кпнопа",
   "question": "Какой препарат не обладает противобактериальной активностью",
   "answer": "- ацикловир"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кпягк",
   "question": "Какие препараты являются гемодинамическими кровезаменителями",
   "answer": "- растворы декстрана"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кпядк",
   "question": "Какие препараты является дезинтоксикационными кровезаменителями",
   "answer": "- производные ПВП"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "пнсгнвсд",
   "question": "При неотложных состояниях ГКС назначаются в суточной дозе",
   "answer": "- 5-10 мг/кг"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "апднгня",
   "question": "Абсолютным показанием для назначения ГКС не является",
   "answer": "- острая почечная недостаточность"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "апднгя",
   "question": "Абсолютным противопоказанием для назначения ГКС является",
   "answer": "- болезнь Иценко-Кушинга"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кгцо",
   "question": "К группе цитомединов относят",
   "answer": "- тималин"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "сэия",
   "question": "Стимулятором эндогенных интерферонов является",
   "answer": "- амиксин"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кппчгб",
   "question": "Какой препарат проникает через гемато-энцефалитический барьер",
   "answer": "- пенициллин"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "унпп",
   "question": "Укажите на противогельминтный препарат",
   "answer": "- левамизол"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "адо",
   "question": "Антиоксидантным действием обладает",
   "answer": "- витамин Е"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "адо",
   "question": "Антихолестатическим действием обладает",
   "answer": "- урсофальк"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "свп",
   "question": "Специфическая вакцинопрофилактика проводится",
   "answer": "- вакцинами"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "коппэ",
   "question": "Какая основная причина печеночной энцефалопатии",
   "answer": "- острый некроз печени"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "упвтопнпр",
   "question": "Укажите правильный вариант течения острой печеночной недостаточности по Рудневу",
   "answer": "- предвестники-возбуждение-прекома-кома"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "упвтопнпб",
   "question": "Укажите правильный вариант течения острой печеночной недостаточности по Блюгеру",
   "answer": "- прекома1-прекома2-кома1-кома2"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ктфинвзвппэ",
   "question": "Какой токсический фактор имеет наиболее важное значение в патогенезе печеночной энцефалопатии",
   "answer": "- амиак"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "усдгдлопн",
   "question": "Укажите суточную дозу ГКС для лечения острой печеночной недостаточности",
   "answer": "- 5-10 мг/кг"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "оиипми",
   "question": "Основной источник инфекции при менингококковой инфекции",
   "answer": "- носители менингококка"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "рддпдмя",
   "question": "Решающими данными для постановки диагноза менингита являются",
   "answer": "- воспалительные изменения в ликворе"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "опрмвоч",
   "question": "Основной путь распространения менингококка в организме человека",
   "answer": "- гематогенный"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "павгвэ",
   "question": "Поверхностный антиген вируса гепатита В это",
   "answer": "- HBsAg"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "снхдппвга",
   "question": "Синдром, наиболее характерный для преджелтушного периода вирусного гепатита А",
   "answer": "- гриппоподобный."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "снхдппвгв",
   "question": "Синдром, наиболее характерный для преджелтушного периода вирусного гепатита В",
   "answer": "- артралгический"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "бпкпивпповг",
   "question": "Биохимический показатель, который постоянно изменяется в преджелтушном периоде острых вирусных гепатитов",
   "answer": "- активность аланинаминотрансферазы"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "ливгечвну",
   "question": "Летальные исходы вирусного гепатита Е чаще всего наблюдаются у",
   "answer": "- беременных женщин"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "омтвга",
   "question": "Основной метод терапии вирусного гепатита А",
   "answer": "- патогенетическая"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "этгпп",
   "question": "Этиотропная терапия гриппа проводится препаратом",
   "answer": "- озельтамивир"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кипкфноккэи",
   "question": "Какие из перечисленных клинических форм не относятся к классификации энтеровирусной инфекции",
   "answer": "- фарингоконъюнктивальная лихорадка."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "снхдаи",
   "question": "Симптом, не характерный для аденовирусной инфекции",
   "answer": "- ларингит."
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кипкфнувко",
   "question": "Какая из перечисленных клинических форм не указана в классификации орнитоза",
   "answer": "- абдоминальная"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кипкфнувкно",
   "question": "Какая из перечисленных клинических форм не указана в классификации натуральной оспы",
   "answer": "- генерализованная"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кипкфнувкт",
   "question": "Какая из перечисленных клинических форм не указана в классификации туляремии",
   "answer": "- кожно-бубонная"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кипкфнувкт",
   "question": "Какая из перечисленных клинических форм не указана в классификации токсоплазмоза",
   "answer": "- инфицирование"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (5 курс)",
   "code": "кипкфнувкся",
   "question": "Какая из перечисленных клинических форм не указана в классификации сибирской язвы:",
   "answer": "- язвенная"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "﻿вбгa",
   "question": "﻿Контингент возраст больных гепатитом A",
   "answer": "- 2) дети старших групп детских садов - 3) дети школьного возраста"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "квнппп",
   "question": "Какие возбудители не передаются половым путем",
   "answer": "- 1) HAV - 2) HEV"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "внясвгв",
   "question": "Вирусы, не являющиеся спутниками вируса гепатита В",
   "answer": "- 1) HAV - 2) HEV - 3) HCV"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "нкхвгв",
   "question": "Назовите критерии, характеризующие вирус гепатита В",
   "answer": "- 1) ДНК-вирус - 3) термоустойчив - 5) гепаднавирус - 7) полиантигенный вирус"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "кипвврхг",
   "question": "Какие из перечисленных вирусов вызывают развитие хронического гепатита",
   "answer": "- 2) В - 3) С - 4) D"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "бксц",
   "question": "Биохимические критерии синдрома цитолиза",
   "answer": "- 2) высокая активность АлАТ - 3) высокая активность ЛДГ, МДГ,АДГ - 5) повышение активности моно-, диальдолазы"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "аiвкбно",
   "question": "Анти-HCV IgG в крови больного не отражают",
   "answer": "- 2) иммунитет в результате вакцинации - 3) острую фазу гепатита С - 4) обострение хронического гепатита С"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "ттгевр",
   "question": "Тяжелое течение гепатита Е встречается редко",
   "answer": "- 1) у пожилых - 3) у грудных детей - 4) у детей дошкольного возраста"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "моганя",
   "question": "Маркером острого гепатита А не является",
   "answer": "- 1) HВsAg - 2) анти-HВc IgM - 4) анти-HAV IgG - 5) анти-НЕV IgM"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "фмпвгнхд",
   "question": "Фекально-оральный механизм передачи вирусного гепатита не характерен для",
   "answer": "- 1) вирусного гепатита D - 2) вирусного гепатита В - 3) вирусного гепатита С"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "впкпвгнх",
   "question": "В периферической крови при вирусных гепатитах не характерно",
   "answer": "- 1) лейкоцитоз, лимфопения, нормальная СОЭ - 2) лейкопения, лимфоцитоз, ускоренная СОЭ - 4) лейкоцитоз, лимфоцитоз, нормальная или замедленная СОЭ - 5) лейкоцитоз, нейтрофилез, ускоренная СОЭ"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "опсбвцп",
   "question": "Основные причины смерти больных вирусным циррозом печени",
   "answer": "- 1) кровотечение из варикозных вен пищевода - 3) спонтанный бактериальный перитонит - 4) печеночная кома"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "схдхавг",
   "question": "Симптомы, характерные для хронического активного вирусного гепатита",
   "answer": "- 2) увеличение печени - 4) телеангиэктазии - 5) расширение вен передней брюшной стенки"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "лдповга",
   "question": "Лабораторные данные, подтверждающие острый вирусный гепатит А",
   "answer": "- 2) высокая активность АлАТ - 4) наличие анти-HAV IgM в сыворотке крови"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "лдповгв",
   "question": "Лабораторные данные, подтверждающие острый вирусный гепатит В",
   "answer": "- 2) HBsAg в сыворотке крови - 3) высокая активность АлАТ - 5) анти-HBc IgM в сыворотке крови"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "домвгимд",
   "question": "Для определения маркеров вирусных гепатитов используются методы диагностики",
   "answer": "- 2) ИФА - 3) ПЦР - 4) РИА"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "фррпкубовг",
   "question": "Факторы риска развития печеночной комы у больных острыми вирусными гепатитами",
   "answer": "- 1) употребление алкоголя в продромальный период - 2) употребление гепатотоксичных препаратов - 3) поздняя госпитализация и поздно начатое лечение - 4) употребление наркотиков - 5) наличие сахарного диабета"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "српк",
   "question": "Стадии развития печеночной комы",
   "answer": "- 2) предвестники - возбуждение - прекома - кома - 5) прекома 1 - прекома 2 - кома 1 - кома 2"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "пнпкповг",
   "question": "Признаки надвигающейся печеночной комы при острых вирусных гепатитах",
   "answer": "- 2) усиливаются признаки интоксикации: тошнота, общая слабость, головная боль, головокружение - 3) снижается ПТИ, нарастает уровень свободного билирубина в крови - 4) повышение температуры, лейкоцитоз в общем анализе крови - 5) повышение температуры, тахикардия, нестабильная гемодинамика - 6) уменьшение размеров печени, усиление болей в правом подреберье"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "зсрпж",
   "question": "Заболевания, сопровождающиеся развитием паренхиматозных желтух",
   "answer": "- 1) острые вирусные гепатиты - 2) хронические вирусные гепатиты - 3) токсические гепатиты - 6) генерализованные формы сальмонеллеза"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "иипбтс",
   "question": "Источником инфекции при брюшном тифе служат",
   "answer": "- 2) больной брюшным тифом - 3) бактерионоситель брюшнотифозной палочки"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "впсхдбтк",
   "question": "Все перечисленные симптомы характерны для брюшного тифа, кроме",
   "answer": "- 4) конъюнктивита - 6) полиаденопатии"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "пндсспбт",
   "question": "Признаки нарушения деятельности сердечно-сосудистой системы при брюшном тифе",
   "answer": "- 3) относительная брадикардия - 4) гипотония - 5) дикротия пульса"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "ппжтпбтх",
   "question": "Признаки поражения желудочно-кишечного тракта при брюшном тифе характеризуются",
   "answer": "- 1) язык утолщен, обложен грязно-серым налетом, по краям - чистый, ярко-розовый с отпечатками зубов - 2) увеличение печени - 4) болезненность и урчание в правой подвздошной области - 5) положительный симптом Падалки, метеоризм - 7) запоры, нередко стул жидкий, типа \"горохового супа\""
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "коакхдпрбт",
   "question": "Картина общего анализа крови, характерная для периода разгара брюшного тифа",
   "answer": "- 2) лейкопения - 3) анэозинофилия, относительный лимфоцитоз - 5) тромбоцитопения - 6) ускоренное СОЭ"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "пкпбтхсс",
   "question": "Перфорацию кишечника при брюшном тифе характеризуют следующие симптомы",
   "answer": "- 2) признаки раздражения брюшины - 4) напряжение мышц живота в илеоцекальной области - 5) нарастающая интенсивность болей в животе - 6) боль в илеоцекальной области постоянного характера"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "ккпбтхсс",
   "question": "Кишечное кровотечение при брюшном тифе характеризуют следующие симптомы",
   "answer": "- 1) гипотония, тахикардия, бледность кожных покровов - 4) мелена - 5) врез на температурной кривой (резкое снижение температуры до нормы и ниже) - 6) снижение количества эритроцитов, гемоглобина - 8) развивается на 2-3 неделе"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "ксхдс",
   "question": "Какой стул характерен для сальмонеллеза",
   "answer": "- 1) водянистый, обильный - 2) жидкий, сохраняющий каловый характер - 3) зловонный - 5) типа \"болотной тины\""
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "дтфсхн",
   "question": "Для тифоподобной формы сальмонеллеза характерно наличие",
   "answer": "- 1) бледности лица - 3) заторможенности - 4) длительной лихорадки - 5) сыпи - 6) увеличения печени и селезенки"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "квос",
   "question": "Какие возможны осложнения сальмонеллеза",
   "answer": "- 1) гиповолемический шок - 2) острая почечная недостаточность - 3) перфорация кишечника - 4) пневмония"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "гфс",
   "question": "Генерализованные формы сальмонеллеза",
   "answer": "- 4) тифоподобная - 5) септикопиемическая"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "хогфся",
   "question": "Характерными осложнениями гастроинтестинальных форм сальмонеллеза являются",
   "answer": "- 2) инфекционно-токсический шок - 3) гиповолемический шок - 4) перфорация тонкого кишечника"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "омтгфс",
   "question": "Основные методы терапии генерализованных форм сальмонеллезов",
   "answer": "- 2) антибактериальная - 3) дезинтоксикационная - 4) диетотерапия"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "кмлиивдс",
   "question": "Какие методы лабораторных исследований используются в диагностике сальмонеллеза",
   "answer": "- 2) бактериологический - 3) серологический - 4) иммунофлюоресцентный"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "кипэвзнспксд",
   "question": "Какие из перечисленных эшерихий вызывают заболевание, не сходное по клинике с дизентерией",
   "answer": "- 1) энтеропатогенные - 3) энтеротоксигенные - 4) энтероадгезивные"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "кипнэврк",
   "question": "Какие из перечисленных ниже эшерихий вызывают развитие колита",
   "answer": "- 1) энтеропатогенные - 2) энтероинвазивные - 4) энтероадгезивные"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "ккввновв",
   "question": "К какому виду возбудителей не относится возбудитель ВИЧ-инфекции",
   "answer": "- 2) бактерии - 3) простейшие - 4) паразиты - 5) лептоспиры"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "ввов",
   "question": "Вирус ВИЧ-инфекции обнаруживается в",
   "answer": "- 1) крови - 2) сперме - 3) слюне - 4) слезной жидкости"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "кмднипв",
   "question": "Какие методы диагностики не используются при ВИЧ-инфекции",
   "answer": "- 1) РПГА - 3) РНГА - 4) РСК - 5) РТГА"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "ксднатпнспвясусд",
   "question": "Клиническим стандартом для начала антиретровирусной терапии по непрерывной схеме при ВИЧ-инфекции является снижение уровня СD-4 до",
   "answer": "- 4) 200/мкл"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "кпсс",
   "question": "Клинические признаки СПИД-ассоциированного симптомокомплекса",
   "answer": "- 1) немотивированная лихорадка постоянного или перемежающегося типа на протяжении 3 мес. и более - 3) немотивированная диарея более 1 мес. - 4) персистирующая генерализованная лимфаденопатия (более 3 мес.)"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "ппв",
   "question": "Пути передачи ВИЧ-инфекции",
   "answer": "- 2) гемоконтактный - 3) половой"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "иппвмб",
   "question": "Инкубационный период при ВИЧ-инфекции может быть",
   "answer": "- 1) около 1 месяца - 3) от 2 недель до 5 лет - 4) от 2 недель до 3 недель - 5) 4 месяца"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "вэ",
   "question": "ВИЧ-инфекция, это",
   "answer": "- 4) половая инфекция - 5) вертикальная инфекция"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "вв",
   "question": "Возбудитель ВИЧ-инфекции",
   "answer": "- 4) ретровирус - 6) лентивирус"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "всвн",
   "question": "В структуре ВИЧ находятся",
   "answer": "- 1) РНК - 3) обратная транскриптаза"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "нпвн",
   "question": "На поверхности ВИЧ находятся",
   "answer": "- 3) gp-120 - 6) gp-41"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "птвно",
   "question": "Презентацию Т-лимфоцитам ВИЧ не осуществляют",
   "answer": "- 2) эритроциты - 3) лимфоциты - 4) тромбоциты - 5) гепатоциты - 6) клетки глии"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "мрпвля",
   "question": "Медиаторами реакции презентации ВИЧ лимфоцитам являются",
   "answer": "- 3) цитокины - 5) интерфероны"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "пдств",
   "question": "Препараты для специфической терапии ВИЧ-инфекции",
   "answer": "- 2) нуклеозидные ингибиторы обратной транскриптазы - 4) ненуклеозидные ингибиторы обратной транскриптазы - 6) ингибиторы протеазы"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "кипапокниот",
   "question": "Какие из перечисленных антиретровирусных препаратов относятся к нуклеозидным ингибиторам обратной транскриптазы",
   "answer": "- 1) зидовудин - 2) ламивудин - 4) хивид"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "кипапокниот",
   "question": "Какие из перечисленных антиретровирусных препаратов относятся к ненуклеозидным ингибиторам обратной транскриптазы",
   "answer": "- 2) невирапин - 4) делавердин"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "кгв\"о",
   "question": "Клиническая группа ВИЧ-инфекции \"А1\" означает",
   "answer": "- 3) CD4 больше 500 в 1 мм 3"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "спи",
   "question": "Способствует перинатальному инфицированию",
   "answer": "- 1) высокий уровень p24-25 - 2) высокая вирусная нагрузка перед родами - 3) грудное вскармлмвание - 4) безводный период более 4 часов"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "бнофгяз",
   "question": "Больные не осложненной формой гриппа являются заразными",
   "answer": "- 1) до 3-го дня болезни - 2) до 5-го дня болезни"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "кпхппг",
   "question": "Какие противовирусные химиопрепараты применяются при гриппе",
   "answer": "- 1) ремантадин - 3) озельтамивир - 4) бонафтон - 5) амантадин"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "пдгбг",
   "question": "Показания для госпитализации больных гриппом",
   "answer": "- 2) тяжелые формы болезни - 3) наличие осложнений - 4) наличие тяжелых сопутствующих заболеваний"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "нчопг",
   "question": "Наиболее частые осложнения при гриппе",
   "answer": "- 3) пневмония - 5) синусит"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "схдтнг",
   "question": "Синдромы, характерные для типичного неосложненного гриппа",
   "answer": "- 1) высокая температура тела продолжительностью 3-5 дней - 2) синдром интоксикации - 4) ринофаринготрахеит"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "дконхсп",
   "question": "Для какой ОРВИ не характерен синдром полиаденопатии",
   "answer": "- 1) респираторно-синцитиальной инфекции - 2) парагриппа - 4) риновирусной инфекции"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "схдаи",
   "question": "Синдромы, характерные для аденовирусной инфекции",
   "answer": "- 1) умеренная интоксикация - 2) лимфаденопатия - 3) конъюнктивит - 4) рино-фаринго-тонзиллит"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "паивсс",
   "question": "При аденовирусной инфекции выделяют следующие синдромы",
   "answer": "- 1) острого ринофарингита - 2) ринофарингопневмонии - 3) фаринго-конъюнктивальной лихорадки - 4) острого конъюнктивита или кератоконъюнктивита - 5) мезаденита с диареей"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "схдп",
   "question": "Синдромы, характерные для парагриппа",
   "answer": "- 1) умеренная интоксикация - 5) рино-фаринго-ларингит"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "схдри",
   "question": "Синдромы, характерные для рино-вирусной инфекции",
   "answer": "- 2) легкая интоксикация - 4) ринит (ринорея)"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "мсдо",
   "question": "Методы специфической диагностики ОРВИ",
   "answer": "- 2) вирусологический - 3) серологический - 4) иммунофлуоресцентный"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "пконхупис",
   "question": "При каких ОРВИ не характерно увеличение печени и селезенки",
   "answer": "- 1) парагриппа - 3) респираторно-синцитиальной вирусной инфекции - 4) гриппа - 5) риновирусной инфекции"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "сткфод",
   "question": "Симптомы типичной колитической формы острой дизентерии",
   "answer": "- 1) повышение температуры тела - 3) схваткообразные боли в животе - 4) скудный жидкий слизисто-кровянистый стул"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "опдя",
   "question": "Опорными признаками дизентерии являются",
   "answer": "- 1) схваткообразные боли в левой подвздошной области - 2) наличие в кале слизи и прожилок крови - 3) тенезмы - 4) спазм сигмовидной кишки"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "кспт",
   "question": "Клинические симптомы пищевых токсикоинфекций",
   "answer": "- 1) многократная рвота - 2) боли в подложечной области - 4) жидкий стул водянистого характера"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "октпт",
   "question": "Особенности клинического течения пищевых токсикоинфекций",
   "answer": "- 2) бурное начало - 3) преобладание явлений гастроэнтерита - 5) быстрая обратная динамика болезни"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "адпп",
   "question": "Антибиотикотерапия дизентерии показана при",
   "answer": "- 2) среднетяжелых формах - 3) тяжелых формах"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "мслдд",
   "question": "Методы специфической лабораторной диагностики дизентерии",
   "answer": "- 1) бактериологическое исследование испражнений - 3) РНГА (реакция непрямой гемагглютинации) - 4) РИФ (реакция иммунофлуоресценции) - 5) ИФА (иммуноферментный анализ)"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "пдлпт",
   "question": "Препараты для лечения пищевых токсикоинфекций",
   "answer": "- 2) стандартные солевые растворы - 3) ферментные препараты - 4) спазмолитические средства"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "лмдкая",
   "question": "Лабораторным методом диагностики кишечного амебиаза является",
   "answer": "- 3) паразитоскопия кала"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "кфмиокг",
   "question": "Какие формы менингококковой инфекции относятся к генерализованным",
   "answer": "- 1) менингит - 3) менингококкемия - 4) менингоэнцефалит"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "укпм",
   "question": "Укажите клинические признаки менингококкемии",
   "answer": "- 1) острейшее начало с ознобом - 2) высокая лихорадка - 3) бледность и цианоз кожных покровов - 4) геморрагическая сыпь на коже"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "хивлпммя",
   "question": "Характерными изменениями в ликворе при менингококковом менингите являются",
   "answer": "- 1) мутная спинномозговая жидкость - 2) повышенный цитоз нейтрофильного характера - 3) клеточно-белковая диссоциация"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "квптипмм",
   "question": "Какие виды патогенетической терапии используются при менингококковом менингите",
   "answer": "- 2) дезинтоксикация - 3) мероприятия по борьбе с отёком и набуханием мозга - 4) мероприятия по выведению больного из шока - 5) сердечные и сосудистые средства по показаниям"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "ухсм",
   "question": "Укажите характерные симптомы менингококкемии",
   "answer": "- 1) высокая лихорадка - 2) геморрагическая сыпь - 4) лейкоцитоз с нейтрофильным сдвигом влево"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "пвдлгфми",
   "question": "Препараты выбора для лечения генерализованных форм менингококковой инфекции",
   "answer": "- 1) левомицетин-сукцинат натрия - 2) пенициллин - 3) цефтриаксон"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "вгмя",
   "question": "Возбудителями гнойных менингитов являются",
   "answer": "- 1) менингококки - 2) синегнойная палочка - 4) пневмококки - 6) стафилококки"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "дктм",
   "question": "Диагностические критерии туберкулезного менингита",
   "answer": "- 3) в анамнезе легочной и внелегочной туберкулез - 4) в ликворе - лимфоцитарный плеоцитоз - 5) содержание глюкозы в ликворе значительно снижено - 6) развитие заболевания постепенное, малозаметное - 7) менингеальный синдром появляется к 5 - 6 дню заболевания"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "клфмио",
   "question": "К локализованным формам менингококковой инфекции относятся",
   "answer": "- 1) назофарингит - 3) менингококконосительство"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "кгфмио",
   "question": "К генерализованным формам менингококковой инфекции относятся",
   "answer": "- 2) менингококкемия - 4) менингит - 5) менингоэнцефалит"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "рсогфмия",
   "question": "Ранними специфическими осложнениями генерализованной формы менингококковой инфекции являются",
   "answer": "- 1) инфекционно-токсический шок - 3) отек-набухание головного мозга"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "олдпмм",
   "question": "Основные ликворологические данные при менингококковом менингите",
   "answer": "- 1) повышение ликворного давления - 2) высокий нейтрофильный плеоцитоз - 4) нормальное содержание сахара - 5) помутнение ликвора"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "кмпдлдим",
   "question": "Какие методы применяются для лабораторной диагностики инфекционного мононуклеоза",
   "answer": "- 2) реакция Пауля-Буннеля - 6) реакция Гоффа-Бауера"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "кснпим",
   "question": "Какие симптомы наблюдаются при инфекционном мононуклеозе",
   "answer": "- 1) увеличение миндалин - 2) пленчатые налеты на миндалинах - 3) увеличение подчелюстных и шейных лимфоузлов - 4) гепатолиенальный синдром"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "кипсхдим",
   "question": "Какие из перечисленных синдромов характерны для инфекционного мононуклеоза",
   "answer": "- 1) генерализованной лимфоаденопатии - 2) ангины - 3) гепатолиенальный - 4) интоксикационный - 5) гематологический"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "пкзвсгл",
   "question": "При каких заболеваниях встречается синдром генерализованной лимфоаденопатии",
   "answer": "- 1) инфекционный мононуклеоз - 2) хронический токсоплазмоз - 3) ВИЧ"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "княиипги",
   "question": "Кто не является источником инфекции при герпетической инфекции",
   "answer": "- 2) животные - 3) птицы - 4) насекомые"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "пзги",
   "question": "Пути заражения герпетической инфекцией",
   "answer": "- 1) контактно-бытовой - 3) воздушно-капельный - 5) вертикальный"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "ппдлипг",
   "question": "Препараты, применяемые для лечения инфекции простого герпеса",
   "answer": "- 1) ацикловир - 2) медовир - 4) фамцикловир - 5) фоскарнет"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "днзпп",
   "question": "Дифтерией не заражаются перечисленными путями",
   "answer": "- 1) трансмиссивным - 2) вертикальным - 3) алиментарным"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "пднчп",
   "question": "При дифтерии наиболее часто поражаются",
   "answer": "- 1) гортань - 2) ротоглотка"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "уппфдр",
   "question": "Укажите признаки пленчатой формы дифтерии ротоглотки",
   "answer": "- 1) пленка снимается с трудом - 2) пленка грубая, не растирается между шпателями - 3) после снятия пленки поверхность кровоточит - 5) в воде пленка опускается на дно"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "дслбди",
   "question": "Для специфического лечения больных дифтерией используется",
   "answer": "- 1) противодифтерийная сыворотка"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "нвпк",
   "question": "Неугрожаемый возраст при кори",
   "answer": "- 1) после 14 лет - 2) взрослые - 4) дети до 6 месяцев"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "вэпк",
   "question": "Вариант экзантемы при кори",
   "answer": "- 3) пятнисто-папулезная"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "нхсдк",
   "question": "Не характерные симптомы для кори",
   "answer": "- 1) тризм - 2) водобоязнь - 3) спастический синдром"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "ксхдкпк",
   "question": "Какие симптомы характерны для катарального периода кори",
   "answer": "- 1) конъюнктивит - 2) сухой кашель - 4) выделения из носа"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "энхдк",
   "question": "Экзантема не характерная для краснухи",
   "answer": "- 3) петехия - 4) везикула - 5) пустула"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "кипсхдк",
   "question": "Какие из перечисленных симптомов характерны для краснухи",
   "answer": "- 1) лихорадка - 2) экзантема - 3) увеличение затылочных лимфоузлов"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "всня",
   "question": "Возбудителем скарлатины не является",
   "answer": "- 1) эшерихия - 2) иерсинии - 4) спирохета"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "ксхдс",
   "question": "Какие симптомы характерны для скарлатины",
   "answer": "- 3) милиарная сыпь - 4) крупно-пластинчатое шелушение - 5) сухость кожи"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "кипмнявч",
   "question": "Какие из перечисленных микроорганизмов не являются возбудителями чумы",
   "answer": "- 1) Yersinia enterocolitica - 3) Yersinia pseudotuberculosis - 4) Erysipelothrix rhusiopathiae - 5) Clostridium tetani"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "кплфч",
   "question": "Клинические признаки легочной формы чумы",
   "answer": "- 2) высокая лихорадка, одышка, цианоз - 4) пенистая кровавая мокрота - 5) боль в грудной клетке - 6) частое развитие сердечно-сосудистой недостаточности"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "бфчндс",
   "question": "Бубонную форму чумы необходимо дифференцировать с",
   "answer": "- 1) туляремией - 2) лимфогрануломатозом - 3) гнойным лимфаденитом"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "ддлфччвпс",
   "question": "Дифференциальный диагноз легочной формы чумы чаще всего проводят с",
   "answer": "- 1) туберкулезом легких - 2) крупозной пневмонией - 4) туляремией (легочная форма)"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "киксхдпфч",
   "question": "Какие из клинических симптомов характерны для первично-легочной формы чумы",
   "answer": "- 1) внезапное начало - 2) озноб - 3) кашель - 4) боль в груди - 6) кровавая мокрота"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "миодбипч",
   "question": "Материал и объекты для бактериологического исследования при чуме",
   "answer": "- 1) кровь - 2) рвотные массы - 3) мокрота - 4) пунктат из бубона - 5) блохи - 7) кусочки ткани умерших людей"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "иипчмб",
   "question": "Источником инфекции при чуме могут быть",
   "answer": "- 1) суслики - 2) песчанки, полевки - 3) крысы - 4) верблюды - 5) человек"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "оппч",
   "question": "Основные пути передачи чумы",
   "answer": "- 1) контактный - 2) алиментарный - 3) трансмиссивный - 4) воздушно-капельный"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "схмипбфч",
   "question": "Симптомы, характеризующие местные изменения при бубонной форме чумы",
   "answer": "- 1) лимфатические узлы хорошо не контурируются - 2) кожа над лимфатическими узлами гиперемирована - 3) лимфатические узлы склонны к нагноению - 4) лимфатические узлы резко болезненны"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "нчфт",
   "question": "Наиболее частые формы токсоплазмоза",
   "answer": "- 1) латентная - 3) хронический токсоплазмоз"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "еубжвпстппокпзнн",
   "question": "Если у беременной женщины внутрикожная проба с токсоплазмином положительная при отсутствии клинических признаков заболевания, необходимо назначить",
   "answer": "- 5) лечение не показано"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "слозптпхлти",
   "question": "Существует ли опасность заражения плода токсоплазмозом при хроническом латентной токсоплазмозной инфекции",
   "answer": "- 2) нет"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "ксхдхт",
   "question": "Клинические симптомы, характерные для хронического токсоплазмоза",
   "answer": "- 2) длительный субфебрилитет - 3) лимфаденопатия - 4) гепатомегалия - 5) хориоретинит"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "иидпдхт",
   "question": "Исследования, используемые для подтверждения диагноза хронического токсоплазмоза",
   "answer": "- 1) рентгенологическое исследование головного мозга и мышц - 4) ЭКГ - 5) исследование глазного дна - 6) ИФА"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "мслдт",
   "question": "Методы специфической лабораторной диагностики токсоплазмоза",
   "answer": "- 1) РСК - 2) кожно-аллергическая проба - 4) ИФА - 5) РНИФ"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "пзчт",
   "question": "Пути заражения человека токсоплазмозом",
   "answer": "- 1) пищевой - 3) трансплацентарный"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "патпоб",
   "question": "Поражения аллергического типа при остром бруцеллезе",
   "answer": "- 1) васкулиты - 2) полисерозиты"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "схдкоб",
   "question": "Симптомы, характерные для клиники острого бруцеллеза",
   "answer": "- 1) лихорадка - 2) потливость - 4) полиаденопатия - 5) гепатоспленомегалия"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "гббоп",
   "question": "Госпитализация больных бруцеллезом осуществляется при",
   "answer": "- 1) острой форме - 2) подострой форме в стадии повторной генерализации - 5) хронической форме в фазе декомпенсации"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "ксхб",
   "question": "Клинические симптомы хронического бруцеллеза",
   "answer": "- 1) длительная лихорадка - 2) полиаденопатия - 3) гепатомегалия"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "схдкхб",
   "question": "Симптомы, характерные для клиники хронического бруцеллеза",
   "answer": "- 1) лихорадка - 2) потливость - 3) полирадикулоневрит - 5) гепатоспленомегалия - 6) сакроилеит"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "офбх",
   "question": "Острая форма бруцеллеза характеризуется",
   "answer": "- 2) инфекционно-токсическими проявлениями - 3) аллергическими реакциями замедленного типа"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "мсдб",
   "question": "Методы специфической диагностики бруцеллеза",
   "answer": "- 1) бактериологический - 3) аллергологический - 4) серологический"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "сипб",
   "question": "Серологические исследования при бруцеллезе",
   "answer": "- 1) РСК - 2) реакции агглютинации Райта, Хеддльсона - 3) РНГА - 4) РИФ"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "апбпб",
   "question": "Антибиотикотерапия при бруцеллезе проводится больным",
   "answer": "- 1) острой формой - 3) хронической формой в стадии обострения - 4) подострой формой в стадии генерализации"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "ппвкб",
   "question": "Полиорганные проявления в клинике бруцеллеза",
   "answer": "- 1) васкулиты - 2) полиаденопатия - 3) орхиты - 4) сакроилеиты"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "кпм",
   "question": "Клинические признаки малярии",
   "answer": "- 1) лихорадка - 3) увеличение селезенки"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "кпфпмп",
   "question": "Какова последовательность фаз при малярийном пароксизме",
   "answer": "- 3) озноб-жар-пот"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "кггсонп",
   "question": "К группе гематошизотропных средств относятся нижеперечисленные препараты",
   "answer": "- 1) делагил - 2) плаквенил - 3) хинин - 5) хлоридин"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "покггся",
   "question": "Препаратами, относящимися к группе гистошизотропных средств, являются",
   "answer": "- 5) примахин - 6) хиноцид"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "липпнм",
   "question": "Лабораторные исследования при подозрении на малярию",
   "answer": "- 1) исследование толстой капли крови на наличие паразита - 2) исследование мазка крови на наличие паразита"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "мбнс",
   "question": "Манифестация ботулизма начинается с",
   "answer": "- 1) диспепсического синдрома"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "нчпппспбя",
   "question": "Наиболее часто первым проявлением паралитического синдрома при ботулизме является",
   "answer": "- 2) нарушение зрения"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "онпб",
   "question": "Осложнения, неспецифические при ботулизме",
   "answer": "- 2) пневмония"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "млдб",
   "question": "Методы лабораторной диагностики ботулизма",
   "answer": "- 1) биологическая проба на мышах - 4) бактериологическое исследование испражнений и пищевых продуктов"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "дсхдб",
   "question": "Диспепсические симптомы, характерные для ботулизма",
   "answer": "- 1) тошнота - 2) повторная рвота - 3) запор, метеоризм"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "сжфп",
   "question": "Симптомы желтушной формы псевдотуберкулеза",
   "answer": "- 1) гепатомегалия - 2) лихорадка - 4) экзантема"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "мдбипп",
   "question": "Материал для бактериологического исследования при псевдотуберкулезе",
   "answer": "- 1) кровь - 2) испражнения"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "мдп",
   "question": "Методы диагностики псевдотуберкулеза",
   "answer": "- 1) эпидемиологический - 2) клинический - 3) бактериологический - 4) серологический"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "пдэтп",
   "question": "Препараты для этиотропной терапии псевдотуберкулеза",
   "answer": "- 1) вибрамицин - 3) левомицетин - 5) ципрофлоксацин"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "ксх",
   "question": "Клинические симптомы холеры",
   "answer": "- 1) обильный жидкий водянистый стул - 2) снижение тургора кожи"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "мслдх",
   "question": "Методы специфической лабораторной диагностики холеры",
   "answer": "- 1) бактериологический - 2) иммунофлуоресцентный - 5) иммуноферментный"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "пзх",
   "question": "Пути заражения холерой",
   "answer": "- 1) водный - 2) алиментарный - 4) контактно-бытовой"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "хсбх",
   "question": "Характерный стул больного холерой",
   "answer": "- 1) водянистый, без запаха - 2) без патологических примесей"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "вхмбви",
   "question": "Возбудитель холеры может быть выделен из",
   "answer": "- 1) рвотных масс - 2) кала - 4) дуоденального содержимого"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "пксдпввср",
   "question": "При какой степени дегидратации показано внутривенное введение солевых растворов",
   "answer": "- 2) 2--й - 3) 3-й - 4) 4-й"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "кпэхдблкб",
   "question": "Клинические проявления экзантемы характерны для болезни Лайма клещевого боррелиоза",
   "answer": "- 3) мигрирующая эритема"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "пдлся",
   "question": "Препараты для лечения сибирской язвы",
   "answer": "- 2) антибиотики пенициллинового ряда - 3) специфический иммуноглобулин"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "дскх",
   "question": "Для сибиреязвенного карбункула характерно",
   "answer": "- 1) возвышение над поверхностью кожи - 2) наличие струпа или корочки черного цвета - 3) наличие дочерних пузырьков вокруг струпа - 5) обширный отек подкожной клетчатки"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "дафтхскс",
   "question": "Для ангинозно-бубонной формы туляремии характерны следующие клинические симптомы",
   "answer": "- 1) гиперемия слизистых ротоглотки - 2) поражение одной миндалины - 3) некротический налет на миндалине серого цвета - 4) увеличение подчелюстных лимфатических узлов"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "длфтх",
   "question": "Для легочной формы туляремии характерно",
   "answer": "- 1) увеличение бронхиальных и паратрахеальных медиастинальных лимфатических узлов - 2) длительная лихорадка - 3) длительное рецидивирующее течение - 4) увеличение печени и селезенки"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "втсрнс",
   "question": "В типичных случаях рожа начинается с",
   "answer": "- 1) симптомов интоксикации - 2) появления местных изменений спустя 12-24 часа"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "дрх",
   "question": "Для рожи характерно",
   "answer": "- 1) отек места поражения - 3) увеличение регионарных лимфоузлов - 4) четкая гиперемия места поражения"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "нтфр",
   "question": "Наиболее тяжелые формы рожи",
   "answer": "- 2) эритематозно-геморрагическая - 3) буллезно-геморрагическая - 4) эритематозно-буллезная"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "оря",
   "question": "Осложнениями рожи являются",
   "answer": "- 1) абсцессы - 2) флегмона - 4) флебиты - 5) пиелонефрит"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "иря",
   "question": "Исходами рожи являются",
   "answer": "- 1) выздоровление - 2) остаточные явления - 3) гиперкератоз - 4) слоновость"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "нрплрд",
   "question": "Наилучший результат при лечении рожи дает",
   "answer": "- 1) пенициллин - 5) ампициллин"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "вткп",
   "question": "В толстом кишечнике паразитируют",
   "answer": "- 2) власоглав"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "вткп",
   "question": "В тонком кишечнике паразитируют",
   "answer": "- 1) аскариды - 3) широкий лентец - 5) бычий цепень - 6) свиной цепень"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "кинпивлба",
   "question": "Какой из названных препаратов используется в лечении больных аскаридозом",
   "answer": "- 1) комбантрин - 2) декарис - 4) мебендазол - 6) пиперазин"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "плои",
   "question": "При лечении описторхоза используются",
   "answer": "- 3) празиквантель - 4) хлоксил"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "пзчля",
   "question": "Путями заражения человека лептоспирозом являются",
   "answer": "- 1) контактно-профессиональный - 2) алиментарный - 3) водный"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "хжбля",
   "question": "Характерными жалобами больного лептоспирозом являются",
   "answer": "- 1) выраженная слабость, утомляемость - 2) боли в икроножных мышцах - 5) кровоизлияния в склеры"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "кивмхдбл",
   "question": "Какие изменения в моче характерны для больных лептоспирозом",
   "answer": "- 1) протеинурия - 2) гематурия - 4) цилиндурия"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "мдбибинлс",
   "question": "Материалом для бактериоскопического и бактериологического исследований на лептоспироз служат",
   "answer": "- 1) кровь - 2) моча - 4) спинно-мозговая жидкость"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "ксривдл",
   "question": "Какие серологические реакции используются в диагностике лептоспироза",
   "answer": "- 1) РАЛЛ - 2) РСК - 4) РПГА"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "хжбстя",
   "question": "Характерными жалобами больного сыпным тифом являются",
   "answer": "- 1) выраженная лихорадка - 2) нарушение сознания - 4) наличие петехиально-розеолезной сыпи"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "ксстопнс",
   "question": "Какие симптомы сыпного тифа обусловлены поражением нервной системы",
   "answer": "- 1) головная боль - 3) симптом Говорова-Годелье"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "пглспсмосп",
   "question": "Передача геморрагической лихорадки с почечным синдромом может осуществляться следующими путями",
   "answer": "- 1) контактно-бытовым - 2) воздушно-пылевым - 3) алиментарным - 5) трансмиссивным"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "днпглспсхс",
   "question": "Для начального периода геморрагической лихорадки с почечным синдромом характерны симптомы",
   "answer": "- 1) острое начало - 2) высокая лихорадка - 4) гиперемия лица, шеи - 5) инъекция сосудов склер и конъюнктив"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "дглспсхсивм",
   "question": "Для геморрагической лихорадки с почечным синдромом характерны следующие изменения в моче",
   "answer": "- 1) значительная протеинурия - 3) цилиндрурия - \"фибринные цилиндры\" - 5) гематурия"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "дглспсхсо",
   "question": "Для геморрагической лихорадки с почечным синдромом характерны следующие осложнения",
   "answer": "- 1) острая почечная недостаточность - 2) острая сосудистая недостаточность - 3) разрыв почки - 5) уремия"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "ксхдбвсп",
   "question": "Какие симптомы характерны для бешенства в стадии предвестников",
   "answer": "- 1) головная боль - 2) повышение температуры тела до субфебрильных цифр - 3) ноющие боли в области раны - 5) чувством страха, тоски, тревоги, апатия, депрессия"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "ксхдбвпс",
   "question": "Какие симптомы характерны для бешенства в паралитическую стадию",
   "answer": "- 1) психическое успокоение - 3) параличи конечностей - 4) бульбарные расстройства - 5) параличи черепных нервов"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "дквинхнс",
   "question": "Для каких вирусных инфекций не характерно наличие сыпи",
   "answer": "- 1) парагрипп - 4) риновирусная инфекция - 5) грипп"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "дкзхл",
   "question": "Для каких заболеваний характерна лимфаденопатия",
   "answer": "- 2) инфекционный мононуклеоз - 5) ВИЧ-инфекция - 6) туляремия"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "пкзомим",
   "question": "При каких заболеваниях отмечаются миозиты и миалгии",
   "answer": "- 1) лептоспирозе - 2) трихинеллезе - 5) бруцеллезе"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "пкзна",
   "question": "При каких заболеваниях наблюдаются артриты",
   "answer": "- 1) бруцеллезе - 2) кишечном иерсиниозе - 3) псевдотуберкулезе"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "дкизхуп",
   "question": "Для каких инфекционных заболеваний характерно увеличение печени",
   "answer": "- 2) инфекционный мононуклеоз - 3) вирусные гепатиты - 4) желтая лихорадка - 5) чума - 6) аденовирусная инфекция"
 },
 {
   "category": "Инфекционные болезни (6 курс)",
   "code": "схдктsвнс",
   "question": "Симптомы, характерные для клиники ТОРС SARS в начальной стадии:",
   "answer": "- 1) лихорадка с ознобом - 2) потливость - 3) мышечные и головные боли - 6) головокружение"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "ужн2лн2нбнпррмрнксебвлн",
   "question": "У женщины Н, 26 лет, на 25 неделе беременности наступили преждевременные роды. Родился мертвый ребенок. На какой срок ей будет выдан листок нетрудоспособности",
   "answer": "- на 70 дней"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "вкслнвпч",
   "question": "В каких случаях листок нетрудоспособности выдается прошедшим числом",
   "answer": "- при выписке из стационара - при замене справки фельдшера здравпункта на листок нетрудоспособности - по решению психиатрической ВКК"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "упввппсчоетпткдбвб",
   "question": "Учащийся ПТУ во время производственной практики с частичной оплатой его труда получил травму. Какие документы будут выданы больному",
   "answer": "- листок нетрудоспособности на период производственной практики, а при продолжающейся нетрудоспособности - справка о временной нетрудоспособности"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "кипнрсовлнсовн",
   "question": "Какие из перечисленных нарушений режима следует отметить в листке нетрудоспособности справке о временной нетрудоспособности",
   "answer": "- не явился на прием в назначенный срок по неуважительной причине"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "вкснвлнпузбр",
   "question": "В каких случаях не выдается листок нетрудоспособности по уходу за больным ребенком",
   "answer": "- ребенок старше 14 лет - мать находится в отпуске по беременности и родам - мать находится в отпуске по уходу за ребенком до 3 лет"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "нксикдмбввз",
   "question": "На какой срок и какой документ может быть выдан врачом здравпункта",
   "answer": "- листок нетрудоспособности на 3 дня"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "сувнв",
   "question": "Справка, удостоверяющая временную нетрудоспособность, выдается",
   "answer": "- безработным, состоящим на учете в государственной службе занятости, не выполняющих общественных работ - военнослужащим - лицам рядового и начальствующего состава органов внутренних дел"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "нкмслвемвлн",
   "question": "На какой максимальный срок лечащий врач единолично может выдать листок нетрудоспособности",
   "answer": "- на 6 дней"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "кипнвлн",
   "question": "Кто имеет право на выдачу листка нетрудоспособности",
   "answer": "- лечащий врач - зав отделением, выполняющий лечебную работу"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "нксикдбвжвсор",
   "question": "На какой срок и какой документ будет выдан женщине в случае осложненных родов",
   "answer": "- дополнительный листок нетрудоспособности на 14 дней"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "с3кулвврвсустипплвтмсскдундбвбеснзтд",
   "question": "Студентка 3-го курса университета летом, во время работы в стройотряде, упала с телеги и получила перелом луча в типичном месте со смещением. Какой документ, удостоверяющий нетрудоспособность, должен быть выдан больной, если с ней заключен трудовой договор",
   "answer": "- листок нетрудоспособности до 1 сентября, затем справка о временной нетрудоспособности"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "кспэвнучидб",
   "question": "Какой существует порядок экспертизы временной нетрудоспособности у часто и длительно болеющих",
   "answer": "- проводится врачом, за которым больной закреплен по решению ВКК или приказом главного врача"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "убс3лснувсзвпвиорвлакдувнбев",
   "question": "У безработного С, 35 лет, состоящего на учете в службе занятости в период выполнения им общественных работ, возникла лакунарная ангина Какие документы, удостоверяющие временную нетрудоспособность, будут ему выданы",
   "answer": "- листок нетрудоспособности"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "вкипснвлнопуззрввд3лвсбм",
   "question": "В каких из перечисленных случаях не выдается листок нетрудоспособности отцу по уходу за здоровым ребенком в возрасте до 3 лет в случае болезни матери",
   "answer": "- ребенок посещает детское дошкольное учреждение - мать - домохозяйка"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "бл2лвпскмрпоми2ипзпбккдбвбевнудянр1а",
   "question": "Больной Л, 25 лет, врач, при следовании к месту работы после окончания медицинского института 28 июля получил закрытый перелом большеберцовой кости. Какие документы будут выданы больному, если в направлении указана дата явки на работу 1 августа",
   "answer": "- листок нетрудоспособности с 1 августа на весь период заболевания"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "сонвоопзооппррлпкдинкпбвсо",
   "question": "Сотрудник ОМОНа, находясь в очередном отпуске, при задержании особо опасного преступника получил резаную рану левого плеча. Какой документ и на какой период будет выдан сотруднику ОМОНа",
   "answer": "- листок нетрудоспособности на весь период заболевания"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "вклунипвлн",
   "question": "Врачи, каких лечебных учреждений не имеют права выдачи листков нетрудоспособности",
   "answer": "- скорой помощи - областных поликлиник"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "вкснидбтпннм",
   "question": "В какие сроки непрерывно и длительно болеющие туберкулезом подлежат направлению на МРЭК",
   "answer": "- через 6 месяцев"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "кпэтпкериксибибоорссинвет",
   "question": "Как проводится экспертиза трудоспособности при карантине, если работник имел контакт с инфекционным больным и был отстранен от работы санитарно-эпидемиологической службой и нет возможности его трудоустройства",
   "answer": "- выдается листок нетрудоспособности участковым терапевтом, при отсутствии врача- инфекциониста - выдается листок нетрудоспособности врачом-инфекционистом и в строке \"Вид нетрудоспособности\" указывается \"Карантин\""
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "нкпсмбвлнпузвчс",
   "question": "На какой предельный срок может быть выдан листок нетрудоспособности по уходу за взрослым членом семьи",
   "answer": "- на 3 дня лечащим врачом - на 7 дней с ведома ВКК"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "колнпуубфаонмоппт",
   "question": "Как оформляется листок нетрудоспособности при установлении у больного факта алкогольного опьянения на момент обращения по поводу травмы",
   "answer": "- в строке \"Вид нетрудоспособности\" указывается \"травма, алкогольное опьянение\""
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "вопровсаипевлн",
   "question": "Врач общей практики, работает один в сельской амбулатории, имеет право единолично выдавать листок нетрудоспособности",
   "answer": "- на 14 дней - на 30 дней, после консультации специалиста вышестоящей организации здравоохранения - продлевать больше 1 м-ца по заключению ВКК вышестоящей организации здравоохранения"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "нкпсдпвммбвлнри3гвсспдз",
   "question": "На какой предельный срок до переосвидетельствования во МРЭК может быть выдан листок нетрудоспособности работающему инвалиду 3-ей группы в связи с присоединением другого заболевания",
   "answer": "- на весь период временной нетрудоспособности, но не более 4-х месяцев"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "бквлнсдос1п2сянпкв2бпл2тбупввгпо2дпкдбол",
   "question": "Больному К, выдан листок нетрудоспособности с диагнозом ОРЗ с 1810 по 2010 с явкой на прием к врачу 20,10, Больной пришел лишь 25,10,, т.к. без уважительной причины выехал вдругой город. При осмотре 25,10, диагноз пневмония. Как должен быть оформлен листокнетрудоспособности",
   "answer": "- в ранее выданном листке нетрудоспособности делается отметка о нарушении режима, а с 2510 продлевается на общих основаниях"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "р9ммнвопузрд3лзпкдувникбвор",
   "question": "Ребенку 9 месяцев. Мать, находясь в отпуске по уходу за ребенком до 3 лет, заболела пневмонией. Какие документы, удостоверяющие временную нетрудоспособность и кем будут выданы отцу ребенка",
   "answer": "- листок нетрудоспособности, выданный участковым врачом-терапевтом или врачом стационара на время болезни матери"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "нксвлнбнндвснисппоим",
   "question": "На какой срок выдается листок нетрудоспособности больным, направленным на долечивание в санаторий непосредственно из стационаров после перенесенного острого инфаркта миокарда",
   "answer": "- на время пребывания в санатории"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "кпсудвлнрппв",
   "question": "Какие предельные сроки установлены для выдачи листков нетрудоспособности работающим пенсионерам по возрасту",
   "answer": "- 4 месяца при непрерывном лечении"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "пкувдвулн",
   "question": "При каком условии выдается дубликат вместо утерянного листка нетрудоспособности",
   "answer": "- при предоставлении справки бухгалтерии о том, что по ранее выданному листку нетрудоспособности пособие не выплачивалось"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "квиолнплвс",
   "question": "Как выдается и оформляется листок нетрудоспособности при лечении в стационаре",
   "answer": "- лечащим врачом совместно с заведующим отделением при выписке больного из стационара"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "бк2лвт1днвскбггпппрнн2нбржмв2гнксебвлн",
   "question": "Больная К, 27 лет, в течение 10 дней находилась в стационаре клинической б-цы г. Гродно по поводу преждевременных родов, наступивших на 26 неделе беременности. Родила живого мальчика весом 2300 г. На какой срок ей будет выдан листок нетрудоспособности",
   "answer": "- на 140 дней"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "нкпсвлнппвс",
   "question": "На какой предельный срок выдается листок нетрудоспособности при протезировании в стационаре",
   "answer": "- на весь период временной нетрудоспособности"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "кдувнбвпузбрвв8лемнвопуздрввд3л",
   "question": "Какой документ, удостоверяющий временную нетрудоспособность будет выдан по уходу за больным ребенком в возрасте 8 лет, если мать находится в отпуске по уходу за другим ребенком в возрасте до 3 лет",
   "answer": "- никакие документы не выдаются"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "нкмсмбвлнпвбисебннвдн",
   "question": "На какой максимальный срок может быть выдан листок нетрудоспособности при выписке больного из стационара, если больной не нуждается в динамическом наблюдении",
   "answer": "- на 10 дней"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "вксонзднпоонв",
   "question": "В какие сроки от начала заболевания длительно нетрудоспособные подлежат обязательному освидетельствованию на ВКК",
   "answer": "- через 30,60,90,120,150,165 дней при заболевании туберкулезом - через 30,60,90 и 105 дней при общем заболевании"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "бп3луоввсдтнрптчтибгвскдунбвб",
   "question": "Больной П, 38 лет, условно осужденный во время сборки деталей трактора на работе получил тяжелую черепно-мозговую травму и был госпитализирован в стационар. Какой документ, удостоверяющий нетрудоспособность будет выдан больному",
   "answer": "- листок нетрудоспособности на весь период заболевания"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "внп6днвмпжкполн",
   "question": "Временная нетрудоспособность продолжительностью 6 дней наступила вне места постоянного жительства. Какой порядок оформления листка нетрудоспособности",
   "answer": "- выдается только с разрешения главного врача"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "нкпсмбплнвлупзмвн",
   "question": "На какой предельный срок может быть продлен листок нетрудоспособности в лечебном учреждении после заключения МРЭК временно нетрудоспособен",
   "answer": "- на четыре месяца"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "ддтпп",
   "question": "Для длительной терапии подагры применяются",
   "answer": "- аллопуринол"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "бпдлрая",
   "question": "Базисными препаратами для лечения ревматоидного артрита являются",
   "answer": "- метотриксат - купренил"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "апвпрпбпя",
   "question": "Абсолютным противопоказанием в плане рационального питания больных подагрой является",
   "answer": "- употребление алкоголя"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "чнбрасвп",
   "question": "Частота наблюдения больных ревматоидным артритом с висцеральными поражениями?",
   "answer": "- 4 раза в году"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "пдссдубппорля",
   "question": "Показанием для снятия с диспансерного учета больных после перенесенной острой ревматической лихорадки является",
   "answer": "- отсутствие активности в течение 5 лет и порока сердца"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "буб1лсрпсппорл",
   "question": "Бициллинопрофилактика у больного 16 лет с ревматическим пороком сердца после перенесенной острой ревматической лихорадки",
   "answer": "- круглогодично"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "чнбппрл",
   "question": "Частота наблюдения больных после перенесенной ревматической лихорадки",
   "answer": "- 4 раза в году"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "чднбяб1ксчрс",
   "question": "Частота диспансерного наблюдения больных язвенной болезнью 12-перстной кишки с частыми рецидивами составляет",
   "answer": "- 4 раза в году"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "дгбяб1кс",
   "question": "Диспансерные группы больных язвенной болезнью 12-перстной кишки следующие",
   "answer": "- часто рецидивирующая язвенная болезнь 12-перстной кишки - с редкими обострениями язвенная болезнь 12-перстной кишки - язвенная болезнь 12-перстной кишки в стадии стойкой ремиссии"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "бябжсчринонув",
   "question": "Больные язвенной болезнью желудка с частыми рецидивами и наличием осложнений наблюдаются участковым врачом-терапевтом",
   "answer": "- 4 раза в год"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "дднвсгбсба",
   "question": "Для диспансерного наблюдения выделяют следующие группы больных, страдающих бронхиальной астмой",
   "answer": "- все группы, указанные в п.п. 1-3"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "чднбтфбас",
   "question": "Частота диспансерного наблюдения больных тяжелой формой бронхиальной астмы составляет",
   "answer": "- постоянно"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "пдслбрая",
   "question": "Противопоказанием для санаторно-курортного лечения больного ревматоидным артритом является",
   "answer": "- активность III степени - онкозаболевание - висцеральные поражения с нарушением функции органов"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "улписвсагпнфбэихбпо",
   "question": "У лиц пожилого и старческого возраста, страдающих артериальной гипертензией, протекающей на фоне бронхоспазма, эмфиземы и хронического бронхита предпочтение отдается",
   "answer": "- антагонисты Са - диуретикам"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "ппкгбаг",
   "question": "Перечислите показания к госпитализации больного артериальной гипертензией",
   "answer": "- решение экспертных вопросов - тяжелое течение и устойчивость к фармакологическим средствам"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "чидднбппопс",
   "question": "Частота и длительность диспансерного наблюдения больных после перенесенной острой пневмонии составляют",
   "answer": "- 3 раза в течение 6 месяцев"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "киуклсппалбисснфiс",
   "question": "Какие из указанных комбинаций лекарственных средств предпочтительны при амбулаторном лечении больных ИБС стабильной стенокардией напряжения, ФК III-IV ст",
   "answer": "- бета - блокаторы + нитраты + аспирин"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "дбагдвпоп",
   "question": "Диета больного артериальной гипертензией должна в первую очередь предусматривать",
   "answer": "- ограничение потребления соли и насыщенных жиров"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "учднбагiср4",
   "question": "Укажите частоту диспансерного наблюдения больных артериальной гипертензией II степени, риск 4",
   "answer": "- 4 - 6 раз в год"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "скпабпдн",
   "question": "С какими показателями АД больные подлежат диспансерному наблюдению",
   "answer": "- 140/90 - 159/99 мм ртст - 160/95 - 180/100 мм ртст"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "кгнпедпуинвоп",
   "question": "Какие группы населения после ежегодной диспансеризации подлежат учету и наблюдению в отделении профилактики",
   "answer": "- здоровые и практически здоровые лица"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "предипдвсг",
   "question": "По результатам ежегодной диспансеризации и последующего дообследования выделяют следующие группы",
   "answer": "- здоровые, практически здоровые и больные, нуждающиеся в лечении"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "кипопеовняо",
   "question": "Какие из перечисленных обследований при ежегодных осмотрах взрослого населения являются обязательными",
   "answer": "- пальцевое исследование прямой кишки с 30 летнего возраста - определение внутриглазного давления лицам 40 лет"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "бсквбмврн",
   "question": "Больному системной красной волчанкой бесплатно можно выписать рецепт на",
   "answer": "- преднизолон, метотрексат, диклофенак, ксантинола-никотинат, пентоксифиллин"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "ббабмврн",
   "question": "Больному бронхиальной астмой бесплатно можно выписать рецепт на",
   "answer": "- фенотерол - сальбутамол, преднизолон - ипратропиум бромид"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "брамбврн",
   "question": "Больному ревматоидным артритом можно бесплатно выписать рецепт на",
   "answer": "- диклофенак, преднизолон, метотрексат"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "кслснокпбкплсмбпворнбчн",
   "question": "Количество снотворных лекарственных средств, не относящиеся к производным барбитуровой кислоты, психотропных лекарственных средств, может быть прописано в одном рецепте не более чем на",
   "answer": "- курс лечения сроком до 1 месяца"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "длиоигбквворнлсмбу",
   "question": "Для лечения инкурабельных онкологических и гематологических больных количество выписываемых в одном рецепте наркотических лекарственных средств может быть увеличено",
   "answer": "- в 2 раза"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "ворервмскф",
   "question": "В одном рецепте единовременно разрешается выписать максимально следующее количество фенобарбитала",
   "answer": "-1,2"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "ворервмскс",
   "question": "В одном рецепте единовременно разрешается выписать максимально следующее количество солутана",
   "answer": "- 1 флакон"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "ворервмсккиток",
   "question": "В одном рецепте единовременно разрешается выписать максимально следующее количество кодтерпина или таблеток от кашля",
   "answer": "- 20 таблеток"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "ворервмскб",
   "question": "В одном рецепте единовременно разрешается выписать максимально следующее количество бронхолитина",
   "answer": "- 2 флакона"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "ворервмскэг",
   "question": "В одном рецепте единовременно разрешается выписать максимально следующее количество эфедрина гидрохлорида",
   "answer": "-0,6"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "нрб№рвсэдбсд",
   "question": "На рецептурном бланке №3 разрешено выписывать спирта этилового для больных сахарным диабетом",
   "answer": "- 150,0 70% этилового спирта"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "ворервмсксэвчвднк",
   "question": "В одном рецепте единовременно разрешается выписать максимально следующее количество спирта этилового в чистом виде для наложения компрессов",
   "answer": "- 100 мл"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "ворервмсксэсди",
   "question": "В одном рецепте единовременно разрешается выписать максимально следующее количество спирта этилового с другими ингредиентами",
   "answer": "-100"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "ворервмско",
   "question": "В одном рецепте единовременно разрешается выписать максимально следующее количество омнопона",
   "answer": "-0,1"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "ворервмскмг",
   "question": "В одном рецепте единовременно разрешается выписать максимально следующее количество морфина гидрохлорида",
   "answer": "-0,1"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "ворервмскк",
   "question": "В одном рецепте единовременно разрешается выписать максимально следующее количество кодеина",
   "answer": "-0,2"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "рнктокскв",
   "question": "Рецепты на кодтерпин, таблетки от кашля, содержащие кодеин выписываются",
   "answer": "- самостоятельно практикующими врачами, заверяются подписью, личной печатью врача и круглой печатью лечебного учреждения на рецептурном бланке формы 1"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "зврн",
   "question": "Запрещается выписывать рецепты на",
   "answer": "- бария сульфат для рентгеноскопии - хлорэтил"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "звр",
   "question": "Запрещается выписывать рецепты",
   "answer": "- на лекарства, не зарегистрированные в РБ - на лекарства для наркоза - на лекарства, не разрешенные к медицинскому применению"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "пяислсвдпвепво",
   "question": "Прописывая, ядовитые или сильнодействующее лекарственное средство в дозе, превышающее высший едино-кратный прием, врач обязан",
   "answer": "- написать дозу этого вещества прописью и поставить восклицательный знак"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "врз",
   "question": "В рецепте запрещается",
   "answer": "- использовать сокращениями \"внутреннее\", \"известно\" и др - допускать исправления - допускать рецептурные сокращения близких по наименованиям ингредиентов, не позволяющих установить, какое именно лекарственное средство прописано"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "пвркжиув",
   "question": "При выписывании рецептов количество жидких ингредиентов указывается в",
   "answer": "- миллилитрах - граммах"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "няинлспвр",
   "question": "Названия ядовитых и наркотических лекарственных средств пишутся в рецепте",
   "answer": "- в начале рецепта, затем название всех остальных ингредиентов"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "нляврв",
   "question": "На латинском языке в рецепте выписываются",
   "answer": "- состав лекарственного средства - обозначение лекарственной формы - обращение врача к фармацевту об изготовлении лекарств - обращение врача к фармацевту о выдаче лекарств"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "нлсв",
   "question": "Наркотические лекарственные средства выписываются",
   "answer": "- только врачами государственных лечебно-профилактических учреждений"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "рнплснлуибв",
   "question": "Рецепты на получение лекарственных средств на льготных условиях и бесплатно выписываются",
   "answer": "- только врачами государственных лечебно-профилактических учреждений в пределах выделенных ассигнований - фельдшерами-заведующими фельдшерско-акушерскими пунктами по распоряжению органов управления здравоохранения"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "нрбф3в",
   "question": "На рецептурном бланке формы 3 выписываются",
   "answer": "- лекарства, отпускаемые из аптеки бесплатно - лекарства, отпускаемые из аптеки на льготных условиях"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "нрбф2в",
   "question": "На рецептурном бланке формы 2 выписываются",
   "answer": "- наркотические лекарственные средства"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "нрбф1в",
   "question": "На рецептурном бланке формы 1 выписываются",
   "answer": "- лекарства, отпускаемые из аптеки за полную стоимость"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "дврнлсисрб",
   "question": "Для выписывания рецептов на лекарственные средства используются следующие рецептурные бланки",
   "answer": "- рецептурный бланк формы 1 - рецептурный бланк формы 2 - рецептурный бланк формы 3"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "кдмодбувннмбсисфi",
   "question": "Какие дополнительные методы обследования должны быть указаны в направлении на МРЭК больного с ИБС: ССН ФК III?",
   "answer": "- суточное мониторирование ЭКГ - толерантность к физической нагрузке по велоэргометрии"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "курсвэсн",
   "question": "Кто уполномочен решать спорные вопросы экспертизы стойкой нетрудоспособности?",
   "answer": "- областной МРЭК - институт медицинской экспертизы и реабилитации"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "вксиуд",
   "question": "В каких случаях инвалидность устанавливается досрочно?",
   "answer": "- пенсионерам по возрасту - отсутствии положительной динамики в течение 5 лет"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "спиiг",
   "question": "Сроки переосвидетельствования инвалидов I группы",
   "answer": "- через 2 года"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "спиiиiгпоз",
   "question": "Сроки переосвидетельствования инвалидов III и II групп по общему заболеванию",
   "answer": "- через 1 год"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "кiги",
   "question": "Критерии III группы инвалидности",
   "answer": "- утрата профессиональной трудоспособности - анатомические дефекты, приводящие к значительному снижению возможности социальной адаптации (участию в трудовой деятельности, обучении, общении) - затруднено трудоустройство из-за низкой квалификации больного"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "кiги",
   "question": "Критерии II группы инвалидности",
   "answer": "- утрата профессиональной и частичная утрата общей трудоспособности"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "кiги",
   "question": "Критерии I группы инвалидности",
   "answer": "- больные нуждаются в постороннем уходе - утрачена способность к самообслуживанию, но доступен труд в специально созданных условиях"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "ксдпбстзпннм",
   "question": "Какие специалисты должны проконсультировать больного с терапевтическим заболеванием при направлении на МРЭК?",
   "answer": "- невропатолог - окулист - хирург"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "ксдбувннм",
   "question": "Какие сведения должны быть указаны в направлении на МРЭК?",
   "answer": "- основной диагноз, функциональный диагноз, осложнения - эффективность динамического наблюдения и лечения - нетрудоспособность и изменение места работы за последние 6 месяцев"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "кдпнм",
   "question": "Какие документы представляются на МРЭК?",
   "answer": "- направление на МРЭК - трудовая книжка"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "кнбнм",
   "question": "Кто направляет больного на МРЭК?",
   "answer": "- ВКК"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "пдннм",
   "question": "Показания для направления на МРЭК",
   "answer": "- наличие признаков инвалидности - длительная временная нетрудоспособность - 4 месяца непрерывно и 5 месяцев с перерывами при общем заболевании - нетрудоспособность 6 месяцев подряд и 8 месяцев с перерывами при туберкулезе"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "кбмптп",
   "question": "Какие бывают МРЭК по территориальному принципу?",
   "answer": "- городские - межрайонные - областные"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "кмрмпнп",
   "question": "Как можно разделить МРЭК по нозологическому принципу",
   "answer": "- по общему заболеванию - травматологическая"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "кдмпнп",
   "question": "Как делятся МРЭК по нозологическому принципу?",
   "answer": "- офтальмологическая - психиатрическая"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "фм",
   "question": "Функции МРЭК",
   "answer": "- продление листа нетрудоспособности свыше 120 дней непрерывно при благоприятном трудовом прогнозе - анализ причин нетрудоспособности и инвалидности - досрочное и плановое переосвидетельствование инвалидов"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "фм",
   "question": "Функции МРЭК",
   "answer": "- определение показаний для получения специального автотранспорта - установление показаний для направления в дома инвалидов - определение степени утраты трудоспособности"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (6 курс)",
   "code": "пи",
   "question": "Причины инвалидности:",
   "answer": "- общие заболевания - профессиональное заболевание - инвалидность с детства - трудовое увечье"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "дкпбами",
   "question": "Для купирования приступа бронхиальной астмы можно использовать",
   "answer": "- ингаляционные антихолинэргические препараты холинолитики и бета 2 - агонисты - внутривенное введение эуфиллина, глюкокортикоидов"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "бпдлбхобя",
   "question": "Базисными препаратами для лечения больных хроническим обструктивным бронхитом являются",
   "answer": "- антихолинэргические препараты (ипратропиум бромид, атровент) - бета2 - агонисты (сальбутамол, фенотерола - беротек, астмопент)"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "бпдлбавупя",
   "question": "Базисными препаратами для лечения бронхиальной астмы в условиях поликлиники являются",
   "answer": "- ингаляционные глюкокортикоидные препараты (бекламетазон, будесонид) - кромогликат натрия (интал)"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "дбах",
   "question": "Для бронхиальной астмы характерны",
   "answer": "- приступы удушья с затрудненным выдохом, после окончания приступа выделяется стекловидная вязкая мокрота"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "побсбсвупв",
   "question": "План обследования больного с бронхообструктивным синдромом в условиях поликлиники включает",
   "answer": "- общий анализ крови - спирографию - общий анализ мокроты +ВК, +АК - рентгенографию органов грудной клетки"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "ккпоуврвпба",
   "question": "Какие клетки принимают основное участие в развитии воспаления при бронхиальной астме",
   "answer": "- все вышеперечисленное"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "афбахр",
   "question": "Аллергическую форму бронхиальной астмы характеризуют реакции",
   "answer": "- реагинового типа"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "куввоба",
   "question": "Какие утверждения верны в отношении бронхиальной астмы?",
   "answer": "- все вышеперечисленное"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "нсокпгб",
   "question": "Назовите состояния, относящиеся к первичной гиперреактивности бронхов",
   "answer": "- астма физического усилия - аспириновая астма"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "нокпба",
   "question": "Назовите основные клинические проявления бронхиальной астмы",
   "answer": "- приступ удушья - приступ кашля - приступ затруднения дыхания"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "попхобоп",
   "question": "Появление одышки при хроническом обструктивном бронхите обусловлено поражением",
   "answer": "- бронхиол"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "длбвасивпзи",
   "question": "Для лечения больного в астматическом статусе используется все перечисленное, за исключением",
   "answer": "- интала"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "фпкрася",
   "question": "Факторами, предрасполагающими к развитию астматического статуса, являются",
   "answer": "- все вышеперечисленное"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "сбохд",
   "question": "Синдром бронхиальной обструкции характерен для",
   "answer": "- острого бронхиолита"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "кипдкпбано",
   "question": "К ингаляционному препарату для купирования приступа бронхиальной астмы не относится",
   "answer": "- теофедрин"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "пифвдпоя",
   "question": "При исследовании функции внешнего дыхания признаком обструкции является",
   "answer": "- снижение индекса Тиффно"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "пксстмдсувссхобонвмскхд",
   "question": "Приступообразный кашель со скудной, трудноотделяемой мокротой, дыхание с удлин?нным выдохом, сухие свистящие хрипы, обратимая бронхиальная обструкция, наличие в мокроте спиралей куршмана характерно для",
   "answer": "- бронхиальной астмы"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "ктснхдхо",
   "question": "К триаде симптомов, наиболее характерных для хобл, относятся",
   "answer": "- выделение мокроты, боли в грудной клетке, одышка"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "пдгпохня",
   "question": "Показанием для госпитализации при обострении хобл не является",
   "answer": "- увеличение количества отделяемой мокроты"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "впоипхваунв",
   "question": "В программу обязательных исследований при хобл в амбулаторных условиях не входит",
   "answer": "- бронхоскопия"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "ббалитпдно",
   "question": "Больные бронхиальной астмой, легкое интермиттирующее течение при диспансерном наблюдении осматриваются",
   "answer": "- нет ответа"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "бхпдно",
   "question": "Больные хобл при диспансерном наблюдении осматриваются",
   "answer": "- 4 раза в год"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "ндуннбо",
   "question": "Наиболее достоверно указывает на наличие бронхиальной обструкции",
   "answer": "- проба Тиффно"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "снбохд",
   "question": "Синдром необратимой бронхиальной обструкции характерен для",
   "answer": "- хронического обструктивного бронхита"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "дхнх",
   "question": "Для хобл не характерно",
   "answer": "- инспираторная одышка"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "пдгбба",
   "question": "Показания для госпитализации больных бронхиальной астмой",
   "answer": "- все вышеперечисленное"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "дибах",
   "question": "Для интермитирующей бронхиальной астмы характерны",
   "answer": "- все вышеперечисленное"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "длпбах",
   "question": "Для легкой персистирующей бронхиальной астмы характерны",
   "answer": "- все вышеперечисленное"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "дтбах",
   "question": "Для тяжелой бронхиальной астмы характерны",
   "answer": "- все вышеперечисленное"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "бпдлбавупя",
   "question": "Базисными препаратами для лечения бронхиальной астмы в условиях поликлиники являются",
   "answer": "- ингаляционные глюкокортикоидные препараты (бекламетазон, будесонид)"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "дкпбами",
   "question": "Для купирования приступа бронхиальной астмы можно использовать",
   "answer": "- внутривенное введение эуфиллина, глюкокортикоидов"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "пднбсбастно",
   "question": "При диспансерном наблюдении больного, страдающего бронхиальной астмой средней тяжести, необходимы осмотры",
   "answer": "- всех вышеперечисленных"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "ббасптпдно",
   "question": "Больные бронхиальной астмой, среде-тяжелое персистирующее течение при диспансерном наблюдении осматриваются",
   "answer": "- 3-4 раза в год"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "клпдопнм",
   "question": "Какие лабораторные показатели дают основание предполагать наличие миокардиодистрофии?",
   "answer": "- ничего из перечисленного"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "кпсвм",
   "question": "Какие патологические состояния вызывают миокардиодистрофию?",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "кпомодзс",
   "question": "Какие признаки отличают миокардиодистрофию от других заболеваний сердца?",
   "answer": "- патологические изменения метаболизма миокардиоцитов"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "кпнпплгк",
   "question": "Какие препараты нежелательно применять при лечении гипертрофической кардиомиопатии?",
   "answer": "- нитроглицерин"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "ккотдгк",
   "question": "Какие клинические особенности типичны для гипертрофической кардиомиопатии?",
   "answer": "- систолический шум в III-IV межреберье по левому краю грудины, усиливающийся при натуживании на высоте вдоха или после приема нитроглицерина"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "ккзопхпспвгмлжпосападсомгмп",
   "question": "К какому заболеванию относится первично хроническое поражение сердца, проявляющееся выраженной гипертрофией миокарда левого желудочка при отсутствии стенозов аорты, повышенного артериального давления с обязательной массивной гипертрофией межжелудочковой перегородки?",
   "answer": "- гипертрофическая кардиомиопатия"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "кпнспдлснубдк",
   "question": "Какие препараты нет смысла применять для лечения сердечной недостаточности у больных дилатационной кардиомиопатией?",
   "answer": "- циклофосфан"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "кгпнспдлснубдк",
   "question": "Какие группы препаратов нет смысла применять для лечения сердечной недостаточности у больных дилатационной кардиомиопатией?",
   "answer": "- глюкокортикоидные гормоны"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "кппнувфккдк",
   "question": "Какие патологические процессы не участвуют в формировании клинической картины дилатационной кардиомиопатии?",
   "answer": "- все участвуют"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "кнпхнннсснмпзспдпмсрсессипдп",
   "question": "Как называется первично хроническое некоронарогенное, невоспалительное, не связанное с нарушениями метаболических процессов заболевание сердца, проявляющееся диффузным поражением миокарда с резким снижением его сократительной способности и прогрессирующей дилатацией полостей",
   "answer": "- дилатационная кардиомиопатия"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "капвупв",
   "question": "Купирование ангиозного приступа в условиях поликлиники включает",
   "answer": "- нитроглицерин сублингвально"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "тувпввс",
   "question": "Тактика участкового врача при впервые возникшей стенокардии",
   "answer": "- снятие ЭКГ, купирование болевого синдрома, аспирин 0,325 госпитализация"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "пдгби",
   "question": "Показания для госпитализации больных ИБС",
   "answer": "- впервые возникшая стенокардия"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "тутппноим",
   "question": "Тактика участкового терапевта при подозрении на острый инфаркт миокарда",
   "answer": "- купировать болевой синдром, снять ЭКГ на месте, аспирин и антитромбоцитарные препараты, срочная госпитализация по скорой помощи"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "ддккнхя",
   "question": "Для дилатационной кардиомиопатии клинически наиболее характерным являются",
   "answer": "- симптомы тяжелой систолической недостаточности"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "дркнтвддс",
   "question": "Для рестриктивной кардиомиопатии наибольшие трудности в дифференциальной диагностике составляют",
   "answer": "- констриктивный перикардит"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "дгкнхэя",
   "question": "Для гипертрофической кардиомиопатии наиболее характерными ЭКГизменениями являются",
   "answer": "- высокие зубцы R и инверсия Т в V4-6"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "дгкх",
   "question": "Для гипертрофической кардиомиопатии характерно",
   "answer": "- головокружения или сердцебиения с синкопальными состояниями"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "ддкхо",
   "question": "Для дилатационной кардиомиопатии характерно осложнение",
   "answer": "- нарушение ритма сердца"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "дгкхо",
   "question": "Для гипертрофической кардиомиопатии характерно осложнение",
   "answer": "- нарушение ритма желудочков"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "лснпдкввс",
   "question": "Лечение сердечной недостаточности при дилатационной кардиомиопатии включает в себя",
   "answer": "- ингибиторы ангиотензинпревращающего феремента"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "пвдлгкя",
   "question": "Препаратами выбора для лечения гипертрофической кардиомиопатии являются",
   "answer": "- бета-адреноблокаторы"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "свпгкочжэипжтя",
   "question": "Средством выбора при гипертрофической кардиомиопатии, осложненной частой желудочковой экстрасистолией и пароксизмами желудочковой тахикардии является",
   "answer": "- амиодарон"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "падбгкхн",
   "question": "При аускультации для больных гипертрофической кардиомиопатией характерно наличие",
   "answer": "- дующего пансистолического шума в точке Боткина"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "нимснппддмибсимя",
   "question": "Наиболее информативным методом среди нижеперечисленных при проведении дифференциальной диагностики между ишемической болезнью сердца и миокардиодистрофией является",
   "answer": "- велоэргометрия"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "дбндх",
   "question": "Для больного нейроциркуляторной дистонией характерны",
   "answer": "- все ответы правильные"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "прмпиз",
   "question": "Причины развития миокардита при инфекционном заболевании",
   "answer": "- вс? перечисленное"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "дндх",
   "question": "Для нейройиркуляторной дистонии характерно",
   "answer": "- лабильность пульса и АД"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "дмх",
   "question": "Для миокардита характерно",
   "answer": "- на ЭКГ в I стандартном отведении и в V - V глубокий зубец «Q»"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "твппнимнап",
   "question": "Тактика врача при подозрении на инфаркт миокарда на амбулаторном при?ме",
   "answer": "- нет ответа"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "ндмдвивсс",
   "question": "Наиболее достоверный метод для выявления ибс в сомнительных случаях",
   "answer": "- нагрузочный тест"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "чокпокс",
   "question": "Что относится к понятию острый коронарный синдром",
   "answer": "- нестабильная стенокардия 5 все перечисленное"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "ппноксвд",
   "question": "При подозрении на острый коронарный синдром врач должен",
   "answer": "- оказать первую помощь и госпитализировать больного"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "побспнрав",
   "question": "План обследования больного с подозрением на ревматоидный артрит включает",
   "answer": "- определение ревматоидного фактора - рентгенографию кистей"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "днуутпб",
   "question": "Диспансерному наблюдению у участкового терапевта подлежат больные",
   "answer": "- ревматоидным артритом - подагрой - остеоартритом (остеоартрозом)"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "вэпоиз",
   "question": "В этиологии первичного остеоартроза имеет значение",
   "answer": "- тяжелый физический труд"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "кммтпубра",
   "question": "Какие методы местной терапии применяются у больных ревматоидным артритом?",
   "answer": "- все вышеперечисленное"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "вксжпсппдлбра",
   "question": "В каких случаях желательно применение сульфаниламидных противовоспалительных препаратов для лечения больных ревматоидным артритом?",
   "answer": "- у больных ревматоидным артритом без системных проявлений"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "киплсяипдлра",
   "question": "Какие из перечисленных лекарственных средств являются иммунодепрессантами, применяемыми для лечения ревматоидного артрита?",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "кипкпдраибрвпра",
   "question": "Какой из приведенных критериев позволяет дифференцировать ревматоидный артрит и болезнь Рейтера в пользу ревматоидного артрита?",
   "answer": "- симметричное поражение пястно-фаланговых и проксимальных межфаланговых суставов кистей рук"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "кипкпдраиповпра",
   "question": "Какие из приведенных критериев позволяют дифференцировать ревматоидный артрит и первичный остеоартроз в пользу ревматоидного артрита?",
   "answer": "- симметричное поражение проксимальных межфаланговых суставов без образования околосуставных узлов"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "усараеубимуспд6мнгипссд2мс+ам1",
   "question": "Укажите степень активности ревматоидного артрита, если у больного имеет место утренняя скованность продолжительностью до 60 минут; незначительные гипертермия и припухлость суставов; СОЭ до 20-24 мм/час; СРБ +; альфа-2-глобулины менее 12%?",
   "answer": "- I ст"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "котдра",
   "question": "Какие осложнения типичны для ревматоидного артрита?",
   "answer": "- все вышеперечисленные"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "кспвнпра",
   "question": "Какие суставы поражаются в начальный период ревматоидного артрита?",
   "answer": "- все вышеперечисленные"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "ккпппонра",
   "question": "Какие клинические проявления преобладают при остром начале ревматоидного артрита?",
   "answer": "- все вышеперечисленные"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "гу—э",
   "question": "Геберденовские узелки — это",
   "answer": "- остеофиты дистальных межфаланговых суставов"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "рпоя",
   "question": "Рентгенологическими признаками остеартроза являются",
   "answer": "- сужение суставной щели, субхондральный остеосклероз, остефиты, кистовидные просветления в эпифизах"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "давооахсп",
   "question": "Для артрита в отличие от артроза характерен следующий признак",
   "answer": "- отечность и повышение кожной температуры"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "нчпопс",
   "question": "Наиболее часто при остеартрозе поражаются суставы",
   "answer": "- коленные"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "убяпо",
   "question": "Узелки Бушара являются проявлением остеоартроза",
   "answer": "- проксимальных межфаланговых суставов кисти"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "дохслпа",
   "question": "Для остеоартроза характерны следующие лабораторные показатели: анемия",
   "answer": "- нормальные показатели крови"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "сбтпрая",
   "question": "Средством базисной терапии при ревматоидном артрите является",
   "answer": "- метатриксад"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "пкхсавппсс",
   "question": "Показатель крови, характеризующий степень активности воспалительного процесса при суставном синдроме",
   "answer": "- сиаловые кислоты"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "ткпра",
   "question": "Типичное клиническое проявление ревматоидного артрита",
   "answer": "- утренняя скованность"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "дпохн",
   "question": "Для первичного остроартроза характерно наличие",
   "answer": "- нет ответа"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "свлбпоя",
   "question": "Средством выбора лечения больного первичным остеоартрозом является",
   "answer": "- хондропротекторы"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "пообопвсн",
   "question": "При обострении остеоартроза без ограничения подвижности в суставах назначают",
   "answer": "- нет ответа"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "брапдно",
   "question": "Больные ревматоидным артритом при диспансерном наблюдении осматриваются",
   "answer": "- 4 раза в год"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "бспокспдно",
   "question": "Больные с первичным остеартрозом крупных суставов при диспансерном наблюдении осматриваются",
   "answer": "- 2 раза в год"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "вдраивз",
   "question": "В диагностике ревматоидного артрита имеет важное значение",
   "answer": "- обнаружение рогоцитов в синовиальной жидкости"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "дранх",
   "question": "Для ревматоидного артрита не характерно",
   "answer": "- преимущественное поражение I плюснефалангового сустава"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "пранчп",
   "question": "При ревматоидном артрите наиболее часто поражаются",
   "answer": "- нет ответа"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "ксмснмкубхк",
   "question": "Какие средства могут способствовать нормализации микрофлоры кишечника у больных хроническим колитом?",
   "answer": "- все вышеперечисленные"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "ккмидддхкиняквпхк",
   "question": "Какие критерии можно использовать для дифференциальной диагностики хронического колита и неспецифического язвенного колита в пользу хронического колита?",
   "answer": "- отсутствие системных поражений"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "ккмидддхкисрквпхк",
   "question": "Какие критерии можно использовать для дифференциальной диагностики хронического колита и синдрома раздраженного кишечника в пользу хронического колита?",
   "answer": "- признаки воспалительного процесса"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "ковкнтдхк",
   "question": "Какие отклонения в копрограмме не типичны для хронического колита?",
   "answer": "- сгустки крови"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "кпнтдхк",
   "question": "Какие проявления не типичны для хронического колита?",
   "answer": "- зуд кожных покровов"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "ксяввккхк",
   "question": "Какой синдром является ведущим в клинической картине хронического колита?",
   "answer": "- болевой синдром"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "кфсохк",
   "question": "Какая формулировка соответствует определению хронического колита?",
   "answer": "- хроническое заболевание с неспецифическими воспалительными изменениями слизистой оболочки, нарушениями моторной и секреторной функций толстой кишки"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "кпипноцпкднмфк",
   "question": "Какие препараты из приведенных ниже оказывают центральное положительное координирующее действие на моторную функцию кишечника?",
   "answer": "- все оказывают"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "кпсндокмпхэ",
   "question": "Какие препараты следует назначать для оптимизации кишечной микрофлоры при хроническом энтерите?",
   "answer": "- все вышеперечисленные"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "кивкнтдхэ",
   "question": "Какие изменения в копрограмме не типичны для хронического энтерита?",
   "answer": "- прожилки крови"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "ксспввпкжбэпхэ",
   "question": "Какой синдром соответствует патологическому выделению в просвет кишки жидкости, белка, электролитов при хроническом энтерите?",
   "answer": "- синдром экссудативной энтеропатии"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "ксснпввткпхэ",
   "question": "Какой синдром соответствует нарушениям процессов всасывания в тонкой кишке при хроническом энтерите?",
   "answer": "- синдром мальабсорбции"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "ксснппвткпхэ",
   "question": "Какой синдром соответствует нарушениям процессов переваривания в тонкой кишке при хроническом энтерите?",
   "answer": "- синдром мальдигестии"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "кспбссрксд",
   "question": "Какие средства показаны больным с синдромом раздраженного кишечника, страдающим диареей?",
   "answer": "- иммодиум"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "кснпбссрксз",
   "question": "Какие средства не показаны больным с синдромом раздраженного кишечника, страдающим запорами?",
   "answer": "- иммодиум"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "вксдубссрксх",
   "question": "В каких случаях диарея у больных с синдромом раздраженного кишечника считается хронической?",
   "answer": "- длительностью более 4 недель"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "вксдубссрксо",
   "question": "В каких случаях диарея у больных с синдромом раздраженного кишечника считается острой?",
   "answer": "- длительностью до 3 недель"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "кфизвэсрк",
   "question": "Какие факторы имеют значение в этиологии синдрома раздраженного кишечника?",
   "answer": "- все вышеперечисленные"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "чт\"рк",
   "question": "Что такое \"синдром раздраженного кишечника\"?",
   "answer": "- функциональное расстройство кишечника - толстого и тонкого, проявляющееся болями в животе или абдоминальным дискомфортом в сочетании с нарушениями длительности кишечного транзита и дефекации"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "сбвпотд",
   "question": "Сезонность болей в подложечной области типична для",
   "answer": "- пилорической язвы"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "ккминквкпнибвжхд",
   "question": "Кишечное кровотечение мелена и неизменная кровь в кале при наличии интенсивной боли в животе характерна для",
   "answer": "- эмболии брыжеечных артерий"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "дячс",
   "question": "Диарея является частым симптомом",
   "answer": "- хронического панкреатита"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "ксхдхп",
   "question": "Копрологический синдром, характерный для хронического панкреатита",
   "answer": "- обильный жирный стул с гнилостным запахом, креаторея"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "ндпохпя",
   "question": "Наиболее достоверным признаком обострения хронического панкреатита является",
   "answer": "- высокий уровень амилазы (диастазы) в крови и моче"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "пскдпп",
   "question": "Причина синдрома кишечной диспепсии при панкреатите",
   "answer": "- уменьшение количества панкреатического сока и снижение его ферментативной активности"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "бхппдно",
   "question": "Больные хроническим панкреатитом при диспансерном наблюдении осматриваются",
   "answer": "- 2 раза в год"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "бснввкпдно",
   "question": "Больные с нарушением всасывания в кишечнике при диспансерном наблюдении осматриваются",
   "answer": "- 2 раза в год"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "гэ",
   "question": "Гиперспленизм это",
   "answer": "- панцитопения"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "двупбндппнож",
   "question": "Действие врача у постели больного на дому при подозрении на острый живот",
   "answer": "- срочно госпитализировать"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "нчпгпзпя",
   "question": "Наиболее частыми проявлениями гиперспленизма при заболеваниях печени являются",
   "answer": "- анемия, лейкопения, тромбоцитопения, спленомегалия"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "кмнэдсдбфжбжн",
   "question": "Какой метод наиболее эффективен для скрининговом диагностики бессимптомной формы желчнокаменной болезни желчнокаменного носительства?",
   "answer": "- ультразвуковое исследование печени, желчевыводящей системы, поджелудочной железы"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "кмпдлбжбспиисжк",
   "question": "Какие методы применяются для лечения больных желчнокаменной болезнью с пигментным и известковым составом желчных камней?",
   "answer": "- все вышеперечисленные методы"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "комвубжбввппк",
   "question": "Какие осложнения могут возникнуть у больного желчнокаменной болезнью во время приступа печеночной колики?",
   "answer": "- все вышеперечисленные"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "нкпнпутсжпубжбввппк",
   "question": "Назначение каких препаратов не позволяет уменьшить тонус стенки желчного пузыря у больного желчнокаменной болезнью во время приступа печеночной колики?",
   "answer": "- мотилиум"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "каонсквж",
   "question": "Какой антибиотик обладает наименьшей способностью концентрироваться в желчи?",
   "answer": "- эритромицин"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "кбппдмжвковжп",
   "question": "Какие биохимические показатели подтверждают диагноз механической желтухи, вызванной калькулезной обструкцией внепеченочных желчных протоков?",
   "answer": "- все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "жкксмусрпдлпжкху",
   "question": "Желчные конкременты какого состава могут уменьшать свои размеры при длительном лечении препаратами желчных кислот хенофалк, урсофалк?",
   "answer": "- холестериновые"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "пкувжпфпк",
   "question": "При каких условиях в желчных путях формируются пигментные камни?",
   "answer": "- при рецидивирующем гемолизе и врожденной недостаточности глюкуронилтрансферазы гепатоцитов"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "нимдцп",
   "question": "Наиболее информативный метод диагностики цирроза печени",
   "answer": "- биопсия печени"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "сзвпхг—э",
   "question": "Сосудистые звездочки, выявляемые при хроническом гепатите — это",
   "answer": "- телеангиоэктазии"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "оцп",
   "question": "Осложнение цирроза печени",
   "answer": "- кровотечение из варикозно-расширенных вен пищевода и желудка"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "бмвспбцп",
   "question": "Биохимический маркер второй стадии первичного билиарного цирроза печени",
   "answer": "- щелочная фосфатаза"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "зпжсспвк",
   "question": "Зуд при желтухе связан с повышением в крови",
   "answer": "- солей желчных кислот"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "убсжобвмискэссд",
   "question": "У больного с желтухой определяется билирубин в моче и светлый кал. Это совместимо с диагнозом",
   "answer": "- внутрипеченочный холестаз"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "нчваубсбтдсо",
   "question": "Наиболее часто в анамнезе у больных с билиарным типом дисфункци сфинктера Одди",
   "answer": "- холецистэктомия"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "влгфджпи",
   "question": "В лечении гиперкинетической формы дискинезии желчного пузыря используют",
   "answer": "- спазмолитические средства"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "влгфджпи",
   "question": "В лечении гипокинетической формы дискинезии желчного пузыря используют",
   "answer": "- холекинетики"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "дпдсоими",
   "question": "Для подтверждения дисфункции сфинктера Одди используют метод исследования",
   "answer": "- эндоскопическая ретроградная холецистопанкреатография"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "хжпхх",
   "question": "Характер желчи при хроническом холецистите",
   "answer": "- хлопья, лейкоциты, десквамированный эпителий"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "еубххпннбвппввро",
   "question": "Если у больного хроническим холециститом появилась ноющая непрекращающаяся боль в правом подреберье, вероятнее всего развитие осложнения",
   "answer": "- перихолецистита"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "кмсо",
   "question": "К миотропным спазмолитикам относят",
   "answer": "- мебеверин"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "ртувппжкубж",
   "question": "Рациональная тактика участкового врача при приступе желчной колики у больных жкб",
   "answer": "- госпитализация в хирургическое отделение по экстренным показаниям"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "дмжх",
   "question": "Для механической желтухи характерно",
   "answer": "- конъюгированная гипербилирубинемия, увеличение щелочной фосфатазы"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "пмпнгмб",
   "question": "Причиной мелены при наличии гепатомегалии может быть",
   "answer": "- кровотечение из расширенных вен пищевод а"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "бкхсрпкп",
   "question": "Больным калькулезным холециститом с рецидивирующими приступами колики противопоказаны",
   "answer": "- нет ответа"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "бсгжпцн",
   "question": "Больному с гипотонией желчного пузыря целесообразно назначить",
   "answer": "- холагол, никодин"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "пхдципрп",
   "question": "Признаки, характерные для цирроза и первичного рака печени",
   "answer": "- все вышеперечисленное"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "кпнжно",
   "question": "К признакам надпеченочной желтухи не относится",
   "answer": "- повышение в крови уровня щелочной фосфатазы"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "апцппв",
   "question": "Асцит при циррозе печени появляется вследствие",
   "answer": "- всего перечисленного"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "ужсикгрнп",
   "question": "Умеренная желтушность склер и кожи, гепатоспленомегалия, ретикулопитоз наблюдается при",
   "answer": "- нет ответа"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "дхнхвфох",
   "question": "Для хронического некалькул?зного холецистита в фазе обострения характерно",
   "answer": "- нет ответа"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "дххвсонхс",
   "question": "Для хронического холецистита в стадии обострения не характерен симптом",
   "answer": "- тужилина"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "пурпквпрбсо",
   "question": "При угрозе развития печеночной комы в пищевом рационе больного следует ограничить",
   "answer": "- белки"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "пцпня",
   "question": "Признаком цирроза печени не является",
   "answer": "- миокардиодистрофия"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "впмбп",
   "question": "Выраженная протеинурия может быть при",
   "answer": "- все вышеперечисленное"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "имомбпсзио",
   "question": "Изменения мочевого осадка могут быть при следующих заболеваниях и осложнениях",
   "answer": "- все вышеперечисленное"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "дхгвамхси",
   "question": "Для хронического гломерулонефрита в анализах мочи характерны следующие изменения",
   "answer": "- все вышеперечисленное"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "дхпбпхвамхси",
   "question": "Для хронического пиелонефрита без проявлений ХПН в анализах мочи характерны следующие изменения",
   "answer": "- лейкоцитурия - бактерурия"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "пкфхгннп",
   "question": "При какой форме хронического гломерулонефрита наиболее неблагоприятный прогноз",
   "answer": "- смешанной"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "днсхпк",
   "question": "Для нефротического синдрома характерны показатели, кроме",
   "answer": "- относительная гипоглобулинемия"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "киппнхднс6",
   "question": "Какой из перечисленных признаков не характерен для нефротического синдрома?   6",
   "answer": "- лейкоцитурия более 4х10 /л"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "киппхднс",
   "question": "Какой из перечисленных показателей характерен для нефротического синдрома",
   "answer": "- протеинурия более 3,0 г/сут"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "спкипмиокф",
   "question": "С помощью какого из перечисленных методов исследования определяется клубочковая фильтрация",
   "answer": "- клиренс эндогенного креатинина"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "скфпкэквн",
   "question": "Скорость клубочковой фильтрации по клиренсу эндогенного креатинина в норме",
   "answer": "- 80 - 120 мл/мин"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "кипфвукфн8м",
   "question": "Какой из перечисленных факторов вызывает уменьшение клубочковой фильтрации ниже 80 мл/мин",
   "answer": "- уменьшение количества функционирующих нефронов"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "опмкувн",
   "question": "Объем первичной мочи клубочкового ультрафильтрата в норме",
   "answer": "- 180 - 200 л"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "чпптд",
   "question": "Что понимают под термином дизурия?",
   "answer": "- затрудненные, неприятные ощущения и болезненность при мочеиспускании, нарушение ритма мочеиспускания"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "чпптп",
   "question": "Что понимают под термином поллакиурия?",
   "answer": "- учащенное мочеиспускание"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "ккопмхди",
   "question": "Какие колебания относительной плотности мочи характерны для изостенурии?",
   "answer": "- 1010 - 1012"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "чпптг",
   "question": "Что понимают под термином гипостенурия?",
   "answer": "- снижение удельной плотности мочи"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "мдкопмвапзсд1мму1",
   "question": "Минимально допустимые колебания относительной плотности мочи в анализе по Зимницкому суточный диурез 1200 мл, максимальная УП 1020",
   "answer": "- 10 ед"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "чпсампз",
   "question": "Что представляет собой анализ мочи по Зимницкому?",
   "answer": "- определение колебаний к-ва и уд плотности в 3-часовых порциях мочи, выделенной в течение суток при обычном питьевом и пищевом режиме питьевом режиме"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "чпсампн",
   "question": "Что представляет собой анализ мочи по Нечипоренко?",
   "answer": "- определение количества лейкоцитов, эритроцитов и цилиндров в 1 л мочи"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "дзпхя",
   "question": "Диагностически значимым при хпн является?",
   "answer": "- увеличение креатинина крови"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "хдпхп",
   "question": "Характерный диагностический признак хронического пиелонефрита?",
   "answer": "- бактериурия"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "двавбсхд",
   "question": "Дизурия в анамнезе в большей степени характерна для",
   "answer": "- хронического пиелонефрит а"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "вддгфхгрзи",
   "question": "В дифференциальной диагностике гематурической формы хронического гломерулонефрита решающее значение имеет",
   "answer": "- общий анализ мочи"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "ипнс",
   "question": "Информативный показатель нефротического синдрома",
   "answer": "- величина протеинурии"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "бхгпдно",
   "question": "Больные хроническим гломерулонефритом при диспансерном наблюдении осматриваются",
   "answer": "- 2-4 раза в год, в зависимости от тяжести заболевания"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "оэфог",
   "question": "Основной этиологический фактор острого гломерулонефрита",
   "answer": "- b-гемолитический стрептококк группы А"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "кфвнс",
   "question": "Клубочковая фильтрация в норме составляет",
   "answer": "- 80-120 мл/мин"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "длфхпх",
   "question": "Для латентной формы хронического пиелонефрита характерны",
   "answer": "- Моча по Нечипоренко: лейкоциты 5000, эритроциты 500"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "псопн",
   "question": "Показатель, свидетельствующий о почечной недостаточности",
   "answer": "- относительная плотность мочи менее 1008"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "впгспонвзи",
   "question": "В патогенезе гипертензионного синдрома при остром нефрите ведущее значение имеет",
   "answer": "- задержка натрия и воды"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "дхнх",
   "question": "Для хпн не характерно",
   "answer": "- кровохарканье"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "пнхдмспх",
   "question": "Признак, наиболее характерный для мочевого синдрома при хпн",
   "answer": "- гематурия"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "мкпзпмимп",
   "question": "Макрогематурия, как проявление заболеваний почек, может иметь место при",
   "answer": "- при всех перечисленных заболеваниях"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "пхмим",
   "question": "При хпн может иметь место",
   "answer": "- все вышеперчисленное"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "совкввк",
   "question": "Синдром острого воспаления клубочков включает все, кроме",
   "answer": "- нарушение системы свертывания крови (гипокоагуляция)"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "бхппдно",
   "question": "Больные хроническим пиелонефритом при диспансерном наблюдении осматриваются",
   "answer": "- 2 раза в год"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "фмсхя",
   "question": "Ферментом маркером синдрома холестаза является",
   "answer": "- щелочная фосфатаза"
 },
 {
   "category": "Поликлиническая терапия (5 курс)",
   "code": "двупбндппнож",
   "question": "Действие врача у постели больного на дому при подозрении на острый живот:",
   "answer": "- срочно госпитализировать"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ккмиддддпиравпд",
   "question": "Какие критерии можно использовать для дифференциальной  диагностики дерматомиозита полимиозита и ревматоидного артрита в пользу дерматомиозита-полимиозита?",
   "answer": "- Отсутствие узур суставных поверхностей в пораженных суставах."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ккмиддддписсвпд",
   "question": "Какие критерии можно использовать для дифференциальной  диагностики дерматомиозита полимиозита и системного склероза в пользу дерматомиозита-полимиозита?",
   "answer": "- Можно использовать все указанные критерии."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пбклубдмв",
   "question": "При биопсии кожно-мышечного  лоскута у больных дерматомиозитом-полимиозитом  может  выявляться",
   "answer": "- Все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "киэнубсд",
   "question": "Какие изменения ЭКГ наблюдаются у больных с дерматомиозитом-полимиозитом?",
   "answer": "- Все перечисленное характерно для данного заболевания."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "крэихддп",
   "question": "Какие результаты электромиографического  исследования характерны для дерматомиозита полимиозита?",
   "answer": "- Все перечисленные изменения характерны для данного заболевания."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кивммвубд",
   "question": "Какие изменения в моче могут выявляться у больных дерматомиозитом-полимиозитом?",
   "answer": "- Все упомянутые изменения типичны для данного заболевания."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кссоплубд",
   "question": "Какие симптомы свидетельствуют о поражении легких у больных дерматомиозитом-полимиозитом?",
   "answer": "- Все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "вфксчвпивмсубд",
   "question": "В форме какого синдрома чаще всего проявляется иммунокомплексный васкулит мелких сосудов у  больных дерматомиозитом-полимиозитом?",
   "answer": "- Синдром Рейно."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "убдвпопсм",
   "question": "У больных дерматомиозитом-полимиозитом в первую очередь поражаются следующие мышцы",
   "answer": "- Проксимальные группы мышц верхних и нижних конечностей."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ткпдя",
   "question": "Типичными клиническими проявлениями дерматомиозита являются",
   "answer": "- Все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кфктнхдд",
   "question": "Какие формы клинического течения не характерны для дерматомиозита-полимиозита?",
   "answer": "- Латентная."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпфрдо",
   "question": "К предрасполагающим факторам развития дерматомиозитом-полимиозитом относятся",
   "answer": "- Любой из упомянутых факторов."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "чмяэфд",
   "question": "Что может являться этиологическим фактором дерматомиозита-полимиозита?",
   "answer": "- Любой из упомянутых факторов."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кфнпсод",
   "question": "Какая формулировка наиболее полно соответствует определению дерматомиозита-полимиозита?",
   "answer": "- Системное воспалительное заболевание с замещением пораженных тканей фиброзными структурами с преимущественным вовлечением в патологический процесс скелетной и гладкой мускулатуры, кожи, мелких сосудов."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кммлппсс",
   "question": "Какие методы местного лечения показаны при системном склерозе?",
   "answer": "- Все перечисленные методы показаны для применения при данном заболевании."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "длмссубсссэппждкпси",
   "question": "Для лечения миалгий, суставного синдрома у больных системным склерозом с эрозивно-язвенными  поражениями пищевода, желудка, двенадцатиперстной кишки предпочтительно следует использовать",
   "answer": "- Нимесулид."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "длаиссубсспси",
   "question": "Для лечения артралгий и суставного синдрома у больных системным склерозом предпочтительно  следует использовать?",
   "answer": "- Любой из перечисленных препаратов."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпспвклссдупк",
   "question": "Какие препараты следует применять в комплексном лечении системного склероза для улучшения  периферического кровоснабжения?",
   "answer": "- Все указанные."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпцнпдфсссвитспвапп",
   "question": "Какие препараты целесообразно назначать при диффузной форме системного склероза с  выраженными и тяжелыми системными проявлениями, высокой активности патологического процесса?",
   "answer": "- Преднизолон."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кписпэплсс",
   "question": "Какие препараты и сочетания препаратов эффективны при лечении системного склероза?",
   "answer": "- Все обозначенные."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ккпддвссискввпсс",
   "question": "Какие критерии позволяют дифференцировать диффузный вариант системного склероза и системную  красную волчанку в пользу системного склероза?",
   "answer": "- Присутствие в крови антител к антигену Scl-"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ккпдссискввпсс",
   "question": "Какие критерии позволяют дифференцировать системный склероз и системную красную волчанку в  пользу системного склероза?",
   "answer": "- Фиброзирующий, деформирующий артрит мелких суставов кистей рук."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ккпдссиравпсс",
   "question": "Какие критерии позволяют дифференцировать системный склероз и ревматоидный артрит в пользу  системного склероза?",
   "answer": "- Ни один из приведенных критериев нельзя использовать для дифференциальной диагностики."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ккпдссиравпсс",
   "question": "Какие критерии позволяют дифференцировать системный склероз. и ревматоидный артрит в пользу  системного склероза?",
   "answer": "- Сращение капсулы сустава, сухожилий с индуративно измененной кожей"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пкфсспклвв\"",
   "question": "При каких формах системного склероза поражается кожа лица в виде \"кисета\"?",
   "answer": "- CREST-синдром."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "киппсiсасс",
   "question": "Какие из приведенных показателей соответствуют III ст. активности системного склероза?",
   "answer": "- Лихорадка, полиартрит с эрозивными поражениями, крупноочаговый или диффузный кардиосклероз, недостаточность митрального клапана, склеродермическая почка, СОЭ превышает 35 мм/час."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "киппсiсасс",
   "question": "Какие из приведенных показателей соответствуют II ст. активности системного склероза?",
   "answer": "- Артралгии и/или артрит, адгезивный плеврит, кардиосклероз, СОЭ 20-35 мм/час."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "киппсiсасс",
   "question": "Какие из приведенных показателей соответствуют I ст. активности системного склероза?",
   "answer": "- Умеренные трофические нарушения, артралгии, вазоспастический синдром Рейно, СОЭ до 20 мм/час."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "коэмвубсс",
   "question": "Какие отклонения ЭКГ могут выявляться у больных системным склерозом?",
   "answer": "- Любые из упомянутых отклонений."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "корбклхдсс",
   "question": "Какие отклонения результатов биопсии кожно-мышечного лоскута характерны для системного  склероза?",
   "answer": "- Облитерирующий васкулит мелких сосудов, фиброзно-склеротические изменения структуры тканей."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кооакхдофктсссвапп",
   "question": "Какие отклонения общего анализа крови характерны для острой формы клинического течения  системного склероза с высокой активностью патологического процесса?",
   "answer": "- Все упомянутые отклонения типичны."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпптдсс",
   "question": "Какие поражения почек типичны для системного склероза?",
   "answer": "- Все поражения типичны."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпснтдсс",
   "question": "Какие поражения сердца не типичны для системного склероза?",
   "answer": "- Бородавчатый эндокардит."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпмптдсс",
   "question": "Какие проявления мышечной патологии типичны для системного склероза?",
   "answer": "- Все перечисленные варианты."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кфсстдбсс",
   "question": "Какие формы суставного синдрома типичны для больных системным склерозом?",
   "answer": "- Все упомянутые формы суставного синдрома типичны для данного заболевания."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "сксспубсссосвррвгнп",
   "question": "С каким синдромом связано появление у больных системным склерозом сухости, отсутствия слюны  во рту, резей в глазах, неспособности плакать?",
   "answer": "- Синдром Шегрена."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "копклнтдсс",
   "question": "Какие особенности поражения кожи лица не типичны для системной склеродермии?",
   "answer": "- Периорбитальный отек."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "унхпкубсс",
   "question": "Укажите не характерные поражения кожи у больных системным склерозом?",
   "answer": "- Гиперемированая, горячая на ощупь."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кппхднпсс",
   "question": "Какие патологические процессы характерны для начального период системного склероза?",
   "answer": "- Все патологические отклонения характерны."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "котдхтсс",
   "question": "Какие особенности типичны для хронического течения системного склероза?",
   "answer": "- Формирование СRЕSТ-синдрома."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "чхдпфктсс",
   "question": "Что характерно для подострой формы клинического течения системного склероза?",
   "answer": "- Вс? упомянутое характерно для этой формы заболевания."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "чокос",
   "question": "Что относится к определению СRЕSТ-синдрома?",
   "answer": "- Все перечисленное относится к определению данного синдрома."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кфпмизвэсс",
   "question": "Какие факторы предположительно могут иметь значение в этиологии системного склероза?",
   "answer": "- Все перечисленные факторы."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пкнзссвмкм1",
   "question": "Под каким название зарегистрирована системная склеродермия в международной классификации  МКБ 10?",
   "answer": "- Системный склероз."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "коссянп",
   "question": "Какое определение системного склероза является наиболее полным?",
   "answer": "- Диффузное заболевание соединительной ткани с фиброзно-склеротическими изменениями кожи и внутренних органов, васкулитом мелких сосудов в форме облитерирующего эндартериита."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кмлпбуиикиобскв",
   "question": "Какой метод лечения позволяет быстро удалить избыток иммунных комплексов из организма  больного системной красной волчанкой?",
   "answer": "- Плазмоферез."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "поипктсквсiиiсап",
   "question": "При остром и подостром клиническом течении системной красной волчанки с II или III ст.  активности показано",
   "answer": "- Пероральный прием преднизолона 1-1,3 мг/кг/сутки с последующим постепенным снижением дозы до поддерживающей."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пхтссмаивп",
   "question": "При хроническом течении СКВ с минимальной активностью иммунного воспаленият показано",
   "answer": "- Пероральный прием 5-7,5 мг преднизолона в сутки."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпнпдпгимивипубскв",
   "question": "Какие препараты не применяются для подавления гиперреактивности иммунных механизмов,  иммунного воспаления, иммуннокомплексных поражений у больных системной красной волчанкой?",
   "answer": "- Нестероидные противовоспалительные препараты."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "киияоддскв",
   "question": "Какие иммунологические  исследования являются обязательными  для диагностики системной  красной волчанки?",
   "answer": "- Все обязательны."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "усасквпсплм3гсупнкнэппспувмспдгстсаггпэг1гс3мф5гг2l14н1лаф1такдсуцс",
   "question": "Укажите степень активности системной красной волчанки при следующих показателях: лихорадка  менее 38 град. С, умеренное похудение, на коже неспецифическая эритема, подострый полиартрит,  сухой перикардит, умеренно выраженный миокардит, сухой плеврит, диффузный гломерулонефрит  смешанного  типа с артериальной гипертензией; гематурией, протеинурией;  энцефалоневрит;  гемоглобин 100-110 г/л, СОЭ 30-40 мм/час, фибриноген 5-6 г/л., гамма-глобулины 24-25%, LE-клетки 1 4 на 100 лейкоцитов, антинуклеарный фактор 1:64, титр антител к ДНК средний, уровень ЦИК средний.",
   "answer": "- II ст. - умеренная активность."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "чмопэисубскв",
   "question": "Что можно обнаружить при эхокардиографическом исследовании сердца у больных системной  красной волчанкой?",
   "answer": "- Любое отклонение из перечисленных."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "чмопуивоубскв",
   "question": "Что можно обнаружить при ультразвуковом исследовании внутренних органов у больных системной  красной волчанкой?",
   "answer": "- Все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кристдскв",
   "question": "Какие рентгенологические изменения суставов типичны для системной красной волчанки?",
   "answer": "- Умеренно выраженный остеопороз."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "овксзпрфвкбскв",
   "question": "От выраженности какого синдрома зависит присутствие ревматоидного фактора в крови больного  системной красной волчанкой?",
   "answer": "- Суставного."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "киптдскв",
   "question": "Какие иммунологические показатели типичны для системной красной волчанки?",
   "answer": "- Все перечисленные показатели типичны."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "чомиим",
   "question": "Что общего между ИБС и миокардиодистрофией?",
   "answer": "- Нарушение проводимости и возбудимости миокарда."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "чоммим",
   "question": "Что общего между миокардиодистрофией и миокардитом?",
   "answer": "- Метаболические нарушения в миокардиоцитах."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "клпдопнм",
   "question": "Какие лабораторные показатели дают основание предполагать наличие миокардиодистрофии?",
   "answer": "- Ничего из перечисленного."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кзмсм",
   "question": "Какие заболевания могут сопровождаться миокардиодистрофией?",
   "answer": "- Все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпсвм",
   "question": "Какие патологические состояния вызывают миокардиодистрофию?",
   "answer": "- Все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпомодзс",
   "question": "Какие признаки отличают миокардиодистрофию от других заболеваний сердца?",
   "answer": "- Патологические изменения метаболизма миокардиоцитов."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "чонвгпрк",
   "question": "Чем обусловлены нарушения внутрисердечной гемодинамики при рестриктивной кардиомиопатии?",
   "answer": "- Всеми перечисленными причинами."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кзниокрк",
   "question": "Какие заболевания не имеют отношения к рестриктивной кардиомиопатии?",
   "answer": "- Миокардит Абрамова-Фидлера."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кнхзссвпрмжпидн",
   "question": "Как называется хроническое заболевание сердца с возникновением патологической ригидности  миокарда желудочков, препятствующей их диастолическому наполнению?",
   "answer": "- Рестриктивная кардиомиопатия."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпнпплгк",
   "question": "Какие препараты нежелательно применять при лечении гипертрофической кардиомиопатии?",
   "answer": "- Нитроглицерин."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ккотдгк",
   "question": "Какие клинические особенности типичны для гипертрофической кардиомиопатии?",
   "answer": "- Систолический шум в III-IV межреберье по левому краю грудины, усиливающийся при натуживании на высоте вдоха или после приема нитроглицерина."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "комсуидпсплжубсгк",
   "question": "Какие обстоятельства могут способствовать уменьшению или даже полному смыканию полости  левого желудочка у больных с гипертрофической кардиомиопатией?",
   "answer": "- Уменьшение преднагрузки - потока крови, притекающей к левому желудочку."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпирввгк",
   "question": "Какие причины играют роль в возникновении гипертрофической кардиомиопатии?",
   "answer": "- Аутосомно-доминантный генетический дефект с неполной пенетрантностью."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ккзопхпспвгмлжпосападсомгмп",
   "question": "К какому заболеванию относится первично хроническое поражение сердца, проявляющееся  выраженной гипертрофией миокарда левого желудочка при отсутствии стенозов аорты, повышенного  артериального давления с обязательной массивной гипертрофией межжелудочковой перегородки?",
   "answer": "- Гипертрофическая кардиомиопатия."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпнспдлснубдк",
   "question": "Какие препараты нет смысла применять для лечения сердечной недостаточности у больных  дилатационной кардиомиопатией?",
   "answer": "- Циклофосфан."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кгпнспдлснубдк",
   "question": "Какие группы препаратов нет смысла применять для лечения сердечной недостаточности у больных  дилатационной кардиомиопатией?",
   "answer": "- Глюкокортикоидные гормоны."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кппнувфккдк",
   "question": "Какие патологические процессы не участвуют в формировании клинической картины дилатационной  кардиомиопатии?",
   "answer": "- Все участвуют."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кнпхнннсснмпзспдпмсрсессипдп",
   "question": "Как называется первично хроническое некоронарогенное, невоспалительное, не связанное с  нарушениями метаболических процессов заболевание сердца, проявляющееся диффузным поражением  миокарда с резким снижением его сократительной способности и прогрессирующей дилатацией  полостей.",
   "answer": "- Дилатационная кардиомиопатия."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпяускилнрубсмпс",
   "question": "Какой препарат является универсальным средством купирования и лечения нарушений ритма у  больных с многоклапанными пороками сердца?",
   "answer": "- Амиодорон."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "вксппсгубспс",
   "question": "В каких случаях показано применение сердечных гликозидов у больных с пороками сердца?",
   "answer": "- При возникновении тахисистолической формы мерцательной аритмии"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "скфкнкбпикмкгнссмпс",
   "question": "С каким функциональным  классом недостаточности кровообращение  больным  показана  исключительно консервативная, медикаментозная коррекция гемодинамических нарушений, связанных  с многоклапанным пороком сердца?",
   "answer": "- ФК-II"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ккотдмн",
   "question": "Какие клинические особенности типичны для митрально-аортальной недостаточности?",
   "answer": "- Все типичны."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "коптдсмсинакспмс",
   "question": "Какие особенности патогенеза типичны для сочетания митрального стеноза и недостаточности  аортального клапана с преобладанием митрального стеноза?",
   "answer": "- Митральный стеноз ограничивает объемную перегрузку левого желудочка"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "чпзвлвубсм",
   "question": "Чем проявляется застой в легочных венах у больных с митрально-аортальнымпороком?",
   "answer": "- Всеми упомянутыми симптомами."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кчвпопонткубсмп",
   "question": "К чему в первую очередь приведет относительная недостаточность трикуспидального клапана у  больных с митрально-аортальным пороком?",
   "answer": "- К венозному застою в сосудах портальной системы и в венах большого круга."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кчвпопонкулаубсмп",
   "question": "К чему в первую очередь приведет относительная недостаточность клапанов устья легочной артерии  у больных с митрально-аортальным пороком?",
   "answer": "- К формированию относительной недостаточности трикуспидального клапана."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кчвпопслаубсмп",
   "question": "К чему в первую очередь приведет склероз легочных артерий у больных с митрально-аортальным  пороком?",
   "answer": "- К перегрузке и декомпенсации функции правого желудочка."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кчвпопслаубсмп",
   "question": "К чему в первую очередь приведет спазм легочных артерий у больных с митрально-аортальным  пороком?",
   "answer": "- К склерозу легочных артерий."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кчвпоппдвлвубсмап",
   "question": "К чему в первую очередь приведет повышение давления в легочных венах у больных с митрально аортальным пороком?",
   "answer": "- К спазму легочных артерий."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпзиноо",
   "question": "Какое патологическое значение имеет незаращение овального отверстия?",
   "answer": "- Не угрожает здоровью."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "вкмчврка",
   "question": "В каком месте чаще всего располагается коарктация аорты?",
   "answer": "- Переход дуги аорты в нисходящую часть."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "чнтдрзпсубсдмп",
   "question": "Что не типично для результатов зондирования полостей сердца у больных с дефектом  межжелудочковой перегородки?",
   "answer": "- Выявление оксигенированной крови в правом предсердии, но не в правом желудочке."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "квиэддвпдмп",
   "question": "Какие возможности имеет ЭхоКТ для диагностики врожденного порока дефекта межжелудочковой  перегородки?",
   "answer": "- Имеет все обозначенные возможности."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "коптдбдмпвсфлг",
   "question": "Какие особенности патогенеза типичны для большого дефекта межжелудочковой перегородки в  склеротическую фазу легочной гипертензии?",
   "answer": "- Сброс крови справа - налево вызывает гипоксемию, компенсаторный эритроцитоз."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пккддмппкпс",
   "question": "По какому критерию диагностируется дефект межпредсердной перегородке при катетеризации  полостей сердца?",
   "answer": "- Увеличенное насыщение крови кислородом в правом предсердии."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "чяпвдцубвпдмп",
   "question": "Что является причиной возникновения диффузного цианоза у больных врожденным пороком  дефектом межпредсердной перегородки?",
   "answer": "- Более высокое давление в правом предсердии, чем в левом."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кппнхдкпвпдмп",
   "question": "Какие патологические процессы не характерны для компенсированного периода врожденного порока  дефекта межпредсердной перегородки?",
   "answer": "- Объемная перегрузка левого желудочка."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "гфдмптпоop",
   "question": "Где формируется дефект межпредсердной перегородки типа первичного отверстия ostium primum?",
   "answer": "- Вблизи основания створок атриовентрикулярных клапанов."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "гфдмптвоos",
   "question": "Где формируется дефект межпредсердной перегородки типа вторичного отверстия ostium  secundum?",
   "answer": "- В средней части межпредсердной перегородки в овальной ямке."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпмдмиооапунд",
   "question": "Каким препаратом можно достичь медикаментозно индуцированной облитерации открытого  артериального протока у недоношенных детей?",
   "answer": "- Индометацин."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "вксмпсмиооап",
   "question": "В каких случаях можно применять способ медикаментозно индуцированной облитерации открытого  артериального протока?",
   "answer": "- У недоношенных детей."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпвпоапмоспэ",
   "question": "Какие признаки врожденного порока открытого артериального протока можно обнаружить с  помощью ЭхоКГ?",
   "answer": "- Визуализировать открытый артериальный проток."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пкоиасвпоапиос\"",
   "question": "При каких обстоятельствах исчезает аускультативная симптоматика врожденного порока открытого  артериального протока и он становится \"афоничным\"?",
   "answer": "- При выравнивании давления в легочной артерии и в аорте."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "вквпфвпсоап",
   "question": "В какой возрастной период формируется врожденный порок сердца  открытый артериальный  проток?",
   "answer": "- После рождения."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ккгвпвока",
   "question": "К какой группе врожденных пороков ВПС относится коарктация аорты?",
   "answer": "- ВПС без сброса, но с препятствием к выбросу крови из желудочков."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ккгвпвотф",
   "question": "К какой группе врожденных пороков ВПС относится тетрада Фалло?",
   "answer": "- ВПС синего типа с веноартериальным сбросом."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ккгвпвооап",
   "question": "К какой группе врожденных пороков ВПС относится открытый артериальный проток?",
   "answer": "- ВПС бледного типа с артерио-венозным шунтом"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ккгвпводмп",
   "question": "К какой группе врожденных пороков ВПС относится дефект межпредсердной перегородки?",
   "answer": "- ВПС бледного типа с артерио-венозным шунтом."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ккгвпводмп",
   "question": "К какой группе врожденных пороков ВПС относится дефект межжелудочковой перегородки?",
   "answer": "- ВПС бледного типа с артерио-венозным шунтом."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "чнмпкфвпс",
   "question": "Что не может привести к формированию врожденного порока сердца?",
   "answer": "- Асфиксия во время родов."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "вэпоиз",
   "question": "В этиологии первичного остеоартроза имеет значение",
   "answer": "- Тяжелый физический труд."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кммтпубра",
   "question": "Какие методы местной терапии применяются у больных ревматоидным артритом?",
   "answer": "- Все упомянутые методы."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "нэмбвиоицикирфя",
   "question": "Наиболее эффективным методом быстрого выведения из организма избытка циркулирующих иммунных  комплексов и ревматоидного фактора является",
   "answer": "- Плазмоферез."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кппдввплбра",
   "question": "Какие препараты применяются для внутрисуставного введения при лечении больных ревматоидным  артритом?",
   "answer": "- Все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "вксжпсппдлбра",
   "question": "В каких случаях желательно применение сульфаниламидных противовоспалительных препаратов для  лечения больных ревматоидным артритом?",
   "answer": "- У больных ревматоидным артритом без системных проявлений."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кипппдлранокгспс",
   "question": "Какие из приведенных препаратов, применяемых для лечения ревматоидного артрита не относятся к  группе сульфаниламидных противовоспалительных средств?",
   "answer": "- Солумедрол."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "киплсяипдлра",
   "question": "Какие из перечисленных лекарственных средств являются иммунодепрессантами, применяемыми для  лечения ревматоидного артрита?",
   "answer": "- Все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "киплсяипдлра",
   "question": "Какие из перечисленных лекарственных средств являются иммунодепрессантами, применяемыми для  лечения ревматоидного артрита?",
   "answer": "- Циклофосфан."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "киплспдлраяпз",
   "question": "Какие из перечисленных лекарственных средств, применяемых для лечения ревматоидного артрита,  являются препаратами золота?",
   "answer": "- Все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпввгсбтра",
   "question": "Какие препараты входят в группу средств базисной терапии ревматоидного артрита?",
   "answer": "- Все упомянутые препараты."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кипппдлранокгнпс",
   "question": "Какие из перечисленных препаратов, применяемых для лечения ревматоидного артрита, не относятся к  группе нестероидных противовоспалительных средств?",
   "answer": "- Делагил."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кипкпдраиасвпра",
   "question": "Какой из приведенных  критериев  позволяет дифференцировать  ревматоидный  артрит и  анкилозирующий спондилоартрит в пользу ревматоидного артрита?",
   "answer": "- Последовательное вовлечение в воспалительный процесс мелких суставов кистей рук локтевых, плечевых, коленных, голеностопных суставов."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кипкпдраибрвпра",
   "question": "Какой из приведенных критериев позволяет дифференцировать ревматоидный артрит и болезнь Рейтера  в пользу ревматоидного артрита?",
   "answer": "- Симметричное поражение пястно-фаланговых и проксимальных межфаланговых суставов кистей рук."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кипкпдраиповпра",
   "question": "Какие из приведенных критериев позволяют дифференцировать ревматоидный артрит и первичный  остеоартроз в пользу ревматоидного артрита?",
   "answer": "- Симметричное поражение проксимальных межфаланговых суставов без образования околосуставных узлов."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кипкпдраиорлвпп",
   "question": "Какие из приведенных критериев позволяют дифференцировать ревматоидный артрит и острую  ревматическую лихорадку в пользу последней?",
   "answer": "- Все указанные критерии."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "усараеубимуспд6мнгипссд2мс+ам1",
   "question": "Укажите степень активности ревматоидного артрита, если у больного имеет место утренняя скованность  продолжительностью до 60 минут; незначительные гипертермия и припухлость суставов; СОЭ до 20-24  мм/час; СРБ +; альфа-2-глобулины менее 12%?",
   "answer": "- I ст."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "усараеубксиобвсвогкнпссс4гас+аб1",
   "question": "Укажите степень активности ревматоидного артрита, если у больного круглосуточная скованность,  интенсивные,  обездвиживающие  боли в суставах; выраженный  отек, гипертермия  кожи над  пораженными суставами; СОЭ свыше 40мм/час; гипохромная анемия; СРБ +++; альфа-2-глобулины  более 15%?",
   "answer": "- III ст."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кисжипснтдра",
   "question": "Какие изменения синовиальной   жидкости из пораженных суставов не типичны для ревматоидного  артрита?",
   "answer": "- Присутствие взвешенных мелких фрагментов суставного хряща."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "сксяогпгвубра",
   "question": "Свидетельством,  какого  синдрома  являются  отеки,  гипопротеинемия,   протеинурия,  гиперхолестеринемия, возникшие у больного ревматоидным артритом?",
   "answer": "- Нефротического синдрома."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпгаубсра",
   "question": "Какая причина гипохромной анемии у больных с ревматоидным артритом?",
   "answer": "- Перераспределение железа в организме."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кппубрачвпнс",
   "question": "Какая патология почек у больных ревматоидным артритов чаще всего проявляется нефротическим  синдромом?",
   "answer": "- Вторичный амилоидоз почек."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кппянтдра",
   "question": "Какая патология почек является наиболее типичной для ревматоидного артрита?",
   "answer": "- Вторичный амилоидоз почек."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпсмвубра",
   "question": "Какие поражения сердца могут возникать у больных ревматоидным артритом?",
   "answer": "- Все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпптдрл",
   "question": "Какие патологические процессы типичны для ревматоидного легкого?",
   "answer": "- Все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "убрапорвхвиксбоаснпвсокнтр",
   "question": "У больного ревматоидным артритом после опускания рук в холодную воду их кожа стала бледной,\"  обескровленной\", а спустя небольшой промежуток времени синюшно-багровой,  отечной как  называется такая реакции?",
   "answer": "- Синдром Рейно."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "котдра",
   "question": "Какие осложнения типичны для ревматоидного артрита?",
   "answer": "- Все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кспоккра",
   "question": "Какие системные поражения определяют клиническую картину ревматоидного артрита?",
   "answer": "- Поражения легких."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кскрпубра",
   "question": "Какие суставы крайне редко поражаются у больных ревматоидным артритом?",
   "answer": "- Все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кипнптдра",
   "question": "Какие из перечисленных ниже признаков типичны для ревматоидного артрита?",
   "answer": "- Атрофия и западение мышц на тыле кисти (амиотрофия)."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кипнфсхдрас\"м",
   "question": "Какая из перечисленных ниже формулировок соответствует характерному для ревматоидного артрита  симптому \"плавника моржа\"?",
   "answer": "- Отклонение кисти в сторону локтевой кости предплечья."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпвамубра",
   "question": "Какие процессы вызывают атрофию мышц у больных ревматоидным артритом?",
   "answer": "- Физиологическая реакция на ограничение или отсутствие подвижности суставов."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпвсиотоккппра",
   "question": "Какие процессы в суставах и окружающих тканях определяют клиническую картину позднего периода  ревматоидного артрита?",
   "answer": "- Пролиферативные процессы."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпвсиотоккнпра",
   "question": "Какие процессы в суставах и окружающих тканях определяют клиническую картину начального периода  ревматоидного артрита?",
   "answer": "- Экссудативные процессы."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпснтдра",
   "question": "Какое поражение суставов не типично для ревматоидного артрита?",
   "answer": "- Одностороннее воспаление лучезапястных, пястно-фаланговых, проксимальных межфаланговых суставов."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кспвнпра",
   "question": "Какие суставы поражаются в начальный период ревматоидного артрита?",
   "answer": "- Все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ккпппонра",
   "question": "Какие клинические проявления преобладают при остром начале ревматоидного артрита?",
   "answer": "- Все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кипврасс",
   "question": "Какие из перечисленных вариантов ревматоидного артрита сопровождаются спленомегалией?",
   "answer": "- Все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "укморфвт1рв",
   "question": "У кого можно обнаружить ревматоидный фактор в титре 1:32 реакции Ваалер-Роузе?",
   "answer": "- У больных серопозитивным ревматоидным артритом."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "гморфубссра",
   "question": "Где можно обнаружить ревматоидный фактор у больных с серонегативным ревматоидным артритом?",
   "answer": "- В синовиальной жидкости."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "гврфубссра",
   "question": "Где выявляется ревматоидный фактор у больных с серопозитивным ревматоидным артритом?",
   "answer": "- Во всех упомянутых местах."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ксфубсраоасппп",
   "question": "Какой синдром формируется у больных с ревматоидным артритом, осложненным амилоидозом с  преимущественным поражением почек?",
   "answer": "- Нефротический."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пкочввврваубра",
   "question": "Поражение каких органов чаще всего возникает в результате вторичного амилоидоза у больных  ревматоидным артритом?",
   "answer": "- Всех упомянутых."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпваубра",
   "question": "Какая причина вторичного амилоидоза у больных ревматоидным артритом?",
   "answer": "- Функциональная недостаточность протеолитических механизмов элиминации острофазовых белков и иммунных комплексов."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "квзвпдтра",
   "question": "Какие вторичные заболевания возникают при длительном течении ревматоидного артрита?",
   "answer": "- Амилоидоз."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кинтдпра",
   "question": "Какие изменения не типичны для патогенеза ревматоидного артрита?",
   "answer": "- Формирование субхондрального склероза и остеофитов."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кипонокпра",
   "question": "Какие из перечисленных особенностей не относятся к патогенезу ревматоидного артрита?",
   "answer": "- Первичное и преимущественное поражение крестцово-подвздошного сочленения."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "чипокпра",
   "question": "Что из перечисленного относится к патогенезу ревматоидного артрита?",
   "answer": "- Все перечисленное относится к патогенезу ревматоидного артрита."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "попра",
   "question": "Перечислите особенности патогенеза ревматоидного артрита?",
   "answer": "- Симметричное двустороннее поражение суставов."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кипвранс",
   "question": "Какой из перечисленных вариантов ревматоидного артрита не существует?",
   "answer": "- Смешанный."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "чтрф",
   "question": "Что такое ревматоидный фактор?",
   "answer": "- IgМ и IgG антитела к РС фрагменту IgG."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "косзпмра",
   "question": "Какие обстоятельства способствуют запуску патогенетических механизмов ревматоидного артрита?",
   "answer": "- Переохлаждение."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кфизвэра",
   "question": "Какие факторы имеют значение в этиологии ревматоидного артрита?",
   "answer": "- Все упомянутые факторы."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кинфизвэра",
   "question": "Какие из нижеуказанный факторов имеют значение в этиологии ревматоидного артрита?",
   "answer": "- Все перечисленные факторы."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "расоиуо",
   "question": "Ревматоидному артриту соответствует одно из указанных определений.",
   "answer": "- Хроническое иммуннокомплексное заболевание, приводящее к прогрессирующему разрушению суставных и околосуставных структур, развитию системных нарушений."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "симнчв",
   "question": "Среди инфекционных миокардитов наиболее часто встречаются",
   "answer": "- Вирусные."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "нмвв",
   "question": "Неинфекционные миокардиты возникают вследствие",
   "answer": "- Всего перечисленного."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "внидвдмибмпэ",
   "question": "В научных исследованиях для верификации диагноза миокардита используют биопсию миокарда, при   этом",
   "answer": "- Положительные результаты биопсии миокарда подтверждают диагноз."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "дввимпмбпсп",
   "question": "Для выявления воспалительных изменений миокарда подтверждение может быть получено с помощью",
   "answer": "- Биопсии миокарда."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пудм",
   "question": "При установлении диагноза миокардита",
   "answer": "- Лечение в большинстве случаев симптоматическое."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "птптмвп",
   "question": "При тяжелом прогрессирующем течении миокардита возможно применение",
   "answer": "- Оба ответа правильные."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "нпппм",
   "question": "Назначение противовоспалительных препаратов при миокардитах",
   "answer": "- Противопоказано в остром периоде вирусной инфекции."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "нчпскпулмвя",
   "question": "Наиболее частой причиной сдавливающего констриктивного перикардита у лиц молодого возраста является",
   "answer": "- Туберкулез."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "каппсо",
   "question": "К асептическим поражениям перикарда следует отнести",
   "answer": "- Все перечисленные формы."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "капсо",
   "question": "К асептическим перикардитам следует отнести",
   "answer": "- Все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "воспп",
   "question": "В острой стадии перикардита происходит",
   "answer": "- Все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пхп",
   "question": "При хроническом перикардите",
   "answer": "- Имеет место все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ппэ",
   "question": "Парадоксальный пульс это",
   "answer": "- Исчезновение пульса или уменьшение его наполнения при вдохе."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "п“пппя",
   "question": "Причиной “пародоксального пульса”  при перикардите является",
   "answer": "- Резкое снижение сердечного выброса на вдохе."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "цвдпнвпж",
   "question": "Центральное венозное давление при накоплении в перикарде жидкости",
   "answer": "- Повышается."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "нгпспвпо",
   "question": "Нарушения гемодинамики при спаечном процессе в перикарде обусловлены",
   "answer": "- Ограничением диастолического растяжения миокарда. - Сдавлением крупных вен."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "дофпнх",
   "question": "Для острого фибринозного перикардита не характерны",
   "answer": "- Брадикардия."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пофпмн",
   "question": "При остром фибринозном перикардите может наблюдаться",
   "answer": "- Все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ддофпнвся",
   "question": "Для диагностики острого фибринозного перикардита наиболее важным симптомом является",
   "answer": "- Шум трения перикарда."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "штппфп",
   "question": "Шум трения перикарда при фибринозном перикардите",
   "answer": "- Все ответы правильные."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "штпмв",
   "question": "Шум трения перикарда можно выслушать",
   "answer": "- Все ответы правильные."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ниддфпбвссм",
   "question": "Наиболее информативным для диагностики фибринозного перикардита без выпота следует считать метод",
   "answer": "- Аускультации."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "дбспопнх",
   "question": "Для болевого синдрома при остром перикардите не характерны",
   "answer": "- Уменьшение боли после приема нитроглицерина."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пфпнэонб",
   "question": "При фибринозном перикардите на ЭКГ обычно не бывает",
   "answer": "- Отклонения электрической оси влево."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пэпмн",
   "question": "При экссудативном перикардите может наблюдаться",
   "answer": "- Все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "дэпнх",
   "question": "Для экссудативного перикардита не характерны",
   "answer": "- Брадикардия."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "птсн",
   "question": "При тампонаде сердца наблюдается",
   "answer": "- Все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "рпэпя",
   "question": "Рентгенологическими признаками экссудативного перикардита являются",
   "answer": "- Все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "эмв",
   "question": "Эндокардит могут вызывать",
   "answer": "- Все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пкиэфсс",
   "question": "Предрасполагающими к инфекционному эндокардиту факторами следует считать",
   "answer": "- Все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "иэчв",
   "question": "Инфекционный эндокардит чаще возникает",
   "answer": "- У больных, имеющих поражение клапанного аппарата."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ипнчкппиэя",
   "question": "Из перечисленного наиболее частым клиническим проявлением подострого инфекционного эндокардита является",
   "answer": "- Лихорадка."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ппиэмн",
   "question": "При подостром инфекционном эндокардите может наблюдаться",
   "answer": "- Все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "орппиэвп",
   "question": "Относительно редко при подостром инфекционном эндокардите встречается поражение",
   "answer": "- Трехстворчатого клапана."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "импиэмбо",
   "question": "Инфаркт миокарда при инфекционном эндокардите может быть обусловлен",
   "answer": "- Эмболией сосудов бактериальными или тромботическими массами."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ппиэмн",
   "question": "При подостром инфекционном эндокардите может наблюдаться",
   "answer": "- Все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пиппоиэя",
   "question": "Признаком инфаркта почки при остром инфекционном эндокардите является",
   "answer": "- Все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ппиэан",
   "question": "При подостром инфекционном эндокардите анемия наблюдается",
   "answer": "- У большинства больных."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "доиэх",
   "question": "Для острого инфекционного эндокардита характерно",
   "answer": "- Все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "дбсоиэхн",
   "question": "Для больного с острым инфекционным эндокардитом характерно наличие",
   "answer": "- Все ответы правильные."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "поиэмн",
   "question": "При остром инфекционном эндокардите могут наблюдаться",
   "answer": "- Все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "нчппиэп",
   "question": "Наиболее часто при подостром инфекционном эндокардите поражается",
   "answer": "- Аортальный клапан."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "дакпакппиэхн",
   "question": "Для аускультативной картины поражения аортального клапана при подостром инфекционном эндокардите характерно наличие",
   "answer": "- Диастолического шума в точке Боткина."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ппиэмн",
   "question": "При подостром инфекционном эндокардите может наблюдаться",
   "answer": "- Все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "иэмор",
   "question": "Инфекционный эндокардит может осложняться развитием",
   "answer": "- Того, и другого."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "нсдпиэя",
   "question": "Наиболее специфичными для подострого инфекционного эндокардита является",
   "answer": "- Бактеремия."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "порппкубсиэмб",
   "question": "Причиной отрицательного результата при посеве крови у больных с инфекционным эндокардитом может быть",
   "answer": "- Все перечисленное."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пфдиэя",
   "question": "Предрасполагающими факторами для инфекционного эндокардита являются",
   "answer": "- Порок сердца. - Бактериемия."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ниимипиэя",
   "question": "Наиболее информативным инструментальным методом исследования при инфекционном эндокардите является",
   "answer": "- Эхокардиография."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "впиэси",
   "question": "Вегетации при инфекционном эндокардите состоят из",
   "answer": "- Всего перечисленного."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "епиэястчвн",
   "question": "Если причиной инфекционного эндокардита являются стрептококки, то чаще всего назначают",
   "answer": "- Пенициллин. - Пенициллин в сочетании с гентамицином."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "епиэягбтсн",
   "question": "Если причиной инфекционного  эндокардита являются грамотрицательные  бактерии, то следует назначить",
   "answer": "- Гентамицин и/или ампициллин."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "епэясукптсн",
   "question": "Если причиной эндокардита являются стафилококки, устойчивые к пенициллину, то следует назначить",
   "answer": "- Цефалоспорины."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пэвгпн",
   "question": "При эндокардите, вызванном грибами, показано назначение",
   "answer": "- Амфотерицина В."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "опкхлиэя",
   "question": "Основными показаниями к хирургическому лечению инфекционного эндокардита являются",
   "answer": "- Все перечисленные."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "длапиэкпс",
   "question": "Длительность лечения антибиотиками при инфекционном эндокардите, как правило, составляет",
   "answer": "- 4-6 недель."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "дпиэпмвпринвдпци",
   "question": "Для профилактики инфекционного эндокардита при манипуляциях в полости рта и на верхних дыхательных путях целесообразно использовать",
   "answer": "- Пенициллин. - Ампициллин с гентамицином."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "дормхсэп",
   "question": "Для острого ревматического миокардита характерны следующие электрокардиографические  признаки",
   "answer": "- Уплощение или инверсия зубца T - Низкий вольтаж желудочкового комплекса QRS - Удлинение интервала QT"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпнокгкк",
   "question": "Какой признак не относится к главным критериям Киселя-Джонса-Нестерова?",
   "answer": "- Значительное увеличение титров антистрептококковых антител в крови"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "покпорл",
   "question": "Перечислите основные клинические признаки острой ревматической лихорадки?",
   "answer": "- Кардит - Полиартрит - Хорея - Кожные проявления (анулярная эритема, ревматические узелки)"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "эфорл",
   "question": "Этиологический фактор острой ревматической лихорадки",
   "answer": "- Бета-гемолитические стрептококки типа А"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ноакорл",
   "question": "Назовите основные анамнестические критерии острой ревматической лихорадки",
   "answer": "- Наследственность - Частые ангины - Связь со стрептококковой инфекцией - Ревматический анамнез"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "шгнп",
   "question": "Шум Грехема-Стилла наблюдается при",
   "answer": "- Митральном стенозе и легочной гипертензии"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пкпсошф",
   "question": "При каком пороке сердца определяется шум Флинта",
   "answer": "- Недостаточность аортального клапана"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кипанчвубсмс",
   "question": "Какая из перечисленных аритмий наиболее часто встречается у больных с митральным стенозом",
   "answer": "- Фибрилляция предсердий"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пкпскксдв",
   "question": "При каких пороках сердца компенсация кровообращения сохраняется длительное время",
   "answer": "- При изолированном стенозе устья аорты"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "дкпхрп",
   "question": "Для какого порока характерен ритм перепела?",
   "answer": "- Стеноз левого атривентрикулярного отверстия"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "уiтядп",
   "question": "Усиление I тона является диагностическим признаком",
   "answer": "- Стеноза левого атриовентрикулярного отверстия"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "напмс",
   "question": "Назовите аускультативные признаки митрального стеноза",
   "answer": "- I тон хлюпающий - Акцент II тона над легочной артерией - Ритм перепела - Диастолический шум на верхушке"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "вапаня",
   "question": "Ведущим аускультативным признаком аортальной недостаточности является",
   "answer": "- Протодиастолический шум над аортой"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "нвпан",
   "question": "Назовите внекардиальные признаки аортальной недостаточности",
   "answer": "- Бледность кожных покровов - Покачивание головы - Пляска каротид - Повышение систолического и снижение диастолического АД"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "оакася",
   "question": "Основным аускультативным критерием аортального стеноза является",
   "answer": "- Грубый систолический шум над аортой"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пиэнчп",
   "question": "При инфекционном эндокардите наиболее часто поражается",
   "answer": "- Аортальный клапан"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "опдлиэя",
   "question": "Основными препаратами для лечения инфекционных эндокардитов являются",
   "answer": "- Антибиотики в больших дозах - Антикоагулянты и антиагреганты"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пнакмб",
   "question": "Причиной недостаточности аортального клапана может быть",
   "answer": "- Синдром Морфана - Сифилис аорты - Ревматический процесс - Расслаивающаяся аневризма аорты"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "шдидттхд",
   "question": "Шум Дюразье и двойной тон Траубе характерны для",
   "answer": "- Недостаточности аортального клапана"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "папппрля",
   "question": "Признаком активности патологического процесса при ревматической лихорадке является",
   "answer": "- Повышение титра антистрептолизина"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "трвпмсо",
   "question": "Трехчленный ритм, выслушиваемый при митральном стенозе, обусловлен",
   "answer": "- Появлением тона открытия митрального клапана"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пуисупсмсвов",
   "question": "При ультразвуковом исследовании сердца у пациента с митральным стенозом Вы ожидаете  выявить",
   "answer": "- Расширение левого предсердия - Увеличение градиента давления на митральном клапане - Повышение давления в легочной артерии"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпспдкбсубсрп",
   "question": "Какие препараты следует применять для купирования болевого синдрома у больных с ревматической  полимиалгией?",
   "answer": "- Глюкокортикоидные препараты в малых (около 10 мг/день) дозах."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ркимпвддрпио",
   "question": "Результаты какого исследования могут помочь в дифференциальной диагностике ревматической  полимиалгии и остеоартроза?",
   "answer": "- Рентгенография суставов."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кдктдрп",
   "question": "Какие диагностические критерии типичны для ревматической полимиалгии?",
   "answer": "- Все приведенные критерии типичны."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кивоакнтдрп",
   "question": "Какие изменения в общем анализе крови наиболее типичны для ревматической полимиалгии?",
   "answer": "- Резко увеличенная СОЭ."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кснхдрп",
   "question": "Какой симптомокомплекс наиболее характерен для ревматической полимиалгии?",
   "answer": "- Острое начало, лихорадка, общая слабость, депрессия, похудение, скованность, боли в мышцах не усиливающиеся при их пальпации."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кзчввсрп",
   "question": "Какое заболевание часто возникает вместе с ревматической полимиалгией?",
   "answer": "- Гигантоклеточный височный артериит."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "вкворрп",
   "question": "В каком возрасте обычно развивается ревматическая полимиалгия?",
   "answer": "- В возрасте старше 50 лет."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кмдясндпвдгва",
   "question": "Какой метод диагностики является самым надежным для прижизненной верификации диагноза  гигантоклеточного височного артериита?",
   "answer": "- Биопсия фрагмента височной артерии."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ктппняоплбгва",
   "question": "Какая тактика применения  преднизолона  не является оптимальной  при лечении  больных  гигантоклеточным височным артериитом?",
   "answer": "- Длительная монотерапия малыми (до 10 мг/сутки) дозами препарата."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пкпппрубгва",
   "question": "Применение каких препаратов позволяет получить ремиссию у больных гигантоклеточным височным  артериитом?",
   "answer": "- Глюкокортикоиды."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пнксмпчубнапаагва",
   "question": "При наличии каких симптомов можно полагать, что у больного не атеросклеротическое поражение  артерий, а гигантоклеточный височный артериит?",
   "answer": "- Височные артерии набухшие, болезненные, не пульсируют."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пнксмпчубнгваарп",
   "question": "При наличии каких симптомов можно полагать, что у больного не гигантоклеточный височный  артериит, а ревматическая полимиалгия?",
   "answer": "- Боли, скованность в мышцах плечевого пояса, не деструктивный полиартрит лопаточно-ключичных и грудино-ключичных суставов."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "косхдквгва",
   "question": "Какие объективные симптомы характерны для классического варианта гигантоклеточиого височного  артериита?",
   "answer": "- Височная артерия извитая, набухшая, без признаков пульсации, резко болезненная при пальпации."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кспиплбнапвужсн",
   "question": "Какая схема пульс-терапии используется при лечении больных неспецифическим аортоартериитом при  возникновении угрожающих жизни сосудистых нарушений?",
   "answer": "- Ежедневно по 1000 мг метилпреднизолона 3 дня подряд с введением во второй день 1000 мг циклофосфамида."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "клпвопна",
   "question": "Какое лечение показано в острый период неспецифического аортоартериита?",
   "answer": "- Преднизолон 30-100 мг/сутки, с добавлением для увеличения эффективности лечения циклофосфана 2 мг/сутки."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пкгнпдлагубна",
   "question": "Препараты  каких групп нельзя применять для лечения артериальной гипертензии  у больных  неспецифическим аортоартериитом?",
   "answer": "- Ингибиторы АПФ."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпсфспхубна",
   "question": "Какие патологически  сдвиги формируют  синдром перемежающейся  хромоты  у больных  неспецифическим аортоартериитом?",
   "answer": "- Стенозирующий васкулит подвздошных и бедренных артерий."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кстдсдаубна",
   "question": "Какие симптомы типичны для синдрома дуги аорты у больных неспецифическим аортоартериитом?",
   "answer": "- Зябкость рук, боли, слабость в мышцах верхних конечностей. - Уменьшение или отсутствие пульса на лучевых артериях. - Систолический шум над подключичными артериями. - Разница артериального давления на правой и левой руках более 10 мм рт.ст."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "чяппадубна",
   "question": "Что является причиной повышения  артериального давления у больных  неспецифическим  аортоартериитом?",
   "answer": "- Стеноз почечных артерий."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ксипнтдна",
   "question": "Какие синдромы из представленных ниже типичны для неспецифического аортоартериита?",
   "answer": "- Синдром дуги аорты. - Синдром легочной гипертензии. - Синдром поражения сердца. - Синдром перемежающейся хромоты."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кспвна",
   "question": "Какие существуют патоморфологические варианты неспецифического аортоартериита?",
   "answer": "- Существуют все упомянутые варианты."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кипнфсона",
   "question": "Какая из приведенных  ниже формулировок  соответствует определению  неспецифического  аортоартериита?",
   "answer": "- Системный гранулематозный васкулит, поражающий крупные артерии эластического типа - аорту и ее магистральные ветви, легочную артерию"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кмпдлбсач",
   "question": "Какие методы применяются для лечения больных с ангиитом Чарга-Стросса?",
   "answer": "- Все упомянутые методы применимы при данном заболевании."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпсонтфач",
   "question": "Какие признаки свидетельствуют о начале третьей фазы ангиита Чарга-Стросса?",
   "answer": "- Все указанные признаки."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпсонвфач",
   "question": "Какой признак свидетельствует о начале второй фазы ангиита Чарга-Стросса?",
   "answer": "- Гиперэозинофилия в периферической крови."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кохдккпнфачс",
   "question": "Какие особенности характерны для клинической картины первой, начальной фазы ангиита Чарга Стросса?",
   "answer": "- Аллергический ринит. - Полипоз слизистой носа. - Синуситы. - Бронхиальная астма с легочными инфильтратами."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кипфсоач",
   "question": "Какая из представленных формулировок соответствует определению ангиита Чарга-Стросса?",
   "answer": "- Эозинофильный гранулематозный некротизирующий васкулит, поражающий сосуды мелкого и среднего калибра, сочетающийся с бронхиальной астмой."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "квоактдгв",
   "question": "Какой вариант общего анализа крови типичен для гранулематоза Вегенера?",
   "answer": "- Умеренная нормохромная анемия, увеличенная СОЭ, тромбоцитоз, нейтрофильный лейкоцитоз."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпптдгв",
   "question": "Какие поражения почек типичны для гранулематоза Вегенера?",
   "answer": "- Фокально-сегментарный гломерулонефрит, способный быстро прогрессировать с исходом в декомпенсированную почечную недостаточность."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "скпноубгв",
   "question": "Симптомы какой патологии нельзя обнаружить у больных гранулематозом Вегенера?",
   "answer": "- Бронхиальная астма."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кжхдгв",
   "question": "Какие жалобы характерны для гранулематоза Вегенера?",
   "answer": "- Жалобы на общую слабость, лихорадку, миалгаи, артралгаи, потерю массы тела. - Жалобы на постоянный насморк, боли в носу, во рту, в горле, в ушах - Жалобы на гнойно-геморрагическое отделяемое из носа, рта, носоглотки. - Жалобы на кашель с кровохарканьем"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кипнсокктгв",
   "question": "Какая из приведенных ниже стадий относится к клиническому течению гранулематоза Вегенера?",
   "answer": "- Риногенная стадия. - Легочная стадия. - Генерализованная стадия. - Терминальная стадия."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпхдгв",
   "question": "Какие поражения характерны для гранулематоза Вегенера?",
   "answer": "- Все упомянутые поражения типичны для гранулематоза Вегенера."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кфсогв",
   "question": "Какая формулировка соответствует определению гранулематоза Вегенера?",
   "answer": "- Системный некротизирующий васкулит средних и мелких сосудов, включая артериолы, капилляры, венулы, в сочетании с гранулематозным язвенно-некротическим поражением респираторного тракта некротизирующим гломерулонефритом."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кмидлбуп",
   "question": "Какие методы используются для лечения больных узелковым полиартериитом?",
   "answer": "- Все указанные методы."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ккпоупоач",
   "question": "Какие критерии позволяют отличить узелковый полиартериит от ангиита Чарга-Стросса?",
   "answer": "- Ни один из упомянутых критериев не свидетельствует в пользу узелкового полиартериита."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кивоактдуп",
   "question": "Какой из вариантов общего анализа крови типичен для узелкового полиартериита?",
   "answer": "- Умеренная нормохромная анемия, увеличенная СОЭ нейтрофильный лейкоцитоз со сдвигом влево, умеренный тромбоцитоз,"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кптдуп",
   "question": "Какие поражения типичны для узелкового полиартериита?",
   "answer": "- Все упомянутые поражения типичны для данного заболевания."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кптдуп",
   "question": "Какие поражения типичны для узелкового полиартериита?",
   "answer": "- Воспаление сосудов головного и спинного мозга с нарушениями чувствительности, парезами, эпилепсией. - Воспаление и стеноз тестикулярных артерий с мучительными болям в яичках. - Васкулит артерий, питающих эндокринные железы, с нарушениями функции щитовидной железы, надпочечников."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпппубсуп",
   "question": "Какая причина поражения почек у больных с узелковым полиартериитом?",
   "answer": "- Стенозирование почечных артерий."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "коптдуп",
   "question": "Какие объективные проявления типичны для узелкового полиартериита?",
   "answer": "- Все упомянутые признаки типичны для данного заболевания."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кжтдуп",
   "question": "Какие жалобы типичны для узелкового полиартериита?",
   "answer": "- Выраженная слабость, прогрессирующая потеря массы тела. - Беспричинная длительная лихорадка. - Интенсивные боли в мышцах ног. - Мигрирующие боли в крупных суставах"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кэфсвуп",
   "question": "Какие этиологические факторы способствуют возникновению узелкового полиартериита?",
   "answer": "- Все упомянутые факторы имеют этиологическое значение при данном заболевании."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ксвспл",
   "question": "Какие системные васкулиты сопровождаются поражением легких?",
   "answer": "- При всех упомянутых васкулитах поражаются легкие."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пксвпмсмр",
   "question": "При каких системных васкулитах поражаются мелкие сосуды микроциркуляторного русла?",
   "answer": "- При всех упомянутых васкулитах поражаются сосуды микроциркуляторного русла."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пксвппаск",
   "question": "При каких системных васкулитах поражаются преимущественно артерии среднего калибра?",
   "answer": "- При всех упомянутых васкулитах."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пксвпкаэт",
   "question": "При каких системных васкулитах поражаются крупные артерии эластического типа?",
   "answer": "- Гигантоклеточный височный артериит Хортона. - Аортоартериит Такаясу."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ксвубва",
   "question": "Какие синдромы выделяют у больных В12-дефицитной анемией?",
   "answer": "- Анемический. - Желудочно-кишечный. - Неврологический."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кхпнвпкмпвда",
   "question": "Какой характерный признак наблюдается в пунктате костного мозга при В-12 дефицитной анемии",
   "answer": "- Мегалобластический тип кроветворения."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "апдввх",
   "question": "Анемия при дефиците витамина В-12 характеризуется",
   "answer": "- Макроцитозом эритроцитов. - Увеличением цветового показателя. - Сопутствующими тромбоцитопенией и лейкопенией."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "првая",
   "question": "Причинами развития В-12дефицитной анемии являются",
   "answer": "- Вегетарианство с полным исключением продуктов животного происхождения. - Атрофический гастрит со снижением кислотообразующей функции. - Гастрит с резко увеличенной кислотообразующей функцией желудка (напр., при синдроме Золлингера-Эллисона). - Глистные инвазии."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "прфаямя",
   "question": "Причинами развития фолиево-дефицитной анемии являются могут явиться",
   "answer": "- Употребление мясомолочной пищи с консервированными овощными салатами. - Беременность. - Хронические заболевания тонкой кишки (целиакия, спру, бактериальный энтерит)."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "длжа",
   "question": "Для лечения железодефицитной анемии",
   "answer": "- Всем больным необходимо назначение железосодержащих препаратов внутрь."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "дджхскп",
   "question": "Для дефицита железа характерны следующие клинические проявления",
   "answer": "- Сухость кожи, ломкость ногтей, мышечная слабость. - Извращения вкуса и запаха. - Дисфагия (синдром ПламмераВинсона). - Ринит. - Недержание мочи."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ккаогжа",
   "question": "К какой анемии относится группа железодефицитных анемий?",
   "answer": "- К гипохромной."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кипинквпоплнавчв",
   "question": "Какой ие показатель и необходимо контролировать в первую очередь при лечении непрямыми  антикоагулянтами, в частности, варфарином?",
   "answer": "- Протромбиновый индекс (ПИ). - Международное нормализованное отношение (МНО)."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кипинквпоплпавчг",
   "question": "Какой ие показатель и необходимо контролировать в первую очередь при лечении прямыми  антикоагулянтами, в частности, гепарином?",
   "answer": "- Активированное частичное тромбопластиновое время (АЧТВ). - Время свертывания крови по ЛиУайту."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ппнпдлпя",
   "question": "Первоочередными препаратами, назначаемыми при ДВС-синдроме любого происхождения,  являются",
   "answer": "- Прямые антикоагулянты (гепарин, фраксипарин и др.) и свежезамороженная плазма."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пксмрд",
   "question": "При каких ситуациях может развиться ДВС-синдром?",
   "answer": "- Сепсис. - Острый трансмуральный инфаркт миокарда. - Острое респираторное вирусное заболевание (ОРВИ). - Змеиный укус. - Язвенное кровотечение."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кмлаитянэвопрз",
   "question": "Какой метод лечения аутоиммунной идиопатической тромбоцитопении является наиболее  эффективным в отношении предотвращения рецидивов заболевания?",
   "answer": "- Спленэктомия."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пратввслнс",
   "question": "При развитии аутоиммунной тромбоцитопении во всех случаях лечение начинают с",
   "answer": "- Назначения глюкокортикоидов в максимальной дозе с последующим ее снижением."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кткхдат",
   "question": "Какой тип кровоточивости характерен для аутоиммунной тромбоцитопении?",
   "answer": "- Микроциркуляторный (петехиальнопятнистый, или петехиальносинячковый)."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кмокэубга",
   "question": "Какие методы остановки кровотечения эффективны у больных гемофилией А?",
   "answer": "- Назначение криопреципитата внутривенно. - Назначение свежезамороженной плазмы в больших количествах."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "дгвясп",
   "question": "Для гемофилии верными являются следующие положения",
   "answer": "- Болеют лица мужского пола. - Для заболевания характерен гематомный тип кровоточивости. - В клинической картине преобладают кровоизлияния в полости крупных суставов."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кмонкнэубнгт",
   "question": "Какие методы остановки носового кровотечения наиболее эффективны у больных наследственной  геморрагической телеангиэктазией?",
   "answer": "- Механическое сдавление телеангиэктазий - Орошения слизистой носа аминокапроновой кислотой с тромбином."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "дбрвясп",
   "question": "Для болезни РандюОслера верными являются следующие положения",
   "answer": "- Болезнь характеризуется обильными носовыми и/или маточными кровотечениями. - Болезнь наследуется по аутосомному (не сцеплено с полом) типу. - Проявлениями болезни являются телеангиэктазии на коже и слизистых оболочках."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "плгвни",
   "question": "При лечении геморрагического васкулита необходимо использовать",
   "answer": "- Гепарин или низкомолекулярные гепарины (фраксипарин, эноксапарин). - Глюкокортикоиды (0,50,7 мг/кг веса в сутки). - Дезагреганты (аспирин в малой дозе, клопидогрель и т.п.)."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "чмогв",
   "question": "Чем может осложниться геморрагический васкулит?",
   "answer": "- ДВС-синдромом. - Желудочно-кишечным кровотечением."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кппхдбгв",
   "question": "Какое поражение почек характерно для больных геморрагическим васкулитом?",
   "answer": "- Нефрит (гломерулонефрит)."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ккфвпгв",
   "question": "Какие клинические формы выделяют при геморрагическом васкулите?",
   "answer": "- Кожная. - Суставная. - Абдоминальная. - Почечная. - Смешанная."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "гдэмгзискх",
   "question": "Геморрагические диатезы это многочисленная группа заболеваний и состояний, которая  характеризуется",
   "answer": "- Повышенной кровоточивостью. - Непостоянным анемическим синдромом."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кипзоквгд",
   "question": "Какие из перечисленных заболеваний относятся к врожденным геморрагическим диатезам?",
   "answer": "- Болезнь Рандю-Ослера. - Тромбастения Гланцмана. - Болезнь Виллебрандта."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ктктвубсгд",
   "question": "Какие типы кровоточивости традиционно выделяют у больных с геморрагическими диатезами?",
   "answer": "- Гематомный. - Микроциркуляторный (петехиально-пятнистый, или петехиально-синячковый). - Смешанный (гематомно-микроциркуляторный). - Васкулитно-пурпурный. - Ангиоматозный."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "вгув",
   "question": "В гемостазе условно выделяют",
   "answer": "- Первичный (сосудисто-тромбоцитарный) гемостаз. - Вторичный (коагуляционный) гемостаз."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ккувсг",
   "question": "Какие компоненты участвуют в системе гемостаза?",
   "answer": "- Стенки кровеносных сосудов (прежде всего, эндотелий). - Клетки крови (прежде всего, тромбоциты). - Свертывающая система. - Фибринолитическая система. - Калликреинкининовая система. - Система комплемента."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпплвомн",
   "question": "Какой патологический процесс лежит в основе миеломной нефропатии?",
   "answer": "- Восходящий нефросклероз. - Хронический гломерулонефрит. - Амилоидоз почек."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кивамхдмн",
   "question": "Какие изменения в анализе мочи характерны для миеломной нефропатии?",
   "answer": "- Протеинурия Бенс-Джонса."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кивбакхдмб",
   "question": "Какие изменения в биохимическом анализе крови характерны для миеломной болезни?",
   "answer": "- Гиперпротеинемия. - Гипергаммаглобулинемия. - Гиперкальциемия."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "оакэгтлфэлмснвпод",
   "question": "Общий анализ крови: эритроциты3,0х1012/л, гемоглобин100г/л, тромбоциты100тыс.,  лейкоциты56,0х109/л, формула: Эозинофилы1%, Лимфоциты92%, Моноциты1%, сегментоядерные  Нейтрофилы6%. Ваше предположение о диагнозе.",
   "answer": "- Хронический лимфолейкоз."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пклвакмвтг",
   "question": "При каком лейкозе в анализе крови могут выявляться тельца Гумпрехта?",
   "answer": "- Хронический лимфолейкоз."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "конубхлвзосифз",
   "question": "Какие осложнения наблюдаются у больных хроническим лимфолейкозом вне зависимости от  стадии и формы заболевания?",
   "answer": "- Инфекционные. - Цитопенический синдром: анемия, тромбоцитопения."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "скзндэ",
   "question": "С какими заболеваниями необходимо дифференцировать эритремию?",
   "answer": "- Хроническая обструктивная болезнь легких. - Дефект межпредсердной перегородки. - Гипернефрома."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "хпэя",
   "question": "Характерными признаками эритремии являются",
   "answer": "- Эритроцитоз. - Лейкоцитоз. - Тромбоцитоз. - Спленомегалия."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "оакэгтлфэблмпммпнснвпод",
   "question": "Общий анализ крови: эритроциты3,0х1012/л, гемоглобин100г/л, тромбоциты100тыс.,  лейкоциты12,6х109/л, формула: Эозинофилы7%, Базофилы4%, Лимфоциты10%, Моноциты3%,  Промиелоциты3%, Миелоциты4%, Метамиелоциты15%, палочко-ядерные Нейтрофилы12%,  сегментоядерные Нейтрофилы42%. Ваше предположение о диагнозе.",
   "answer": "- Хронический миелолейкоз."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "дклхнфpх",
   "question": "Для какого лейкоза характерно наличие филадельфийской Ph хромосомы?",
   "answer": "- Хронический миелолейкоз."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "оакэгтлфэлммснвпод",
   "question": "Общий анализ крови: эритроциты3,0х1012/л, гемоглобин100г/л, тромбоциты100тыс.,  лейкоциты5,6х109/л, формула: Эозинофилы2%, Лимфоциты10%, Моноциты3%, Миелобласты71%,  сегментоядерные Нейтрофилы14%. Ваше предположение о диагнозе.",
   "answer": "- Острый миелолейкоз."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кэввлол",
   "question": "Какие этапы выделяют в лечении острых лейкозов?",
   "answer": "- Индукция ремиссии. - Консолидация ремиссии. - Поддерживающая терапия. - Профилактика нейролейкемии."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "куяпвопол",
   "question": "Какие утверждения являются правильными в отношении периодов острого лейкоза?",
   "answer": "- Начальный период острого лейкоза конкретно определить не удается. - Развернутая стадия характеризуется угнетением нормального ростка кроветворения и высоким бластозом (более 20%) костного мозга и периферической крови, хотя типичная клиническая картина может отсутствовать."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпхолввнв",
   "question": "Какие принципы химиотерапии острых лейкозов выделяются в настоящее время?",
   "answer": "- Необходимо использовать адекватные дозы цитостатических препаратов с соблюдением временных интервалов их введения. - Необходимо использовать комбинации цитостатических препаратов. - Необходимо использовать этапность терапии (терапия зависит от этапа и стадии патологического процесса)."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "коппвосколfв2сд",
   "question": "Какой основной принцип положен в основу современной классификации острых лейкозов FAB,  ВОЗ 2008, с дополнениями?",
   "answer": "- Морфологический. - Цитохимический. - Иммуно-фенотипический. - Цитогенетический. - Кариотипический."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ночвивдол",
   "question": "На основании чего выставляется и верифицируется диагноз острого лейкоза?",
   "answer": "- Общего анализа крови (обнаружение в периферической крови более 20% бластных клеток). - Исследования пунктата костного мозга (обнаружение в пунктате более 20% бластных клеток)."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кплводлноих",
   "question": "Какой признак лежит в основе деления лейкозов на острые и хронические?*",
   "answer": "- Морфологический (при остром лейкозе основная масса клеток представлена незрелыми клетками – бластами, при хроническом – зрелыми и созревающими)."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "куввол",
   "question": "Какие утверждения верны в отношении лейкозов",
   "answer": "- Лейкозы – это опухоли из кроветворной ткани с первичной их локализацией в костном мозге. - Вся опухолевая масса клеток является потомством одной мутировавшей клетки (моноклональная теория происхождения опухоли)."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ан",
   "question": "Агранулоцитозом называется",
   "answer": "- Снижение количества лейкоцитов ниже 1,0 х 109/л. - Снижение количества гранулоцитов ниже 0,75 х 109/л."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ккаасисс",
   "question": "Клиническая картина апластической анемии складывается из следующих синдромов",
   "answer": "- Анемический. - Тромбоцитопенический с наличием геморрагических проявлений. - Инфекционных осложнений (от местных воспалительных процессов до сепсиса)."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "тгкпагат",
   "question": "Тяжелый гемолитический криз при аутоиммунной гемолитической анемии требует",
   "answer": "- Назначения глюкокортикоидов."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "дкагая",
   "question": "Диагностическими критериями аутоиммунной гемолитической анемии являются",
   "answer": "- Прямой и непрямой тест Кумбса. - Гемоглобинурия."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кгя",
   "question": "Критериями гемолиза являются",
   "answer": "- Гипербилирубинемия. - Гемоглобинурия. - Повышение содержания сывороточного железа."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "нчгожввонп",
   "question": "Наиболее часто гемосидероз отложение железа во внутренних органах наблюдается при",
   "answer": "- Талассемии."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "дкфэмпкргавнчеднусмл",
   "question": "Дефицит какого фермента эритроцита, могущего привести к развитию гемолитической анемии,  встречается наиболее часто его дефицит наблюдается у сотен миллионов людей?",
   "answer": "- Глюкозо-6-фосфатдегидрогеназа."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "гкпвгамп",
   "question": "Гемолитический криз при врожденных гемолитических анемиях могут провоцировать",
   "answer": "- Прием медикаментов. - Острая респираторная вирусная инфекция. - Кетоацидоз при сахарном диабете. - Тяжелая физическая нагрузка."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "двгах",
   "question": "Для врожденных гемолитических анемий характерно",
   "answer": "- Снижение осмотической резистентности эритроцитов. - Увеличение содержания общего билирубина в крови."
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кунувкм",
   "question": "Какой участок нефрона участвует в концентрировании мочи",
   "answer": "- петля Генле"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "дкзхмкц",
   "question": "Для каких заболеваний характерна моча красно-бурого цвета",
   "answer": "- острый нефритический синдром - гемолитическая анемия"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "дксхмп",
   "question": "Для каких состояний характерна массивная протеинурия",
   "answer": "- диабетическая нефропатия 4-5 - амилоидоз - острый нефротический синдром"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ккопмвн",
   "question": "Какие колебания относительной плотности мочи в норме",
   "answer": "- 1006-1020"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пкпрря",
   "question": "Противопоказания к проведению радиоизотопной ренографии является",
   "answer": "- непереносимость йода"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "отр",
   "question": "Основные типы ренограмм",
   "answer": "- обструктивыный - паренхиматозный - афункциональный"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "хмопонс",
   "question": "Характер мочевого осадка при остром нефротическом синдроме",
   "answer": "- гематурия + цилиндрурия + протеинурия"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "слвнапонс",
   "question": "Следует ли всегда назначать антибиотики при остром нефротическом синдроме",
   "answer": "- нет, показанием к назначению служат выявленные признаки инфекции в организме"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кссрпсхбпх",
   "question": "Какой санаторий следует рекомендовать пациенту с хронической болезнью почек ХБП",
   "answer": "- Южный берег Крыма - Байрам-Али"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "смддн",
   "question": "Специальный метод диагностики диабетической нефропатии",
   "answer": "- микроальбуминурия"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "сдн",
   "question": "Стадии диабетической нефропатии",
   "answer": "- доклиническая гиперфункция почек - начальные структурные изменения - начинающаяся диабетическая нефропатия - клиническая стадия выраженной диабетической нефропатии - уремия"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "днiввс",
   "question": "Диабетическая нефропатия III включает в себя",
   "answer": "- микроальбуминурия"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "днiвпв",
   "question": "Диабетическая нефропатия IV выставляется при выявлении",
   "answer": "- снижение скорости клубочковой фильтрации - гипертензия - протеинурия"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "нчпг",
   "question": "Наиболее частый признак гипернефромы",
   "answer": "- интермиттирующая микрогематурия - артериальная гипертензия"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кипсокбдкс",
   "question": "Какой из приведенных состояний относится к большому диагностическому критерию СКВ",
   "answer": "- люпус-нефрит - тромбоцитопения"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "двпхвсм",
   "question": "Для высокоселективной протеинурии характерно выделение с мочой",
   "answer": "- альбумины"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "днппонсхпсм",
   "question": "Для неселективной протеинурии при остром нефротическом синдроме характерна потеря с мочой",
   "answer": "- гамма-глобулинов - бета-глобулинов - альфа-глобулинов - альбуминов"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кзво",
   "question": "Калий задерживают в организме",
   "answer": "- иАПФ"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пник",
   "question": "При назначении иАПФ контролируют",
   "answer": "- скорость клубочковой фильтрации при снижении менее 30 мм/ч отменяют иАПФ - уровень калия"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "квно",
   "question": "К вторичным нефропатиям относятся",
   "answer": "- диабетическая нефропатия - подагрическая почка - контраст-индуцированная нефропатия - паранеопластическая"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "днсахивм",
   "question": "Для нефротической стадии амилоидоза характерны изменения в моче",
   "answer": "- протеинурия более 3,0 г/сутки - эритроцитурия более 1х106/л - цилиндрурия - наличие в моче клеток почечного эпителия"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "рвахдпз",
   "question": "Развитие вторичного амилоидоза характерно для перечисленных заболеваний",
   "answer": "- ревматоидный артрит - неспецифический язвенный колит - бронхоэктатическая болезнь - миеломная болезнь"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пргргс",
   "question": "При ренопаренхиматозной гипертонии рекомендуются гипотензивные средства",
   "answer": "- допегит - эналаприл - амлодипин"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ндмидомвхнс",
   "question": "Наиболее достоверный метод исследования для определения морфологического варианта хронического  нефритического синдрома",
   "answer": "- пункционная нефробиопсия"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кипппдптзпснс",
   "question": "Какой из перечисленных препаратов применяется для патогенетической терапии заболеваний,  протекающих с нефротическим синдромом?",
   "answer": "- циклофосфан"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "дбснспссбир",
   "question": "Диета больных с нефротическим синдромом предусматривает суточное содержание белка из расчета",
   "answer": "- 1 г/кг массы тела + величина суточной потери белка с мочой"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пкфхнсннп",
   "question": "При какой форме хронического нефритического синдрома наиболее неблагоприятный прогноз",
   "answer": "- смешанной"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "дзпснсхо",
   "question": "Для заболеваний, протекающих с нефротическим синдромом характерны осложнения",
   "answer": "- ишемический инсульт - отек мозга - отек легких - тромбофлебит"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "дкзхпвмбб",
   "question": "Для какого заболевания характерно появление в моче белка Бенс-Джонса?",
   "answer": "- миеломная болезнь"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "офпнс",
   "question": "Основные факторы патогенеза нефротического синдрома",
   "answer": "- циркулирующие иммунные комплексы и антитела к базальной мембране"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "рнсхдсзп",
   "question": "Развитие нефротического синдрома характерно для следующих заболеваний почек",
   "answer": "- нефропатия беременных - амилоидоз почек - миеломная нефропатия"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "днсхп",
   "question": "Для нефротического синдрома характерны показатели",
   "answer": "- гипопротеинемия - относительная альбуминемия - абсолютная гипоальбуминемия - гиперлипидемия"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "опдпнс",
   "question": "Основная причина диспротеинемии при нефротическом синдроме",
   "answer": "- несоответствие между фракциями белков, выделенных с мочой и продуцированных гепатоцитами"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "киппнхднс",
   "question": "Какой из перечисленных признаков не характерен для нефротического синдрома?",
   "answer": "- лейкоцитурия более 4х10 /л"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "киппхднс",
   "question": "Какой из перечисленных показателей характерен для нефротического синдрома",
   "answer": "- протеинурия более 3,5 г/сут"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кипппоуп",
   "question": "Какие из перечисленных показателей позволяет определить УЗИ почек?",
   "answer": "- размеры, форму, локализацию почек и их чашечно-лоханочной системы"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "мпофрипчсп",
   "question": "Методы, позволяющие определить форму, размеры и положение чашечно-лоханочной системы почек",
   "answer": "- экскреторная урография"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "киидрр",
   "question": "Какой изотоп используется для радиоизотопной ренографии",
   "answer": "- 131-йод"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "спкипмиокф",
   "question": "С помощью какого из перечисленных методов исследования определяется клубочковая фильтрация",
   "answer": "- клиренс эндогенного креатинина"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "скфпкэквн",
   "question": "Скорость клубочковой фильтрации по клиренсу эндогенного креатинина в норме",
   "answer": "- 80 - 120 мл/мин"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кипфвукфн8м",
   "question": "Какой из перечисленных факторов вызывает уменьшение клубочковой фильтрации ниже 80 мл/мин",
   "answer": "- уменьшение количества функционирующих нефронов"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "опмкувн",
   "question": "Объем первичной мочи клубочкового ультрафильтрата в норме",
   "answer": "- 180 - 200 л"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "внмдсдиндс",
   "question": "В норме минимально допустимое соотношение дневного и ночного диуреза составляет",
   "answer": "- 1,5/1"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "чпптд",
   "question": "Что понимают под термином дизурия?",
   "answer": "- затрудненные, неприятные ощущения и болезненность при мочеиспускании, нарушение ритма мочеиспускания"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "чпптп",
   "question": "Что понимают под термином поллакиурия?",
   "answer": "- учащенное мочеиспускание"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ккопмхди",
   "question": "Какие колебания относительной плотности мочи характерны для изостенурии?",
   "answer": "- 1010 - 1012"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "чпптг",
   "question": "Что понимают под термином гипостенурия?",
   "answer": "- снижение удельной плотности мочи"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "мдкопмвапзсд1мму1",
   "question": "Минимально допустимые колебания относительной плотности мочи в анализе по Зимницкому суточный диурез 1200 мл, максимальная УП 1020",
   "answer": "- 10 ед"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "чпсампз",
   "question": "Что представляет собой анализ мочи по Зимницкому?",
   "answer": "- определение колебаний к-ва и уд плотности в 3-часовых порциях мочи, выделенной в течение суток при обычном питьевом и пищевом режиме питьевом режиме"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "чпптп",
   "question": "Что понимают под термином полиурия?",
   "answer": "- более 2 л мочи за сутки"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пдкбв1ммвн",
   "question": "Предельно допустимое количество бактерий в 1 мл мочи в норме",
   "answer": "- 10 /л"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пдкэв1лмвн",
   "question": "Предельно допустимое количество эритроцитов в 1 л мочи в норме",
   "answer": "- 1х10 /л"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "чпсампн",
   "question": "Что представляет собой анализ мочи по Нечипоренко?",
   "answer": "- определение количества лейкоцитов, эритроцитов и цилиндров в 1 л мочи"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "чппто",
   "question": "Что понимают под термином олигурия?",
   "answer": "- выделение за сутки менее 500 мл мочи"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "влбнкцп",
   "question": "В лечении больных нефротическим кризом целесообразно применение",
   "answer": "- реополиглюкина - глюкокортикоидов - гепарина - концентрированного раствора альбумина - диуретиков"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "убсопнp4мрссб1мчмпвэс",
   "question": "У больного с острой почечной недостаточностью: pCO2 46 мм рт ст, стандартный бикарбонат 12  ммоль/л. Что можно предположить в этой ситуации?",
   "answer": "- смешанный дыхательный и метаболический ацидоз"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "опнячо",
   "question": "Острая почечная недостаточность является частым осложнением",
   "answer": "- отравления солями тяжелых металлов - ожоговой болезни - синдрома длительного раздавливания - острой гемолитической анемии"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "попнпкпэгс",
   "question": "При острой почечной недостаточности показанием к проведению экстренного гемодиализа служит",
   "answer": "- гиперкалиемия более 7,5 ммоль/л"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кипсмбпопн",
   "question": "Какие из перечисленных состояний могут быть причиной острой почечной недостаточности",
   "answer": "- острый нефритический синдром - прием препаратов, содержащих фенацетин - шок - синдром Гудпасчера"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "чипяпкэгпнтмс",
   "question": "Что из перечисленного является показанием к экстренному гемодиализу при неэффективности терапии  мочегонными средствами",
   "answer": "- прогрессирующий ацидоз и гиперкалиемия более 7,5 ммоль/л"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "опнх",
   "question": "Острая почечная недостаточность характеризуется",
   "answer": "- гиперкалиемией"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пкаппопн",
   "question": "Применение каких антибиотиков противопоказано при острой почечной недостаточности",
   "answer": "- стрептомицина - амикацина - гентамицина"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "лгс6мпопнвв",
   "question": "Лечение гиперкалиемии свыше 6,5 ммоль/л при острой почечной недостаточности включает все",
   "answer": "- гемодиализа - глюконата кальция - бикарбоната натрия - инсулина с раствором глюкозы"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кнсвопно",
   "question": "К нефротоксинам, способным вызывать острую почечную недостаточность, относятся",
   "answer": "- рентгеноконтрастные вещества - нестероидные противовоспалительные препараты - соли тяжелых металлов - аминогликозиды"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "оопнс",
   "question": "Осложнениями острой почечной недостаточности считаются",
   "answer": "- анемия - желудочно-кишечные кровотечения - перикардит"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "опнмнп",
   "question": "Острая почечная недостаточность может наблюдаться при",
   "answer": "- дегидратации - узелковом периартериите - отравлении парацетамолом"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "ккпоуврвпба",
   "question": "Какие клетки принимают основное участие в развитии воспаления при бронхиальной астме",
   "answer": "- эозинофилы - тучные клетки - нейтрофилы - Т-лимфоциты - тромбоциты"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "афбахр",
   "question": "Аллергическую форму бронхиальной астмы характеризуют реакции",
   "answer": "- реагинового типа"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "оикатя",
   "question": "Одним из компонентов аспириновой триады является",
   "answer": "- полиноз носа"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "нчпсбсба",
   "question": "Наиболее частые причины смерти больных с бронхиальной астмой",
   "answer": "- астматический статус - передозировка симпатомиметиков"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "куввоба",
   "question": "Какие утверждения верны в отношении бронхиальной астмы?",
   "answer": "- требует постоянного лечения - гиперреактивность бронхов является обязательным признаком бронхиальной астмы - даже в период ремиссии в бронхах имеются признаки воспаления"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "нсокпгб",
   "question": "Назовите состояния, относящиеся к первичной гиперреактивности бронхов",
   "answer": "- астма физического усилия - аспириновая астма"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "нокпба",
   "question": "Назовите основные клинические проявления бронхиальной астмы",
   "answer": "- приступ удушья - приступ кашля - приступ затруднения дыхания"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кпппассспа",
   "question": "Какие препараты противопоказаны  при астматическом  статусе, связанном с передозировкой адреномиметиков",
   "answer": "- адреналин - орципреналина сульфат - изадрин"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "длбвасивпзи",
   "question": "Для лечения больного в астматическом статусе используется все перечисленное, за исключением",
   "answer": "- интала"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пдивлпася",
   "question": "Показаниями для искусственной вентиляции легких при астматическом статусе является",
   "answer": "- pО2 в артериальной крови ниже 50 мм рт ст - повышение pCО2 в артериальной крови выше 60 мм рт ст - утрата сознания"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пафас",
   "question": "При анафилактической форме астматического статуса",
   "answer": "- показано введение адреналина - необходима интенсивная кортикостероидная терапия - целесообразно введение эуфиллина и антигистаминных препаратов"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "д2сасхся",
   "question": "Для 2-й стадии астматического статуса характерным симптомом является",
   "answer": "- «немые» зоны в легком"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кипстмцивлас",
   "question": "Какое из перечисленных сочетаний терапевтических мероприятий целесообразно использовать в лечении астматического статуса",
   "answer": "- гидрокортизон + эуфиллин + гепарин"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "киусдас",
   "question": "Какие из утверждений справедливы для астматического статуса",
   "answer": "- ингаляции бета-адреномиметиков неэффективны - применение наркотических анальгетиков противопоказано"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "псорася",
   "question": "Признаками, свидетельствующими о разрешении астматического статуса, являются",
   "answer": "- ослабление чувства удушья - появление продуктивного кашля"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "пмптася",
   "question": "Первоочередными мерами при тяжелом астматическом статусе являются",
   "answer": "- введение эуфиллина - введение преднизолона или гидрокортизона - ингаляция увлажненного кислорода"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "драсх",
   "question": "Для развития астматического статуса характерно",
   "answer": "- исчезновение хрипов и дыхательных шумов над легкими"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "фпкрася",
   "question": "Факторами, предрасполагающими к развитию астматического статуса, являются",
   "answer": "- обострение хронического бронхита - проведение диагностических скарификационных проб - отмена гормональной терапии - острая респираторная вирусная инфекция"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "эпунвртлая",
   "question": "Электрокардиографическими признаками, указывающими на возможность развития тромбоэмболии легочной артерии, являются",
   "answer": "- блокада правой ножки пучка Гиса - выраженные Q III и Q AVF - отрицательный Т III"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кчнмплтлано",
   "question": "К числу неотложных мероприятий при лечении тромбоэмболии легочной артерии необходимо отнести",
   "answer": "- введение гепарина - введение стрептокиназы - ингаляцию кислорода"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кчндмппнтлано",
   "question": "К числу неотложных диагностических мероприятий при подозрении на тромбоэмболию легочной артерии необходимо отнести",
   "answer": "- ЭКГ - рентгенографию грудной клетки - ангиопульмонографию"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "кипияпдудтла",
   "question": "Какие из перечисленных  исследований являются первоочередными  для уточнения диагноза тромбоэмболии легочной артерии",
   "answer": "- ЭКГ - рентгенография грудной клетки"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "фпктлая",
   "question": "Факторами, предрасполагающими к тромбоэмболии легочной артерии, являются",
   "answer": "- тромбофлебит глубоких вен нижних конечностей - ранний послеоперационный период - митральный стеноз"
 },
 {
   "category": "Внутренние болезни (5 курс)",
   "code": "хкптлая",
   "question": "Характерными клиническими признаками тромбоэмболии легочной артерии являются:",
   "answer": "- цианоз - одышка - набухание шейных вен - синусовая тахикардия"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "уоптв",
   "question": "Укажите определяющие признаки травматического вывиха",
   "answer": "-разобщение суставных концов костей -«симптом» упругой фиксации"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "удпп",
   "question": "Укажите достоверные признаки перелома",
   "answer": "-патологическая подвижность -крепитация отломков -визуально определяются фрагменты кости -рентгенологические признаки"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "новх",
   "question": "Назовите основные виды хромоты",
   "answer": "-щадящая, нещадящая -перемежающая"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "нундсо",
   "question": "Назовите условия, необходимые для сращения отломков",
   "answer": "-анатомичная репозиция -стабильная фиксация на весь период консолидации -диастаз между отломками 50-100 мкм"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "умо",
   "question": "Укажите методы остеосинтеза",
   "answer": "-накостный -интрамедуллярный -внеочаговый -стабильно-функциональный остеосинтез"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "ннчвроптк",
   "question": "Назовите наиболее часто встречающиеся ранние осложнения переломов трубчатых котей",
   "answer": "-травматический шок -жировая эмболия -тромбоэмболия -кровотечение -повреждение сосудисто-нервного пучка"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "упоп",
   "question": "Укажите поздние осложнения переломов",
   "answer": "-ложные суставы -контрактуры суставов -травматический остеомиелит"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "увлс",
   "question": "Укажите виды ложных суставов",
   "answer": "-атрофический -гипертрофический -гипотрофический"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "оплс",
   "question": "Отметьте признаки ложного сустава",
   "answer": "-время сращения превышает два оптимальных срока консолидации -эластичная подвижность в зоне перелома -рентгенологические признаки (наличие линии перелома, закрыты костно-мозговые каналы, дефекты кости)"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "урпглс",
   "question": "Укажите рентгенологические признаки гипертрофического ложного сустава",
   "answer": "-облитерация костномозгового канала -склероз концов костных отломков -наличие щели между отломками -выраженная периостальная костная мозоль"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "ксппвакк",
   "question": "Какие связки повреждаются при вывихе акромиального конца ключицы",
   "answer": "-ключично-акромиальная -ключично-клювовидная"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "ткмоспоккппевст",
   "question": "Тракцией какой мышцы обусловлено смещение проксимального отломка ключицы кверху при переломе ее в средней трети?",
   "answer": "-грудино-ключично-сосцевидной"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "упвквмппапхшпк",
   "question": "Укажите положение верхней конечности в момент повреждения при аддукционном переломе хирургической шейки плечевой кости",
   "answer": "-приведение"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "упвквмппапхшпк",
   "question": "Укажите положение верхней конечности в момент повреждения при абдукционном переломе хирургической шейки плечевой кости",
   "answer": "-отведение"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "упвкплпббпк",
   "question": "Укажите положение верхней конечности при лечении перелома большого бугорка плечевой кости",
   "answer": "-отведение до 90º -наружная ротация"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "ончоппквсинт",
   "question": "Отметьте наиболее частое осложнение перелома плечевой кости в средней и нижней трети",
   "answer": "-повреждение лучевого нерва"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "внфпплн",
   "question": "Выделите нарушения функций при повреждении лучевого нерва",
   "answer": "-невозможность разгибания основной фаланги 1-го пальца кисти -невозможность противопоставления 1-го пальца -отсутствие разгибания кисти"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "квоипввп",
   "question": "Какой вид обезболивания используется при вправлении вывиха плеча",
   "answer": "-масочный наркоз -внутривенный наркоз с миорелаксантами"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "пккррраин",
   "question": "По какому краю ребра расположены реберная артерия и нерв",
   "answer": "-по нижнему"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "кмтпптм",
   "question": "Каков механизм травмы при переломо-вывихах типа Монтеджа?",
   "answer": "-прямое воздействие на диафиз локтевой кости"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "оиппптгя",
   "question": "Одним из признаков переломо-вывиха предплечья типа Галеацци является",
   "answer": "-лучевая косорукость"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "утмтпплкпвтм",
   "question": "Укажите типичный механизм травмы при переломах лучевой кости предплечья в типичном месте",
   "answer": "-падение с упором на кисть"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "утсдоппк",
   "question": "Укажите типичное смещение дистального отломка при переломе Коллиса",
   "answer": "-к тылу -в лучевую сторону"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "утсдоппс",
   "question": "Укажите типичное смещение дистального отломка при переломе Смита",
   "answer": "-в ладонную сторону -в лучевую сторону"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "вкпкнглппдмлкбс",
   "question": "В каком положении кисти накладывается гипсовая лонгета при переломе дистального метаэпифиза лучевой кости без смещения?",
   "answer": "-в среднефизиологическом"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "вкпкнглпрппк",
   "question": "В каком положении кисти накладывается гипсовая лонгета после репозиции при переломе Коллиса?",
   "answer": "-в ульнарной девиации"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "вкпкнглпрппс",
   "question": "В каком положении кисти накладывается гипсовая лонгета после репозиции при переломе Смита?",
   "answer": "-в разгибании -в ульнарной девиации"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "отсоппдпк",
   "question": "Отметьте типичное смещение отломков при переломе диафизов пястных костей",
   "answer": "-под углом, открытым к тылу -под углом открытым к ладони"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "псппспя",
   "question": "Признаком свежего полного повреждения сухожилий пальцев является",
   "answer": "-невозможность активных движений в суставах пальцев"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "дпсгспкх",
   "question": "Для повреждения сухожилия глубокого сгибателя пальца кисти характерно",
   "answer": "-отсутствие активного сгибания дистальной фаланги"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "дпспигсх",
   "question": "Для повреждения сухожилия поверхностного и глубокого сгибателей характерно",
   "answer": "-отсутствие активного сгибания средней и дистальной фаланги"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "уптпквру",
   "question": "Укажите перелом таза, при котором возможен разрыв уретры",
   "answer": "-перелом типа « бабочки»"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "пптсциисп",
   "question": "При переломах таза с целью иммобилизации используют следующее положение",
   "answer": "-Волковича"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "нпнит",
   "question": "Назовите позвонок, не имеющий тела",
   "answer": "-1-ый шейный"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "учопсппп",
   "question": "Укажите, чем обусловлен псевдоабдоминальный синдром при переломах позвоночника",
   "answer": "-раздражением корешков спинного мозга"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "дкпхспк",
   "question": "Для какой патологии характерен симптом пуговчатого кифоза",
   "answer": "-компрессионный перелом тел позвонков II-III ст."
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "укпбкокм",
   "question": "Укажите, какие переломы бедренной кости относятся к медиальным",
   "answer": "-капитальные -субкапитальные -чресшеечные -базоцервикальные"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "ускмпшбк",
   "question": "Укажите сроки консолидации медиальных переломов шейки бедренной кости",
   "answer": "-6-9 месяцев"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "дквкбнхппобк",
   "question": "Для каких возрастных категорий больных наиболее характерны переломы проксимального отдела бедренной кости",
   "answer": "-пожилые люди -лица старческого возраста"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "увкпбнпобкппевв",
   "question": "Укажите в каком положении будет находиться проксимальный отломок бедренной кости при переломе ее в в/3",
   "answer": "-сгибание -отведение -наружной ротации"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "кмлмиппдбккс",
   "question": "Какие методы лечения можно использовать при переломах диафиза бедренной кости, как самостоятельные",
   "answer": "-скелетное вытяжение -погружной остеосинтез -остеосинтез аппаратами внешней фиксации (ВКДО)"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "унтоппбк",
   "question": "Укажите наиболее тяжелые осложнения при переломах бедренной кости",
   "answer": "-травматический шок -жировая эмболия -тромбоэмболия"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "увтвб",
   "question": "Укажите виды травматических вывихов бедра",
   "answer": "-передние -задние"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "онрсвбпввбув",
   "question": "Отметьте наиболее рациональный способ ведения больного после вправления вывиха бедра у взрослых",
   "answer": "-постоянное скелетное вытяжение"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "унчвпотвбув",
   "question": "Укажите наиболее часто встречающиеся поздние осложнения травматических вывихов бедра у взрослых",
   "answer": "-аваскулярный некроз головки бедра -коксартроз"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "унчаиксппм",
   "question": "Укажите наиболее частый анамнестический и клинический симптом при повреждении мениска",
   "answer": "-симптом блокады"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "усхдпмкс",
   "question": "Укажите симптомы, характерные для повреждения менисков коленного сустава",
   "answer": "-симптом блокады -симптом Турнера -симптом лестницы"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "дпкаонхсвя",
   "question": "Для повреждения каких анатомических образований наиболее характерен симптом выдвижного ящика",
   "answer": "-разрыв крестообразных связок"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "укслпкг",
   "question": "Укажите консервативные способы лечения переломов костей голени",
   "answer": "-скелетное вытяжение -фиксация гипсовой повязкой"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "об",
   "question": "Остеосинтез бывает",
   "answer": "-внутрикостный -накостный -стабильно-функциональный -ситуационный -компрессионно-дистракционный"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "уобкснбудсо",
   "question": "Укажите отделы большеберцовой кости с наименее благоприятными условиями для сращения отломков",
   "answer": "-нижняя треть диафиза"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "уквгпнбппнлбсо",
   "question": "Укажите, какой вид гипсовой повязки наложите больному при переломе наружной лодыжки без смещения отломков?",
   "answer": "-U-образная"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "вампхддтсудгв",
   "question": "Выделите анатомо морфологические признаки, характерные для дисплазии тазобедренного сустава у детей грудного возрста",
   "answer": "-гипоплазия вертлужной впадины -недоразвитие головки бедра -замедленное окостенение головки бедра"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "впссэвк",
   "question": "Выделите положения стопы, составляющие элементы врожденной косолапости",
   "answer": "-сгибание стопы -супинация стопы -приведение переднего отдела стопы"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "сквснклвмк",
   "question": "С какого возраста следует начинать консервативное лечение врожденной мышечной кривошеи.",
   "answer": "-с момента отпадения пуповины"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "умклвмк",
   "question": "Укажите методы консервативного лечения врожденной мышечной кривошеи",
   "answer": "-корригирующая гимнастика -массаж -корригирующая фиксация"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "усхдпшб",
   "question": "Укажите симптомы, характерные для перелома шейки бедра",
   "answer": "-укорочение и наружная ротация конечности"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "усхдзвб",
   "question": "Укажите симптомы, характерные для заднего вывиха бедра",
   "answer": "-приведение и внутренняя ротация конечности"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "уопвнб",
   "question": "Укажите опасность переломов в н/3 бедра",
   "answer": "-повреждение подколенной артерии и б/берцевого нерва"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "оирктпдпудя",
   "question": "Основным источником регенерации костной ткани при диафизарных переломах у детей является",
   "answer": "-периост"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "оппрктппулписвя",
   "question": "Основной причиной пониженной регенерации костной ткани при переломах у лиц пожилого и старческого возраста является",
   "answer": "-изменения метаболизма с преобладанием катаболических процессов"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "сорпи",
   "question": "Стабильно-функциональный остеосинтез рационален при использовании",
   "answer": "-пластин с угловой стабильностью -интрамедуллярных конструкций с блокированием"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "чпфмлксптп",
   "question": "Что предусматривает функциональный метод лечения компрессионных стабильных переломов тел позвонков?",
   "answer": "-создание внутреннего мышечного корсета путём проведения массажа и лечебной гимнастики с первых дней после травмы"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "дасх",
   "question": "Для анкилоза сустава характерно",
   "answer": "-полная неподвижность"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "гнмпсвя",
   "question": "Главным недостатком метода постоянного скелетного вытяжения является",
   "answer": "-длительный срок постельного режима и гиподинамия"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "упкф",
   "question": "Укажите причины контрактуры Фолькмана",
   "answer": "-ишемические нарушения в результате повреждения артериальных сосудов"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "дтпрасхвпк",
   "question": "Для типичного подкожного разрыва ахиллова сухожилия характерно все перечисленное, кроме",
   "answer": "-разрыв чаще локализуется в месте перехода мышцы в сухожилие"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "стпврасп",
   "question": "Симптом Томпсона при выявлении разрыва ахиллова сухожилия проявляется",
   "answer": "-отсутствием подошвенного сгибания стопы поврежденной конечности при сдавлении трехглавой мышцы голени"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "кфвв",
   "question": "Контрактура Фолькмана возникает вследствие",
   "answer": "-продолжительного значительного, но не полного нарушения артериального кровотока"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "нолдркфпппя",
   "question": "Наиболее опасной локализацией для развития контрактуры Фолькмана при переломе плеча является",
   "answer": "-перелом плеча в нижней трети"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "нчвв",
   "question": "Наиболее часто вывихи возникают",
   "answer": "-в плечевом суставе"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "впчсп",
   "question": "Вывих плеча часто сопровождается переломом",
   "answer": "-большого бугорка"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "лдтсн",
   "question": "Лечение дисплазии тазобедренного сустава начинается",
   "answer": "-с рождения"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "орксдатся",
   "question": "Основным ранним клиническим симптомом деформирующего артроза тазобедренного сустава является",
   "answer": "-боль в области тазобедренного сустава"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "дкс",
   "question": "Дифференцировать коксартроз следует",
   "answer": "-с остеохондрозом с корешковым синдромом"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "нхрпк",
   "question": "Наиболее характерный рентгенологический признак коксартроза",
   "answer": "-все перечисленное"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "прпксксхся",
   "question": "При разрыве передней крестообразной связки коленного сустава характерным симптомом является",
   "answer": "-симптом «выдвижного ящика»"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "тлос",
   "question": "Типичная локализация остеогенной саркомы",
   "answer": "-нижняя треть бедра, верхняя треть голени"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "квпвкнтддв",
   "question": "Какие виды переломов верхней конечности наиболее типичны для детского возраста?",
   "answer": "-поднадкостничный перелом -эпифизеолиз"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "скзндтппкн",
   "question": "С каким заболеванием необходимо дифференцировать травматические повреждения плечевой кости новорожденного?",
   "answer": "-эпифизарный остеомиелит -перелом ключицы"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "укпвмк",
   "question": "Укажите клинические признаки врожденной мышечной кривошеи",
   "answer": "-ассиметрия лица -укорочение кивательной мышцы"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "ксклппвк",
   "question": "Какие способы консервативного лечения применяют при врожденной косолапости?",
   "answer": "-этапные циркулярные гипсовые повязки от с/3 бедра -метод Виленского"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "унспклвк",
   "question": "Укажите начало срока проведения консервативного лечения врожденной косолапости",
   "answer": "-с 5-7 дня раннего неонатального периода"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "охиипвк",
   "question": "Отметьте характерные изменения, имеющиеся при врожденной косолапости",
   "answer": "-порочное положение стопы -атрофия мышц голени -ограничение движений в голеностопном суставе"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "чвпптс",
   "question": "Что вы понимаете под термином сколиоз?",
   "answer": "-боковое искривление позвоночника с торсией тел позвонков"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "кпх1сс",
   "question": "Какие признаки характеризуют 1 степень сколиоза?",
   "answer": "-наличие реберного возвышения на стороне поражения -наличие торсии позвонков, определяемой на рентгенограмме"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "княппвмквпн",
   "question": "Когда наиболее ярко проявляются признаки врожденной мышечной кривошеи в период новорожденности?",
   "answer": "-в возрасте 1 месяц"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "нндпввбун",
   "question": "Назовите наиболее достоверный признак врожденного вывиха бедра у новорожденного.",
   "answer": "-симптом Маркса-Ортолани, Барлоу, ротационной нестабильности (соскальзывание головки)"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "вквснклввб",
   "question": "В каком возрасте следует начинать консервативное лечение врожденного вывиха бедра?",
   "answer": "-в период новорожденности"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "кснлрсвк",
   "question": "Когда следует начинать лечение ребенка с врожденной косолапостью?",
   "answer": "-в первые 2- 3 недели жизни"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "чпбп",
   "question": "Чем проявляется болезнь Пертеса?",
   "answer": "-аваскулярным некрозом головки бедренной кости"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "икмлппопп",
   "question": "Из консервативных методов лечения повреждений поясничного отдела позвоночника применяются",
   "answer": "-наложения гипсового корсета -метода создания «мышечного корсета» по Гориневской – Древинг -постепенной реклинации на валиках или специальном щите -одномоментной реклинации с фиксацией гипсовым корсетом"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "копкто",
   "question": "К отрывным переломам костей таза относятся",
   "answer": "-перелом передне-верхней ости подвздошной кости"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "кпсртко",
   "question": "К переломам, сопровождающимся разрывом тазового кольца, относятся",
   "answer": "-перелом лонной и седалищной костей с одной стороны"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "нсртк",
   "question": "Не сопровождается разрывом тазового кольца",
   "answer": "-перелом дна вертлужной впадины"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "чвппктп",
   "question": "Чаще всего при переломах костей таза повреждаются",
   "answer": "-уретра, простатическая ее часть"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "пклпкпдик",
   "question": "При консервативном лечении перелома ключицы применяются для иммобилизации ключицы",
   "answer": "-шины Кузьминского -8-образной повязки -колец Дельбе"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "пколпкя",
   "question": "Показаниями к оперативному лечению перелома ключицы являются",
   "answer": "-все перечисленное"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "нчппопяп",
   "question": "Наиболее частым переломом проксимального отдела плеча является перелом",
   "answer": "-хирургической шейки"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "папхшп",
   "question": "При абдукционном переломе хирургической шейки плеча",
   "answer": "-кнаружи и кзади"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "папхшп",
   "question": "При аддукционном переломе хирургической шейки плеча",
   "answer": "-кнутри и кзади"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "пмипдппя",
   "question": "Признаками мышечной интерпозиции при диафизарных переломах плеча являются",
   "answer": "-все перечисленное"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "прпдопумфо",
   "question": "При разгибательном переломе дистального отдела плеча угол между фрагментами открыт",
   "answer": "-кзади и кнутри"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "пстпдопумфо",
   "question": "При сгибательном типе перелома дистального отдела плеча угол между фрагментами открыт",
   "answer": "-кпереди и кнутри"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "плнппвнтпв",
   "question": "Повреждение лучевого нерва при переломе в нижней трети плеча вызывает",
   "answer": "-свисания кисти и невозможности активного разгибания еёи основной фаланги пальцев -понижения чувствительности на лучевой стороне кисти -понижения чувствительности на разгибательной части предплечья"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "пппвнтопснрч",
   "question": "При переломе плеча в нижней трети, осложненным повреждением срединного нерва,возникает расстройство чувствительности",
   "answer": "-в 1, 2, 3 пальцах кисти и внутренней поверхности 4 пальца"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "тговп",
   "question": "Треугольник Гютера определяется в положении",
   "answer": "-при согнутом предплечье под углом 90°"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "лг",
   "question": "Линия Гютераэто",
   "answer": "-линия, соединяющая надмыщелки плеча в положении разгибания предплечья"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "пг",
   "question": "Повреждение Галиацциэто",
   "answer": "-перелом лучевой кости и вывих головки локтевой"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "рсвв",
   "question": "Различают следующие виды вывихов",
   "answer": "-все перечисленные"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "ваккх",
   "question": "Вывих акромиального конца ключицы характеризуется",
   "answer": "- нет ответа"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "нваккп",
   "question": "Неполный вывих акромиального конца ключицы происходит",
   "answer": "-при разрыве только акромиально-ключичной связки"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "взопгрсвп",
   "question": "В зависимости от положения головки различают следующие вывихи плеча",
   "answer": "-нижний -передний -задний"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "ктповп",
   "question": "К типу передних относятся вывихи плеча",
   "answer": "-правильно и"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "впчсп",
   "question": "Вывих плеча часто сопровождается переломом",
   "answer": "-большого бугорка"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "сиппввс",
   "question": "Срок иммобилизации плеча после вправления вывиха составляет",
   "answer": "-4 недели"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "пвпвя",
   "question": "Причиной возникновения привычного вывиха является",
   "answer": "-повреждения в момент травматического вывиха"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "вокпмб",
   "question": "Вывихи обеих костей предплечья могут быть",
   "answer": "-кпереди -кзади -с расхождением костей -кнутри"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "пвупв",
   "question": "Предплечье выглядит удлиненным при вывихе",
   "answer": "-кпереди"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "нхсдвя",
   "question": "Наиболее характерным симптомом для вывиха является",
   "answer": "-«пружинящие» движения"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "свпнвд",
   "question": "Свежим вывихом плеча называется вывих, давностью",
   "answer": "-до 3 дней"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "нвпнвд",
   "question": "Несвежим вывихом плеча называется вывих, давностью",
   "answer": "-до 3 недель"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "звпнвд",
   "question": "Застарелым вывихом плеча называется вывих давностью",
   "answer": "-4 недели"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "чвикзл",
   "question": "Чаще всего из костей запястья ломается",
   "answer": "-ладьевидная кость"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "оппшбя",
   "question": "Основными признаками перелома шейки бедра являются",
   "answer": "-боли в тазобедренном суставе -укорочение конечности -симптом «прилипшей пятки»"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "кнчвотэдкбо",
   "question": "К наиболее часто встречающимся осложнениям травматического эпифизеолиза дистального конца бедра относятся",
   "answer": "-нарушение роста кости"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "твсбнс",
   "question": "Техника выполнения симптома баллотирования надколенника состоит",
   "answer": "-в сжатии надпателлярного заворота левой рукой и надавливании кончиками пальцев на надколенник в передне-заднем направлении"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "ппмк",
   "question": "При правосторонней мышечной кривошее",
   "answer": "-подбородок отклонен влево"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "клмфквпнимжрв",
   "question": "Консервативное лечение мышечной формы кривошеи в первые недели и месяцы жизни ребенка включает",
   "answer": "-рассасывающий массаж больной стороны"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "млвмквп",
   "question": "Медикаментозное лечение врожденной мышечной кривошеи включает применение",
   "answer": "-инъекции лидазы"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "лдтсн",
   "question": "Лечение дисплазии тазобедренного сустава начинается",
   "answer": "-с рождения"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "нцмлдтсврпя",
   "question": "Наиболее целесообразным методом лечения дисплазии тазобедренного сустава в раннем периоде является",
   "answer": "-функциональные шины"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "ксввбудс2лв",
   "question": "Клиническая симптоматология врожденного вывиха бедра у детей старше 2 лет включает",
   "answer": "-хромоту -укорочение конечности -положительный симптом Тренделенбурга"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "оск",
   "question": "Основные симптомы косолапости",
   "answer": "-эквинсу стопы -супинация стопы -варус стопы"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "нхрпк",
   "question": "Наиболее характерный рентгенологический признак коксартроза",
   "answer": "-все перечисленное"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "потпвб",
   "question": "Предложите, оптимальную тактику при вывихе бедра",
   "answer": "-закрытое вправление под наркозом с последующим наложением скелетного вытяжения"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "улпппкиноплн",
   "question": "Укажите локализацию перелома плеча, при которой имеется наибольшая опасность повреждения лучевого нерва",
   "answer": "-перелом диафиза плеча на границе средней и нижней трети плеча со смещением"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "цвбэ",
   "question": "Центральный вывих бедра это",
   "answer": "-перелом дна вертлужной впадины со смещением головки бедра в полость таза"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "пспшбмвя",
   "question": "При субкапитальном переломе шейки бедра методом выбора является",
   "answer": "-однополюсное эндопротезирование"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "пптдгпнокпд",
   "question": "При переломах типа Дюпюитрена гипсовая повязка накладывается от кончиков пальцев до",
   "answer": "-верхней трети голени"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "шииаэ",
   "question": "Шоковый индекс индекс Алговер это",
   "answer": "-отношение частоты пульса к уровню систолического давления"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "пттмэ",
   "question": "Перелом таза типа Мальгеня это",
   "answer": "-перелом костей таза с нарушением целостности заднего полукольца -перелом костей таза с одновременным нарушением целостности переднего и заднего полуколец"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "чнплквтм",
   "question": "Что называется переломом лучевой кости в типичном месте?",
   "answer": "-перелом дистального метаэпифиза лучевой кости на 2-3 см. выше суставной щели лучезапястного сустава"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "кдсвптипмн",
   "question": "Какая деформация стопы возникает после травмы и паралича малоберцового нерва?",
   "answer": "-конская стопа"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "кнтпмвппнрк",
   "question": "Какие наиболее типичные повреждения могут возникнуть при падении на разогнутую кисть?",
   "answer": "-перелом Коллиса -перелом ладьевидной кости"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "уксппкт",
   "question": "Укажите клинические симптомы при переломах костей таза",
   "answer": "-положительный симптом прилипшей пятки -положительный симптом разводящей нагрузки на крьлья подвздошных костей -положительный симптом сдавливающей нагрузки на крылья подвздошных костей"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "допбшхрпя",
   "question": "Для остеохондропатии позвонков болезни Шойермана-Мау характерными рентгенологическими проявлениями являются",
   "answer": "-кифотическая деформация позвоночника -клиновидная деформация тел позвонков -нарушения в зоне апофизов тел позвонков"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "пипмко",
   "question": "При изолированном переломе малоберцовой кости отмечается",
   "answer": "-локальная болезненность"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "ртптмоп",
   "question": "Ротация тел позвонков торсия может отмечаться при",
   "answer": "-приобретенном сколиозе"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "плсспзипкбкспскикикп",
   "question": "Переломы лодыжек, сочетающиеся с переломом заднего или переднего краев большеберцовой кости с подвывихом стопы кпереди и кзади известны как переломы",
   "answer": "-Потта -Десто"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "оиспмкся",
   "question": "Одним из симптомов повреждения мениска коленного сустава является",
   "answer": "-затруднение больных при спуске с лестницы"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "кипспкснхдпм",
   "question": "Какой из перечисленных синдромов патологии коленного сустава наиболее характерен для повреждения мениска?",
   "answer": "-«блокады»"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "пптвб",
   "question": "При подвздошном травматическом вывихе бедра",
   "answer": "-нога слегка согнута, приведена и ротирована внутрь -укорочение ноги до 5-7 см"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "супбсппсппшбнмпо",
   "question": "Симптом усиленной пульсации бедренных сосудов под пупартовой связкой при переломах шейки бедра на месте повреждения описан",
   "answer": "-С.С.Гирголавом"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "нвопввбя",
   "question": "Наилучшим видом обезболивания при вправлении вывиха бедра является",
   "answer": "-наркоз с миорелаксантами"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "ан",
   "question": "Анкилозом называют",
   "answer": "-полную неподвижность в пораженном суставе"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "кн",
   "question": "Контрактурой называют",
   "answer": "-ограничение нормальной амплитуды движения в суставе"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "спвхдп",
   "question": "Симптом прерванного вдоха характерен для перелома",
   "answer": "-ребра"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "кинппопокв",
   "question": "Какие из нижеперечисленных переломов проксимального отдела плеча относят к внутрисуставным?",
   "answer": "-головки -анатомической шейки"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "плквтмдн",
   "question": "Переломы лучевой кости в типичном месте делят на",
   "answer": "-сгибательные и разгибательные"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "пмэ",
   "question": "Переломовывих Монтеджа это",
   "answer": "-вывих головки лучевой кости и перелом верхней трети диафиза локтевой кости"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "сспшбк",
   "question": "Срок срастания переломов шейки бедренной кости.",
   "answer": "-6 мес"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "чнппн",
   "question": "Что нарушено при переломе надколенника",
   "answer": "-активное разгибание голени"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "вптшоппсп",
   "question": "Вытяжение при травме шейного отдела позвоночника проводят с помощью",
   "answer": "-петли Глиссона"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "свэ",
   "question": "Симптом вожжей это",
   "answer": "-напряжение мышц спины"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "сщхд",
   "question": "Симптом щелчка характерен для",
   "answer": "-врождённого вывиха бедра"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "вмквин",
   "question": "Врождённая мышечная кривошея возникает из-за недоразвития",
   "answer": "-кивательной мышцы"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "сп",
   "question": "Сколиоз-искривление позвоночника",
   "answer": "-боковое"
 },
 {
   "category": "Травматология (5 курс)",
   "code": "конкпчвсои",
   "question": "Клинически ось нижней конечности проходит через все следующие образования, исключая",
   "answer": "-передне-верхнюю ось подвздошной кости -внутренний край надколенника -первый палец стопы"
 }
]